{"version":"1.0","provider_name":"Feminacida","provider_url":"https:\/\/feminacida.com.ar","author_name":"FemiNacida","author_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/author\/feminacida\/","title":"Misoprostol: por una producci\u00f3n p\u00fablica y nacional - Feminacida","type":"rich","width":600,"height":338,"html":"<blockquote class=\"wp-embedded-content\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/misoprostol-por-una-produccion-publica-y-nacional\/\">Misoprostol: por una producci\u00f3n p\u00fablica y nacional<\/a><\/blockquote>\n<script type='text\/javascript'>\n<!--\/\/--><![CDATA[\/\/><!--\n\t\t\/*! This file is auto-generated *\/\n\t\t!function(d,l){\"use strict\";var e=!1,o=!1;if(l.querySelector)if(d.addEventListener)e=!0;if(d.wp=d.wp||{},!d.wp.receiveEmbedMessage)if(d.wp.receiveEmbedMessage=function(e){var t=e.data;if(t)if(t.secret||t.message||t.value)if(!\/[^a-zA-Z0-9]\/.test(t.secret)){var r,a,i,s,n,o=l.querySelectorAll('iframe[data-secret=\"'+t.secret+'\"]'),c=l.querySelectorAll('blockquote[data-secret=\"'+t.secret+'\"]');for(r=0;r<c.length;r++)c[r].style.display=\"none\";for(r=0;r<o.length;r++)if(a=o[r],e.source===a.contentWindow){if(a.removeAttribute(\"style\"),\"height\"===t.message){if(1e3<(i=parseInt(t.value,10)))i=1e3;else if(~~i<200)i=200;a.height=i}if(\"link\"===t.message)if(s=l.createElement(\"a\"),n=l.createElement(\"a\"),s.href=a.getAttribute(\"src\"),n.href=t.value,n.host===s.host)if(l.activeElement===a)d.top.location.href=t.value}}},e)d.addEventListener(\"message\",d.wp.receiveEmbedMessage,!1),l.addEventListener(\"DOMContentLoaded\",t,!1),d.addEventListener(\"load\",t,!1);function t(){if(!o){o=!0;var e,t,r,a,i=-1!==navigator.appVersion.indexOf(\"MSIE 10\"),s=!!navigator.userAgent.match(\/Trident.*rv:11\\.\/),n=l.querySelectorAll(\"iframe.wp-embedded-content\");for(t=0;t<n.length;t++){if(!(r=n[t]).getAttribute(\"data-secret\"))a=Math.random().toString(36).substr(2,10),r.src+=\"#?secret=\"+a,r.setAttribute(\"data-secret\",a);if(i||s)(e=r.cloneNode(!0)).removeAttribute(\"security\"),r.parentNode.replaceChild(e,r)}}}}(window,document);\n\/\/--><!]]>\n<\/script><iframe sandbox=\"allow-scripts\" security=\"restricted\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/misoprostol-por-una-produccion-publica-y-nacional\/embed\/\" width=\"600\" height=\"338\" title=\"&#8220;Misoprostol: por una producci\u00f3n p\u00fablica y nacional&#8221; &#8212; Feminacida\" frameborder=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\" class=\"wp-embedded-content\"><\/iframe>","thumbnail_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/04062018-_MG_1697.jpg","thumbnail_width":1500,"thumbnail_height":1000,"description":"En el marco del debate generado por la legalizaci\u00f3n del aborto y luego la repercusi\u00f3n medi\u00e1tica y social que gener\u00f3 el rechazo en el Senado de la media sanci\u00f3n obtenida en la C\u00e1mara de Diputados, Daniel Filmus, diputado del Frente para la Victoria (FpV), present\u00f3 un proyecto de ley para garantizar que la fabricaci\u00f3n de [&hellip;]"}