{"version":"1.0","provider_name":"Feminacida","provider_url":"https:\/\/feminacida.com.ar","author_name":"Nadia Faure","author_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/author\/nadia-faure\/","title":"Lxs acompa\u00f1antes terap\u00e9uticxs y la lucha por el reconocimiento como profesionales de la salud - Feminacida","type":"rich","width":600,"height":338,"html":"<blockquote class=\"wp-embedded-content\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-acompanantes-terapeuticxs-y-la-lucha-por-el-reconocimiento-como-profesionales-de-la-salud\/\">Lxs acompa\u00f1antes terap\u00e9uticxs y la lucha por el reconocimiento como profesionales de la salud<\/a><\/blockquote>\n<script type='text\/javascript'>\n<!--\/\/--><![CDATA[\/\/><!--\n\t\t\/*! This file is auto-generated *\/\n\t\t!function(d,l){\"use strict\";var e=!1,o=!1;if(l.querySelector)if(d.addEventListener)e=!0;if(d.wp=d.wp||{},!d.wp.receiveEmbedMessage)if(d.wp.receiveEmbedMessage=function(e){var t=e.data;if(t)if(t.secret||t.message||t.value)if(!\/[^a-zA-Z0-9]\/.test(t.secret)){var r,a,i,s,n,o=l.querySelectorAll('iframe[data-secret=\"'+t.secret+'\"]'),c=l.querySelectorAll('blockquote[data-secret=\"'+t.secret+'\"]');for(r=0;r<c.length;r++)c[r].style.display=\"none\";for(r=0;r<o.length;r++)if(a=o[r],e.source===a.contentWindow){if(a.removeAttribute(\"style\"),\"height\"===t.message){if(1e3<(i=parseInt(t.value,10)))i=1e3;else if(~~i<200)i=200;a.height=i}if(\"link\"===t.message)if(s=l.createElement(\"a\"),n=l.createElement(\"a\"),s.href=a.getAttribute(\"src\"),n.href=t.value,n.host===s.host)if(l.activeElement===a)d.top.location.href=t.value}}},e)d.addEventListener(\"message\",d.wp.receiveEmbedMessage,!1),l.addEventListener(\"DOMContentLoaded\",t,!1),d.addEventListener(\"load\",t,!1);function t(){if(!o){o=!0;var e,t,r,a,i=-1!==navigator.appVersion.indexOf(\"MSIE 10\"),s=!!navigator.userAgent.match(\/Trident.*rv:11\\.\/),n=l.querySelectorAll(\"iframe.wp-embedded-content\");for(t=0;t<n.length;t++){if(!(r=n[t]).getAttribute(\"data-secret\"))a=Math.random().toString(36).substr(2,10),r.src+=\"#?secret=\"+a,r.setAttribute(\"data-secret\",a);if(i||s)(e=r.cloneNode(!0)).removeAttribute(\"security\"),r.parentNode.replaceChild(e,r)}}}}(window,document);\n\/\/--><!]]>\n<\/script><iframe sandbox=\"allow-scripts\" security=\"restricted\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-acompanantes-terapeuticxs-y-la-lucha-por-el-reconocimiento-como-profesionales-de-la-salud\/embed\/\" width=\"600\" height=\"338\" title=\"&#8220;Lxs acompa\u00f1antes terap\u00e9uticxs y la lucha por el reconocimiento como profesionales de la salud&#8221; &#8212; Feminacida\" frameborder=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\" class=\"wp-embedded-content\"><\/iframe>","thumbnail_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/78568090_2503045839973945_3243539609514147840_o.png","thumbnail_width":960,"thumbnail_height":720,"description":"&#8220;A lxs desharrapadxs del mundo\u00a0 y a quienes,\u00a0 descubri\u00e9ndose en ellxs,\u00a0 con ellxs sufren \u00a0y con ellxs luchan.&#8221;\u00a0 (Paulo Freire) La pandemia dej\u00f3 al descubierto las condiciones de precarizaci\u00f3n que sufren en la provincia de Buenos Aires lxs acompa\u00f1antes terap\u00e9uticxs que ejercen en instituciones educativas. Sin un marco legal que regule su ejercicio profesional, est\u00e1n [&hellip;]"}