{"version":"1.0","provider_name":"Feminacida","provider_url":"https:\/\/feminacida.com.ar","author_name":"mar\u00eda ver\u00f3nica sajbin vel\u00e1squez","author_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/author\/maria-veronica-sajbin\/","title":"\"A las ni\u00f1as no se tocan, no se matan, no se violan\" - Feminacida","type":"rich","width":600,"height":338,"html":"<blockquote class=\"wp-embedded-content\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/a-las-ninas-no-se-tocan-no-se-matan-no-se-violan\/\">&#8220;A las ni\u00f1as no se tocan, no se matan, no se violan&#8221;<\/a><\/blockquote>\n<script type='text\/javascript'>\n<!--\/\/--><![CDATA[\/\/><!--\n\t\t\/*! This file is auto-generated *\/\n\t\t!function(d,l){\"use strict\";var e=!1,o=!1;if(l.querySelector)if(d.addEventListener)e=!0;if(d.wp=d.wp||{},!d.wp.receiveEmbedMessage)if(d.wp.receiveEmbedMessage=function(e){var t=e.data;if(t)if(t.secret||t.message||t.value)if(!\/[^a-zA-Z0-9]\/.test(t.secret)){var r,a,i,s,n,o=l.querySelectorAll('iframe[data-secret=\"'+t.secret+'\"]'),c=l.querySelectorAll('blockquote[data-secret=\"'+t.secret+'\"]');for(r=0;r<c.length;r++)c[r].style.display=\"none\";for(r=0;r<o.length;r++)if(a=o[r],e.source===a.contentWindow){if(a.removeAttribute(\"style\"),\"height\"===t.message){if(1e3<(i=parseInt(t.value,10)))i=1e3;else if(~~i<200)i=200;a.height=i}if(\"link\"===t.message)if(s=l.createElement(\"a\"),n=l.createElement(\"a\"),s.href=a.getAttribute(\"src\"),n.href=t.value,n.host===s.host)if(l.activeElement===a)d.top.location.href=t.value}}},e)d.addEventListener(\"message\",d.wp.receiveEmbedMessage,!1),l.addEventListener(\"DOMContentLoaded\",t,!1),d.addEventListener(\"load\",t,!1);function t(){if(!o){o=!0;var e,t,r,a,i=-1!==navigator.appVersion.indexOf(\"MSIE 10\"),s=!!navigator.userAgent.match(\/Trident.*rv:11\\.\/),n=l.querySelectorAll(\"iframe.wp-embedded-content\");for(t=0;t<n.length;t++){if(!(r=n[t]).getAttribute(\"data-secret\"))a=Math.random().toString(36).substr(2,10),r.src+=\"#?secret=\"+a,r.setAttribute(\"data-secret\",a);if(i||s)(e=r.cloneNode(!0)).removeAttribute(\"security\"),r.parentNode.replaceChild(e,r)}}}}(window,document);\n\/\/--><!]]>\n<\/script><iframe sandbox=\"allow-scripts\" security=\"restricted\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/a-las-ninas-no-se-tocan-no-se-matan-no-se-violan\/embed\/\" width=\"600\" height=\"338\" title=\"&#8220;&#8220;A las ni\u00f1as no se tocan, no se matan, no se violan&#8221;&#8221; &#8212; Feminacida\" frameborder=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\" class=\"wp-embedded-content\"><\/iframe>","thumbnail_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/2e6b0beedbe83161458f9397501edcf2-1.jpg","thumbnail_width":1024,"thumbnail_height":683,"description":"Este 8 de marzo se cumpli\u00f3 un a\u00f1o de la tragedia ocurrida en un orfanato p\u00fablico, bajo la responsabilidad de la Secretar\u00eda de Bienestar Social del Gobierno de Guatemala. Aquella masacre de ni\u00f1as, a resguardo de una instituci\u00f3n del Estado, estremeci\u00f3 a muchas personas que habitamos en este territorio y tambi\u00e9n conmocion\u00f3 la opini\u00f3n p\u00fablica [&hellip;]"}