{"id":1004,"date":"2019-06-18T11:00:40","date_gmt":"2019-06-18T14:00:40","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1004"},"modified":"2019-06-18T11:32:46","modified_gmt":"2019-06-18T14:32:46","slug":"violencia-obstetrica-el-primer-caso-que-llega-a-juicio","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencia-obstetrica-el-primer-caso-que-llega-a-juicio\/","title":{"rendered":"Violencia obst\u00e9trica: el primer caso que llega a juicio"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>La violencia obst\u00e9trica es uno de los maltratos que m\u00e1s se ejerce sobre las mujeres. Sin embargo no est\u00e1 tipificado como un delito en el C\u00f3digo Penal. Johanna Piferrer logr\u00f3 que su caso fuera el primero del pa\u00eds que se judicializara. As\u00ed visibiliz\u00f3 c\u00f3mo este tipo de violencia est\u00e1 vinculado a las muertes perinatales. Este martes 18 de junio se presentar\u00e1 en Avellaneda el proyecto de ley Johanna, para generar procedimientos de atenci\u00f3n en salud para esas situaciones, con la presencia de la diputada Magdalena Sierra.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El 6 de octubre de 2014, Johanna Piferrer fue al hospital donde hab\u00eda hecho todo el seguimiento de su embarazo para hacerse un control. Llevaba 33 semanas de gestaci\u00f3n. Pero durante la ecograf\u00eda no se escucharon los latidos del coraz\u00f3n de Ciro, su hijo. A partir de ese momento el equipo de salud que la atendi\u00f3 no tuvo ni un poco de empat\u00eda: la llevaron a la sala de maternidad \u2013donde escuchaba a otras madres parir-, quisieron inducirla a un parto natural \u2013en contra de su voluntad-, y la tuvieron desde las tres de la tarde hasta las doce y media de la noche con su beb\u00e9 muerto en la panza.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La violencia obst\u00e9trica est\u00e1 conceptualizada en la Ley 26.485 de protecci\u00f3n integral contra toda forma de violencia contra las mujeres: \u201caquella que ejerce el personal de salud sobre el cuerpo y los procesos reproductivos de las mujeres, expresada en un trato deshumanizado, un abuso de medicalizaci\u00f3n y patologizaci\u00f3n de los procesos naturales, de conformidad con la Ley 25.929\u201d. Esta \u00faltima Ley (la 25.929) es la de parto respetado, fue sancionada en 2004\u00a0 y especifica los par\u00e1metros que debe reunir una pr\u00e1ctica hacia la mujer en sus procesos reproductivos para garantizar sus derechos b\u00e1sicos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>El vac\u00edo legal<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si bien sobreabundan las normativas respecto a esta problem\u00e1tica, no se puede denunciar penalmente porque no es un delito tipificado en el C\u00f3digo Penal. La violencia que ejerce el sistema de salud sobre las mujeres embarazadas es un il\u00edcito que solo puede denunciarse &#8220;administrativamente&#8221; ante alg\u00fan lugar del Poder Ejecutivo; como la Comisi\u00f3n Nacional Coordinadora de Acciones para la Elaboraci\u00f3n de Sanciones de Violencia de G\u00e9nero (CONSAVIG) o la Defensor\u00eda del Pueblo de la Naci\u00f3n. \u201cLas denuncias administrativas tienen el objetivo, y\u00a0 lo lograron, de visibilizar a la violencia obst\u00e9trica. Antes estaba en la ley, estaba en la vida de nuestras cong\u00e9neres pero no se hablaba en el mundo p\u00fablico. Hoy s\u00ed\u201d, explica Perla Prigoshin, titular de la CONSAVIG, consultada por <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En el 2017, el ente recibi\u00f3 89 denuncias por violencia obst\u00e9trica. Las pr\u00e1cticas m\u00e1s denunciadas eran: trato deshumanizado (82 por ciento), falta de informaci\u00f3n (44 por ciento), y medicalizaci\u00f3n y patologizaci\u00f3n (42 por ciento). Adem\u00e1s, muestra que el 64 por ciento de los casos se dio en instituciones privadas. \u201cEntend\u00ed, mir\u00e1ndolo a la distancia, que muchos y muchas de las profesionales que me atendieron, me trataron de esa manera porque ni siquiera est\u00e1n formados para atenderme de otra forma\u201d, asegur\u00f3 a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Johanna. Es por eso que, junto a Vanina Panetta y Silvia Calio, sus abogadas, y la diputada por el Frente para la Victoria Magdalena Sierra, lograron que el 24 de noviembre de 2017 ingresara a \u00a0un proyecto de ley sobre atenci\u00f3n en caso de muertes perinatales.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para poder judicializar estos casos se tiene que acudir a la figura de da\u00f1os y perjuicios. A trav\u00e9s de ella lograron que el caso de Johanna fuera el primero del pa\u00eds (y sus abogadas creen \u2013por estudios que realizaron- que tambi\u00e9n de Latinoam\u00e9rica) donde llega a juicio una denuncia por da\u00f1os y perjuicios, basada en una demanda y en argumentos sobre este tipo de violencia en casos de muerte perinatal.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLo que hay que hacer es un trabajo de pol\u00edtica p\u00fablica encaminada a dar a conocer los derechos de la mujer, la ley de parto humanizado \u2013que no es conocida y tiene unos cuantos a\u00f1os-. Es un trabajo preventivo, de conocimiento y de trabajo y capacitaci\u00f3n sobre todo con el personal m\u00e9dico\u201d, explica a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>\u00a0la abogada Vanina Panetta.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sin embargo ni Johana, ni Vanina, ni Perla creen que la soluci\u00f3n est\u00e9 en tipificar como delito a la violencia obst\u00e9trica: piensan que se necesita hacer un cambio cultural donde se desnaturalicen estas pr\u00e1cticas. Tanto la justicia como los profesionales de la salud tienen arraigados mandatos sociales machistas y no entienden que el trato deshumanizado que ejercen es violencia; atenta contra la integridad y la dignidad de las mujeres. De todas formas, s\u00ed creen que un fallo favorable en el caso ayudar\u00eda a sentar precedentes y a desnaturalizar el maltrato que ejercen las instituciones de salud.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El 22 de febrero tuvieron una audiencia conciliatoria para ver si las partes llegaban a un acuerdo, pero como el hospital se niega a emitir alguna publicaci\u00f3n en los medios masivos \u2013que es lo que Johanna y sus abogadas pretend\u00edan para que se visibilice esta problem\u00e1tica-, se est\u00e1 llevando a cabo una producci\u00f3n de pruebas y luego vendr\u00e1 la sentencia judicial. Johanna lleva cuatro a\u00f1os pele\u00e1ndola e insiste con que ya no es su lucha sino la de todas: lucha por ella, en honor a su hijo y en beneficio de todas.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u201cSi abort\u00e1s sos una asesina, pero si perd\u00e9s un hijo, es un NN\u201d<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En medio del debate por la legalizaci\u00f3n del aborto, donde los \u201cpro-vida\u201d ponen el eje en cuando comienza la vida en vez de en cu\u00e1ntas mujeres mueren por la clandestinidad, el C\u00f3digo Civil y Comercial muestra la hipocres\u00eda que maneja nuestra sociedad. Seg\u00fan su art\u00edculo 21, \u201csi el concebido o implantado en la mujer no nace con vida, se considera que la persona nunca existi\u00f3\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Johanna estaba embarazada de ocho meses cuando se enter\u00f3 de que su hijo hab\u00eda muerto en su panza. Pero para la Ley, ni el embarazo, ni el beb\u00e9 hab\u00edan existido. Ciro no ten\u00eda derecho a un nombre y un apellido. Pod\u00eda ser enterrado como NN o ir a desechos patol\u00f3gicos. Lo pusieron en una caja azul de archivo, de las que se usan en las oficinas, y se lo entregaron a su familia. \u201cA mi hijo cuando lo metieron en una caja le quitaron todos sus derechos como humano. Le quitaron su dignidad. Porque si abort\u00e1s sos una asesina, pero si perd\u00e9s un hijo adentro de tu vientre de 2kg 300g, es un NN si no tenes plata para llev\u00e1rtelo con una cocher\u00eda\u201d, reconoci\u00f3 Johanna.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Ante cualquier consulta por violencia obst\u00e9trica, podes enviar un mail a la CONSAVIG a consavig@jus.gov.ar o comunicarte telef\u00f3nicamente al (011) 5300-4000 interno 76633<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La violencia obst\u00e9trica es uno de los maltratos que m\u00e1s se ejerce sobre las mujeres. Sin embargo no est\u00e1 tipificado como un delito en el C\u00f3digo Penal. Johanna Piferrer logr\u00f3 que su caso fuera el primero del pa\u00eds que se judicializara. As\u00ed visibiliz\u00f3 c\u00f3mo este tipo de violencia est\u00e1 vinculado a las muertes perinatales. Este [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":18,"featured_media":1005,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[75,210,208,209,207],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/Violencia-obstetrica2-e1560867948288.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1004"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/18"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1004"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1004\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3514,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1004\/revisions\/3514"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1005"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1004"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1004"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1004"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}