{"id":1008,"date":"2018-05-14T13:46:32","date_gmt":"2018-05-14T16:46:32","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1008"},"modified":"2018-05-15T13:21:36","modified_gmt":"2018-05-15T16:21:36","slug":"por-que-volvias-cada-verano","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-que-volvias-cada-verano\/","title":{"rendered":"Por qu\u00e9 volv\u00edas cada verano"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>Bel\u00e9n L\u00f3pez Peir\u00f3 tiene 26 a\u00f1os, es periodista, escritora y una mujer muy valiente. A pesar de la lluvia que hace d\u00edas cubre el cielo de Buenos Aires, se hizo un rato para charlar con Feminacida sobre su primera novela de no ficci\u00f3n &#8220;Por qu\u00e9 volv\u00edas cada verano&#8221;.<\/em><\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A Bel\u00e9n se la nota decidida y desenvuelta. No quiso callar m\u00e1s el abuso sexual que sufri\u00f3 durante su adolescencia. Primero tuvo que reconocerse v\u00edctima para poder salir de ese lugar y finalmente animarse a denunciar. A trav\u00e9s de la escritura, su mejor arma para defenderse, encontr\u00f3 herramientas para que su voz resuene.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La infancia y adolescencia de Bel\u00e9n transcurrieron entre capital federal y la localidad bonaerense de Santa Luc\u00eda, el pueblo de su mam\u00e1. Cuando las clases terminaban, armaba sus cosas e iba a pasar el verano a la casa de sus t\u00edos y sus primos. All\u00ed su t\u00edo abusaba de ella. Siempre de noche. Siempre de espaldas, sin mirarla a los ojos. Un t\u00edo polic\u00eda bien macho, de poder adquisitivo alto, destilando su poder y su fuerza hasta cuando iba a visitar a sus familiares; dejaba su arma reposando a la vista de todos. Un t\u00edo que, tal como lo narra Bel\u00e9n en el libro, cre\u00eda que pod\u00eda tomar prestada la ni\u00f1ez de una mujer y destrozarla.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl abuso, como una violaci\u00f3n, como una violencia, genera una forma de expropiaci\u00f3n. No te sent\u00eds due\u00f1a de tu propio cuerpo. Una vez que ten\u00e9s las herramientas para volver a adue\u00f1arte, para tratarte bien, para cuidarte, se te abre otro mundo de posibilidades\u201d, manifiesta a <em><strong>Feminacida<\/strong><\/em> Bel\u00e9n acerca de su proceso de reconstrucci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1011 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/Bel\u00e9n-L\u00f3pez-Peir\u00f3-2.jpg\" alt=\"\" width=\"543\" height=\"362\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/Bel\u00e9n-L\u00f3pez-Peir\u00f3-2.jpg 5472w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/Bel\u00e9n-L\u00f3pez-Peir\u00f3-2-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/Bel\u00e9n-L\u00f3pez-Peir\u00f3-2-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/Bel\u00e9n-L\u00f3pez-Peir\u00f3-2-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/Bel\u00e9n-L\u00f3pez-Peir\u00f3-2-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/Bel\u00e9n-L\u00f3pez-Peir\u00f3-2-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/Bel\u00e9n-L\u00f3pez-Peir\u00f3-2-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 543px) 100vw, 543px\" \/><\/p>\n<p><strong>Escribir para hacer justicia<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hace unos a\u00f1os empez\u00f3 un taller literario dirigido por la escritora Gabriela Cabez\u00f3n C\u00e1mara. A pesar de su vocaci\u00f3n de periodista, quer\u00eda explorar su creatividad y ejercitar su escritura de manera literaria. Todo cambi\u00f3 cuando a los y las talleristas les lleg\u00f3 una invitaci\u00f3n de Abuelas de Plaza de Mayo a enviar relatos sobre identidad para compilarlos en un libro para adolescentes. \u201cSent\u00ed que como mujer ten\u00eda que hacerme cargo de eso. Era un pendiente: hacerlo por m\u00ed y por otras mujeres\u201d, asegur\u00f3 Bel\u00e9n acerca del momento en que decidi\u00f3 relatar la historia del abuso. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A lo largo de la novela, adem\u00e1s de contar la negaci\u00f3n de algunos de sus familiares ante la confesi\u00f3n y las trabas propias del poder judicial, Bel\u00e9n le pide a su mam\u00e1 que no le suelte la mano, que no la entregue cada verano. Sin embargo, est\u00e1 convencida de que la historia del abuso las ayud\u00f3 a recomponer la relaci\u00f3n.\u00a0<\/span>\u201cCuando le cont\u00e9, ella me pidi\u00f3 disculpas. Pudo hacer desde ese d\u00eda todo lo que sent\u00ed que no hab\u00eda hecho antes. Fue la primera persona que me crey\u00f3 cuando le dije que me hab\u00eda pasado algo. Tuvo los ovarios bien puestos para hacer la denuncia y acompa\u00f1arme a declarar\u201d, sostiene Bel\u00e9n.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Por qu\u00e9 volv\u00edas cada verano&#8221;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> \u2013editada por Madreselva- es una novela polif\u00f3nica. No solo es la voz de Bel\u00e9n la que est\u00e1 presente en el relato, sino tambi\u00e9n la de sus familiares y conocidos, abogados, m\u00e9dicos y sus declaraciones testimoniales en la causa. \u201cEs importante que se pueda transmitir todo, el contexto, el momento. El hecho en s\u00ed fue grave, me gener\u00f3 tristeza, pero lo que m\u00e1s me doli\u00f3 fue todo lo que se dec\u00eda en relaci\u00f3n al abuso\u201d, confiesa Bel\u00e9n. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La elecci\u00f3n del l\u00e9xico tambi\u00e9n hace a la crudeza del relato. Quienes se sumerjan en las p\u00e1ginas de esta novela podr\u00e1n sentir cada palabra como un pu\u00f1al. La autora es expl\u00edcita, va al hueso, escribe sin vueltas. \u201cMe di cuenta que hay que nombrar las cosas por su nombre, ni suavizarlas, ni te\u00f1irlas. Las palabras tienen un peso tan fuerte que no puede existir la careteada\u201d, afirma. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Bel\u00e9n encontr\u00f3 en el libro una forma de hacer justicia propia, a pesar de que la batalla judicial todav\u00eda no est\u00e9 del todo ganada. La causa fue iniciada en agosto de 2014 y al d\u00eda de hoy, est\u00e1n esperando la elevaci\u00f3n a juicio. Bel\u00e9n logr\u00f3 cerrarle la puerta en la cara al miedo. Ese temor que la recorr\u00eda antes y durante el proceso judicial, cada vez que iba a declarar a tribunales, cada vez que ten\u00eda que detallar d\u00f3nde y c\u00f3mo su t\u00edo la hab\u00eda abusado. \u201cCon el taller de escritura, dej\u00e9 de padecerlo, dej\u00e9 el miedo y la tristeza de lado, y entend\u00ed que ya no estaba m\u00e1s sola\u201d, asegur\u00f3. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Esta novela es un grito, una denuncia, pero tambi\u00e9n una manera de sanar. Bel\u00e9n descubri\u00f3 la posibilidad de transformar el dolor y convertir su libro en un instrumento de lucha, de contenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento para aquellas que no se animan a denunciar. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEsta es mi forma de militar. Muchas lectoras me dicen que el libro las ayud\u00f3 a hablar. Eso es lo que m\u00e1s me enorgullece\u201d, revela y suelta una sonrisa.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La tapa del libro tambi\u00e9n es de su autor\u00eda: es la entrada a Santa Luc\u00eda. La pint\u00f3 cuando era chica. Aunque su pasi\u00f3n por la pintura se encuentra en &#8220;stand by&#8221;, tiene ganas de retomar el pincel y el lienzo en alg\u00fan momento. Ella ve en el libro el cierre de una etapa de su vida y el inicio de una nueva llena de posibilidades a nivel personal y profesional. \u201cAs\u00ed como mi vida no empieza ni termina en el abuso, en la literatura tampoco empiezo ni t\u00e9rmino ah\u00ed\u201d, concluye Bel\u00e9n. <\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: Lean Binetti<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bel\u00e9n L\u00f3pez Peir\u00f3 tiene 26 a\u00f1os, es periodista, escritora y una mujer muy valiente. A pesar de la lluvia que hace d\u00edas cubre el cielo de Buenos Aires, se hizo un rato para charlar con Feminacida sobre su primera novela de no ficci\u00f3n &#8220;Por qu\u00e9 volv\u00edas cada verano&#8221;. A Bel\u00e9n se la nota decidida y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":1012,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,36],"tags":[212,211],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/Tapa-Por-qu\u00e9-volv\u00edas-cada-verano.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1008"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1008"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1008\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1014,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1008\/revisions\/1014"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1012"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1008"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1008"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1008"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}