{"id":1021,"date":"2018-05-15T13:15:09","date_gmt":"2018-05-15T16:15:09","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1021"},"modified":"2018-05-15T13:35:36","modified_gmt":"2018-05-15T16:35:36","slug":"karina-abregu-y-el-juicio-historico","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/karina-abregu-y-el-juicio-historico\/","title":{"rendered":"Karina Abreg\u00fa y un juicio hist\u00f3rico"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\"> Gustavo Javier Albornoz golpe\u00f3, roci\u00f3 con alcohol y prendi\u00f3 fuego a Karina Abreg\u00fa en enero de 2014, cuando todav\u00eda eran pareja. La mujer sobrevivi\u00f3 y \u00e9l fue condenado a once a\u00f1os de prisi\u00f3n. Hoy se llev\u00f3 a cabo el segundo juicio oral y p\u00fablico contra el agresor y, en una jornada hist\u00f3rica, fue declarado culpable por haber violado la restricci\u00f3n perimetral el tiempo que estuvo libre durante la investigaci\u00f3n judicial. Es por eso que deber\u00e1 sumar a su pena un a\u00f1o y cuatro meses tras las rejas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201cEs el primer caso de un juicio por violaci\u00f3n a una perimetral que no est\u00e1 ligado a otra cuesti\u00f3n como amenazas o agresiones: es el Estado contra este tipo por desobedecer\u201d expres\u00f3 Carolina, hermana de Karina Abreg\u00fa. En di\u00e1logo con <\/span><b><em>Feminacida<\/em>, <\/b><span style=\"font-weight: 400;\">la mujer tambi\u00e9n lament\u00f3 la defensa que est\u00e1 realizando el abogado de Albornoz, Jos\u00e9 Luis Somoza: \u201cEl tipo adem\u00e1s es concejal suplente de la lista 300 del PRO en la provincia de Buenos Aires y es una persona nefasta que se ha re\u00eddo de mi hermana adelante del juez y sali\u00f3 del recinto haci\u00e9ndole &#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">fuck you&#8221;. Eso habla de<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0una falta \u00e9tica y profesional enorme. En la \u00faltima audiencia lleg\u00f3 a decirle que cre\u00eda que ella se hab\u00eda prendido fuego a s\u00ed misma\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> Albornoz y Abreg\u00fa se conocieron trabajando en una empresa de productos m\u00e9dicos en Mart\u00ednez y se casaron en 2002. Desde ese momento Karina vivi\u00f3 doce a\u00f1os de maltratos f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos que denunci\u00f3 en 15 oportunidades, pero la justicia no dio respuestas, hasta que finalmente su marido decidi\u00f3 matarla. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCuando \u00e9l vio que Karina se salv\u00f3, comenz\u00f3 a hostigarla por distintos medios, violando la restricci\u00f3n de acercamiento m\u00e1s de veinte veces, pero solamente tres se elevaron a juicio y se pudo comprobar una y media, porque cuando la vecina testigo se par\u00f3 ante Albornoz, call\u00f3 y neg\u00f3 todo a pesar de que lo conoc\u00eda y sab\u00eda lo que estaba pasando\u201d, explic\u00f3 <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Carolina y mencion\u00f3 el miedo que generan los varones violentos en las mujeres v\u00edctimas. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> El caso de Karina ilustra los m\u00faltiples <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">mecanismos <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">que oprimen a las que padecen violencia de g\u00e9nero. En su libro &#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Putita Golosa&#8221;<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">, <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">la periodista Luciana Peker se\u00f1ala que en la mayor\u00eda de los casos los hombres no llegan a matar, pero lastiman de diversas formas: \u201cEl 96,4 por ciento de las v\u00edctimas que llaman a la l\u00ednea 144 describen situaciones de violencia psicol\u00f3gica; el 74,8 por ciento de violencia f\u00edsica; el 7,4 de violencia sexual; el 25,8 de violencia econ\u00f3mica y el 26,8 de violencia simb\u00f3lica\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A partir de muchas de estas denuncias el Estado emite una medida cautelar de prohibici\u00f3n de acercamiento<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">, <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">que es desobedecida por 7 de cada 10 varones, seg\u00fan las estad\u00edsticas. Es decir que s\u00f3lo van presos quienes intentan o logran cometer un femicidio, mientras que en el resto de los casos las mujeres contin\u00faan siendo expuestas a situaciones de riesgo por parte de sus agresores y de la justicia que no las protege.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> Karina y Carolina Abreg\u00fa transformaron su dolor en <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/karina-abregu-se-encadeno-en-la-municipalidad-de-merlo-al-pedido-de-justicia\/\">lucha y autogesti\u00f3n<\/a> con la creaci\u00f3n de las Defensor\u00edas de G\u00e9nero, espacios independientes del Estado que accionan de forma directa junto a personas en situaciones de violencia machista. Hoy pisaron el Tribunal Correccional N\u00b03 de Mor\u00f3n en defensa de sus derechos y de cientos de mujeres m\u00e1s, en busca de un fallo que finalmente estuvo a la altura de las circunstancias y sent\u00f3 precedentes en el abordaje judicial de la violencia de g\u00e9nero. \u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Laki P\u00e9rez<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Gustavo Javier Albornoz golpe\u00f3, roci\u00f3 con alcohol y prendi\u00f3 fuego a Karina Abreg\u00fa en enero de 2014, cuando todav\u00eda eran pareja. La mujer sobrevivi\u00f3 y \u00e9l fue condenado a once a\u00f1os de prisi\u00f3n. Hoy se llev\u00f3 a cabo el segundo juicio oral y p\u00fablico contra el agresor y, en una jornada hist\u00f3rica, fue declarado culpable [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":612,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[214,110],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/29496551_1897606646979424_3053442569172369055_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1021"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1021"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1021\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1027,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1021\/revisions\/1027"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/612"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1021"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1021"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1021"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}