{"id":1031,"date":"2018-05-16T13:07:59","date_gmt":"2018-05-16T16:07:59","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1031"},"modified":"2018-05-16T13:36:54","modified_gmt":"2018-05-16T16:36:54","slug":"transporte-transfeminista-la-opcion-a-un-mundo-de-hombres","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/transporte-transfeminista-la-opcion-a-un-mundo-de-hombres\/","title":{"rendered":"Transporte Transfeminista: la opci\u00f3n a un mundo de hombres"},"content":{"rendered":"<p>\u00bfCu\u00e1ntas de nosotras tuvimos malas experiencias con taxistas y remiseros? A ra\u00edz de la respuesta a esa pregunta, un grupo de mujeres trans, travestis y lesbianas crearon la primera Red Transfeminista de Transporte.<\/p>\n<p>Organizadas y sororas.\u00a0Empezaron en septiembre del 2016 por una demanda colectiva en el grupo de facebook \u201cTransfeministas trabajando\u201d donde se ped\u00edan mudanzas y servicios de todo tipo. \u201cLas pibas no se sienten seguras viajando con un macho&#8221;, dice a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>\u00a0Ver\u00f3nica, integrante del colectivo. Ahora tienen su propio grupo del que forman parte m\u00e1s de 10 mil usuarios. All\u00ed\u00a0las presenta la imagen de Rosita la Remachadora, la del pa\u00f1uelo rojo y el traje de jean, la que muestra su m\u00fasculo. &#8220;<span style=\"font-weight: 400;\">Este grupo cerrado es para que las clientas puedan hacer los pedidos y \u00fanicamente las miembras respondan, ya que garantizamos la calidad y satisfacci\u00f3n s\u00f3lo de los servicios brindados por nuestras socias&#8221;, anuncian a las reci\u00e9n llegadas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Fotos: Marina Carniglia\u00a0<\/em><\/strong><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1039 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1442.jpg\" alt=\"\" width=\"562\" height=\"374\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1442.jpg 5472w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1442-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1442-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1442-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1442-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1442-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1442-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 562px) 100vw, 562px\" \/><\/p>\n<p><strong>\u00bfQue signific\u00f3 para ustedes tejer esta red?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La mayor\u00eda de nosotras viene del \u00e1mbito del transporte, como fletes, traslados o remiser\u00eda, que es un ambiente masculino. Es dif\u00edcil trabajar as\u00ed, porque los tipos muchas veces no te respetan. En cambio trabajar entre mujeres y para mujeres es hermoso. Nos cuidamos y nos respetamos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1036 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1382.jpg\" alt=\"\" width=\"588\" height=\"391\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1382.jpg 5472w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1382-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1382-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1382-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1382-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1382-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1382-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 588px) 100vw, 588px\" \/><\/p>\n<p><strong>\u00bfA qu\u00e9 te refer\u00eds con que &#8220;no las respetan&#8221;?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los hombres no tienen sentido de la ubicaci\u00f3n. Algunos son compa\u00f1eros, pero la mayor\u00eda te dice guarradas o te pone en un lugar inferior por ser mujer. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1038 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1437.jpg\" alt=\"\" width=\"601\" height=\"400\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1437.jpg 5472w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1437-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1437-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1437-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1437-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1437-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1437-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 601px) 100vw, 601px\" \/><\/p>\n<p><strong>Los trabajos van variando&#8230;<\/strong><\/p>\n<p>S\u00ed. Hacemos un poco de todo, pero como bien dijimos solo para mujeres. Algunas somos motoqueras. Tomamos mudanzas y viajes de todo tipo. Por ejemplo, hay compa\u00f1eras que se dedican a llevar mascotas de un lado a otro.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1035 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1380.jpg\" alt=\"\" width=\"589\" height=\"392\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1380.jpg 5472w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1380-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1380-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1380-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1380-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1380-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1380-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 589px) 100vw, 589px\" \/><\/p>\n<p><strong>\u00bfC\u00f3mo recuerdan los inicios?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Casi siempre las chicas nos dec\u00edan que no se sentir\u00edan c\u00f3modas, por ejemplo, en una mudanza con todos hombres, estando solas arriba de\u00a0un cami\u00f3n. Son muchas las sufrieron abusos o simplemente ten\u00edan miedo. El pr\u00f3ximo paso fue tomar la decisi\u00f3n de juntarnos y armar la p\u00e1gina. Con el correr del tiempo se fueron sumando m\u00e1s compa\u00f1eras.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1033 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1362.jpg\" alt=\"\" width=\"586\" height=\"390\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1362.jpg 2736w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1362-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1362-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1362-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1362-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1362-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1362-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 586px) 100vw, 586px\" \/><\/p>\n<p><strong>Dos historias de vida<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Sabrina y Amira son pareja, est\u00e1n juntas hace varios a\u00f1os. Ambas son sordas hipoac\u00fasicas y por esa &#8220;condici\u00f3n&#8221; nadie las llamaba para trabajar. En 2017 se compraron una camioneta Fiat Fiorino y empezaron con peque\u00f1as changas. &#8220;Est\u00e1bamos bastante frustradas en esos momentos&#8221;, reconoci\u00f3 Sabrina. Por recomendaci\u00f3n de una amiga conocieron la movida y ahora hacen mini-fletes, encomiendas y viajes.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1034 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1376.jpg\" alt=\"\" width=\"599\" height=\"400\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1376.jpg 5472w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1376-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1376-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1376-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1376-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1376-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1376-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 599px) 100vw, 599px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEs muy gratificante saber que muchas se sienten muy seguras y confiadas cuando las trasladamos\u201d, expresa Daniela emocionada por el trabajo en equipo. Es chilena y vive hace 8 a\u00f1os en Buenos Aires. Quiso separarse de su marido, dice que para \u201cliberarse y emanciparse\u201d y explica lo dif\u00edcil de haber tomado esa decisi\u00f3n, m\u00e1s en un pa\u00eds que no conoc\u00eda. Empez\u00f3 en el grupo transfeminista hace m\u00e1s de un a\u00f1o. &#8220;Estoy orgullosa del trabajo y de las redes de amor que constru\u00edmos&#8221;, insiste.\u00a0<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00bfCu\u00e1ntas de nosotras tuvimos malas experiencias con taxistas y remiseros? A ra\u00edz de la respuesta a esa pregunta, un grupo de mujeres trans, travestis y lesbianas crearon la primera Red Transfeminista de Transporte. Organizadas y sororas.\u00a0Empezaron en septiembre del 2016 por una demanda colectiva en el grupo de facebook \u201cTransfeministas trabajando\u201d donde se ped\u00edan mudanzas [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":1037,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3],"tags":[216],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_1410.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1031"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1031"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1031\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1043,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1031\/revisions\/1043"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1037"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1031"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1031"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1031"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}