{"id":1045,"date":"2018-05-17T13:14:42","date_gmt":"2018-05-17T16:14:42","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1045"},"modified":"2018-05-17T13:17:31","modified_gmt":"2018-05-17T16:17:31","slug":"chile-feminista-nunca-mas-sin-nosotras","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/chile-feminista-nunca-mas-sin-nosotras\/","title":{"rendered":"Chile feminista: &#8220;Nunca m\u00e1s sin nosotras&#8221;"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>El Ni Una Menos pisa fuerte en latinoam\u00e9rica, pero sobre todo en Chile. Las estudiantes llevan adelante una revoluci\u00f3n: desde que empez\u00f3 mayo tomaron al menos 15 institutos de formaci\u00f3n. Est\u00e1n hartas de la falta de protocolos de acci\u00f3n para los distintos casos de violencia machista hacia adentro de los espacios educativos. Y hacia afuera tambi\u00e9n. Las aulas est\u00e1n vac\u00edas. Las mujeres decidieron tomar las calles. En Feminacida compartimos un texto escrito por\u00a0<\/em><em>Martina Pe\u00f1a, participante de la toma feminista de la Escuela de Gobierno y Gesti\u00f3n P\u00fablica, de la Universidad de Chile, para la\u00a0<a href=\"http:\/\/www.nomasviolenciacontramujeres.cl\/nunca-mas-sin-nosotras-hacia-una-real-transformacion-de-nuestros-espacios-educativos\/\">Red Chilena contra la Violencia hacia las Mujeres<\/a>.<\/em><\/strong><\/p>\n<p>&#8220;La demanda por una educaci\u00f3n no sexista que hoy se levanta desde los propios espacios educacionales se ha estado incubando desde hace varias d\u00e9cadas con la lucha de las mujeres por participar desde distintos roles al interior de los mismos: primero por acceder a instrucci\u00f3n primaria, por trabajar como educadoras, por acceder como estudiantes y luego como catedr\u00e1ticas a la educaci\u00f3n superior, entre otras. Hoy, entonces, no es de extra\u00f1ar que las mujeres organizadas, part\u00edcipes fundamentales de los movimientos sociales, pongamos en el centro que la educaci\u00f3n la hemos transformado a lo largo de la historia y lo seguiremos haciendo.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1050 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942456_1e141.jpg\" alt=\"\" width=\"656\" height=\"437\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942456_1e141.jpg 900w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942456_1e141-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942456_1e141-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942456_1e141-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942456_1e141-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 656px) 100vw, 656px\" \/><\/p>\n<p>Hemos dicho que la educaci\u00f3n es sexista porque desde sus instituciones y espacios se reproduce la cultura machista y patriarcal en la que estamos inmersas: se invisibiliza nuestra participaci\u00f3n en los procesos hist\u00f3ricos y sociales, en las ciencias, en el arte, en la tecnolog\u00eda, los deportes, se moldea nuestras expectativas de vida en funci\u00f3n de \u00a0la maternidad, los trabajos de cuidado y reproducci\u00f3n de la vida como \u00fanicas instancias reales de realizaci\u00f3n y validaci\u00f3n, se nos priva de educaci\u00f3n sexual, y se naturaliza la violencia en contra nuestra por medio del curr\u00edculum oculto de g\u00e9nero en las escuelas, institutos y universidades.<\/p>\n<p>M\u00e1s a\u00fan, la violencia en contra nuestra ha sido tolerada por las instituciones amparadas en una cultura machista: el acoso y abuso sexual han sido parte de las manifestaciones de la violencia estructural que vivimos en nuestras trayectorias de vida. Todas hemos vivido o hemos sabido de situaciones de violencia, acoso y abuso en estos espacios. Nada de eso debe ser normalizado ni tolerado.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1049 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942375_25eee.jpg\" alt=\"\" width=\"675\" height=\"450\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942375_25eee.jpg 900w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942375_25eee-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942375_25eee-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942375_25eee-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942375_25eee-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 675px) 100vw, 675px\" \/><\/p>\n<p>Las instituciones educativas han avanzado t\u00edmidamente en la elaboraci\u00f3n de protocolos de denuncia y actuaci\u00f3n en casos de violencia, acoso y abuso. Han sido las estudiantes organizadas en colectivos y secretar\u00edas o vocal\u00edas de g\u00e9nero y sexualidades quienes han puesto sus energ\u00edas y saberes en exigir y demandar pol\u00edticamente a sus instituciones que reconozcan que se han cometido abusos, y se establezcan acciones para la denuncia, reparaci\u00f3n y sanci\u00f3n.<\/p>\n<p>Sin embargo, estas acciones continuar\u00e1n siendo insuficientes en la medida en que se sigan exigiendo una serie de requerimientos para la aplicaci\u00f3n de los protocolos de protecci\u00f3n a las mujeres, que vuelven no solo engorroso el proceso, sino muchas veces imposible, como la necesidad de contar con testigos, pruebas, denuncias previas en carabineros, entre otras. En el caso de las universidades p\u00fablicas, el sumario administrativo ha demostrado ser un instrumento deficiente que no atiende a las particularidades de la violencia en contra de las mujeres. En otros casos, se deja en manos de la justicia patriarcal las investigaciones y sentencias, constituyendo elementos disuasivos para no realizar las denuncias. En concordancia con este tipo de acciones, es preciso que se adopten medidas para erradicar la violencia y discriminaci\u00f3n contra las mujeres de la estructura misma del sistema educativo de todos los estamentos, con la que en definitiva se intenta impedir o dificultar la presencia de las mujeres en dicho espacio.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1048 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942436_80f84.jpg\" alt=\"\" width=\"669\" height=\"446\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942436_80f84.jpg 900w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942436_80f84-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942436_80f84-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942436_80f84-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942436_80f84-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 669px) 100vw, 669px\" \/><\/p>\n<p>En la campa\u00f1a \u201c\u00a1Cuidado! El machismo mata\u201d, que desde 2007 recorre el pa\u00eds con mensajes en carteles llevados por distintas emisarias, hemos dicho con fuerza que exigimos \u201cEducaci\u00f3n P\u00fablica, laica y no sexista\u201d (2011) y que \u201cNo hay transformaci\u00f3n si se mantiene el sexismo en la educaci\u00f3n\u201d (2015); durante varios a\u00f1os hemos trabajado en construir una reflexi\u00f3n feminista de la educaci\u00f3n, que est\u00e1 plasmada en la publicaci\u00f3n \u201cEducaci\u00f3n No Sexista. Hacia una Real Transformaci\u00f3n\u201d (2016), y tambi\u00e9n en la reciente \u201cNunca M\u00e1s Mujeres Sin Historia. Conversaciones Feministas\u201d (2018).<\/p>\n<p>Como ha dicho la escritora argentina Selva Almada, ser mujer y estar viva es una mera cuesti\u00f3n de suerte. Hoy, las estudiantes organizadas que con valent\u00eda han levantado las movilizaciones ponen en el centro de la discusi\u00f3n que son sus propias vidas las que est\u00e1n siendo amenazadas, porque la violencia se incuba en cada una de nuestras historias. No debemos olvidar que la violencia extrema hacia las mujeres es la consecuencia de una cultura que avala sistem\u00e1ticamente la violencia en instancias previas a su ocurrencia. Que nos movilice no solamente el femicidio, violaci\u00f3n o abuso sexual. Que nos movilicen las condiciones en las que las mujeres nos estamos desarrollando hoy, aqu\u00ed y ahora. \u00a1A transformar la educaci\u00f3n!&#8221;<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1047 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942414_8a22c.jpg\" alt=\"\" width=\"693\" height=\"462\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942414_8a22c.jpg 900w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942414_8a22c-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942414_8a22c-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942414_8a22c-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942414_8a22c-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 693px) 100vw, 693px\" \/><\/p>\n<p><em><strong>Fotos: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/AgenciaUnoSCL\/?ref=br_rs\">Agencia Uno<\/a><\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El Ni Una Menos pisa fuerte en latinoam\u00e9rica, pero sobre todo en Chile. Las estudiantes llevan adelante una revoluci\u00f3n: desde que empez\u00f3 mayo tomaron al menos 15 institutos de formaci\u00f3n. Est\u00e1n hartas de la falta de protocolos de acci\u00f3n para los distintos casos de violencia machista hacia adentro de los espacios educativos. Y hacia afuera [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1051,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35,17],"tags":[218,217,6,219],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/A_UNO_942401_411b8.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1045"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1045"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1045\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1053,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1045\/revisions\/1053"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1051"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1045"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1045"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1045"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}