{"id":1075,"date":"2018-05-21T13:06:49","date_gmt":"2018-05-21T16:06:49","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1075"},"modified":"2018-05-29T11:40:56","modified_gmt":"2018-05-29T14:40:56","slug":"codigo-rosa-relatos-sobre-abortos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/codigo-rosa-relatos-sobre-abortos\/","title":{"rendered":"C\u00f3digo Rosa. Relatos sobre abortos"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Mujeres que todav\u00eda no tuvieron hijos e hijas, extranjeras, mujeres madres con parejas ocasionales o estables, j\u00f3venes en situaciones de violencia o que a\u00fan viven con sus padres y madres; diecisiete relatos ficcionalizados que escenifican el universo de aquellas que viven el aborto en primera persona, cada una con sus motivos particulares, aquellas que tomaron la decisi\u00f3n inapelable de no maternar. Eso es C\u00f3digo Rosa, el libro de Dahiana Belfiori publicado en 2015 por Ediciones La Parte Maldita y reimpreso ahora, en tiempos en los que se debate la despenalizaci\u00f3n del aborto en el Congreso. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El punto de partida son hechos reales, son horas y horas de grabaciones de al menos 20 historias de mujeres que se animaron a narrar el proceso, con el deseo de que sirva a otras. Belfiori toma, escribe, construye. Lo hace a partir del trabajo realizado por las integrantes del Colectivo Feminista La Revuelta a trav\u00e9s de \u201cSocorro Rosa\u201d: un servicio que brinda informaci\u00f3n y acompa\u00f1a abortos seguros con pastillas de misoprostol en la ciudad de Neuqu\u00e9n. Desde 2010 las \u201cRosas\u201d est\u00e1n firmes detr\u00e1s de los tel\u00e9fonos, inspiradas por las feministas italianas de los 60 y los 70; llevando un registro de los casos junto con sus particularidades. Luego, tres a\u00f1os despu\u00e9s, vendr\u00edan las Socorristas en Red y el trabajo conjunto a nivel federal. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En Codigo Rosa, Belfiori busca aportar a lo complejo de la mirada, esa que se pone sobre las experiencias de abortar; generar empat\u00eda con la otra, unir las piezas del por qu\u00e9 y comprender su singularidades. Ella, a su vez, se inspira de otras autoras movilizadas por lo mismo, como Laura Klein, autora del libro \u201cEntre el crimen y el derecho. El Problema del aborto\u201d o Annie Ernaux que en \u201cEl acontecimiento\u201d relata su experiencia de aborto en Francia en un contexto previo a la legalizaci\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El aborto como eje, pero con la excusa de mostrar las redes poderosas que se mantuvieron en silencio, ocultas. \u201cA todas las que abortamos y seguiremos abortando\u201d, dedica Belfiori antes de sumergirse en las historias. En di\u00e1logo con<\/span> <em><strong>Feminacida<\/strong><\/em><span style=\"font-weight: 400;\">, la autora refuerza una de las ideas que Klein desarrolla en su libro: la experiencia de abortar difiere much\u00edsimo del debate en torno a la pr\u00e1ctica. \u201cLas feministas hemos logrado correr el eje de ese debate, hemos recuperado esas voces, las pusimos en el centro de la escena, son esas vidas las que cuentan y eso ha permeado con fuerza de verdad. Prueba de ello es el amplio consenso social en torno a la legalizaci\u00f3n del aborto\u201d, comenta.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La noticia inesperada, el boca a boca, la compa\u00f1\u00eda de una amiga o de una pareja, el dolor, el miedo o la verg\u00fcenza por la mirada ajena. C\u00f3digo Rosa muestra esas coordenadas que lograron elaborar, compartir y transmitirse las mujeres atravesando todas las \u00e9pocas. Ense\u00f1a sobre libertad y valent\u00eda: \u201cEl Rosa con el que escribimos socorridas y socorristas estas historias es un Rosa fuerte, intenso, lleno de vida y de pasi\u00f3n. \u2018La vida en Rosa\u2019 de estos tiempos es la que escribimos desde la resistencia y la rebeld\u00eda de nuestros cuerpos que hoy deciden gestarse a s\u00ed mismos\u201d.<\/span><\/p>\n<p><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Dahiana Belfiori n<\/span>aci\u00f3 en Rafaela, Santa Fe, en 1977. Es escritora y feminista. Ha publicado en distintos portales locales y escrito diversos art\u00edculos para P\u00e1gina 12. Durante a\u00f1os form\u00f3 parte de<a href=\"http:\/\/socorristasenred.org\/\"> Socorristas en Red<\/a>, un grupo de m\u00e1s de 40 colectivos que acompa\u00f1an a mujeres en sus abortos.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mujeres que todav\u00eda no tuvieron hijos e hijas, extranjeras, mujeres madres con parejas ocasionales o estables, j\u00f3venes en situaciones de violencia o que a\u00fan viven con sus padres y madres; diecisiete relatos ficcionalizados que escenifican el universo de aquellas que viven el aborto en primera persona, cada una con sus motivos particulares, aquellas que tomaron [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":1076,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[223,224],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/codigorosa.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1075"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1075"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1075\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1198,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1075\/revisions\/1198"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1076"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1075"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1075"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1075"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}