{"id":1081,"date":"2018-05-21T16:10:03","date_gmt":"2018-05-21T19:10:03","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1081"},"modified":"2018-05-21T16:10:03","modified_gmt":"2018-05-21T19:10:03","slug":"ex-esma-el-panuelazo-de-los-profesionales-de-la-salud","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/ex-esma-el-panuelazo-de-los-profesionales-de-la-salud\/","title":{"rendered":"Ex Esma: el pa\u00f1uelazo de los profesionales de la salud"},"content":{"rendered":"<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">En la Red de Profesionales de la Salud por el Derecho a Decidir por el 2014 surg\u00eda el deseo de acompa\u00f1ar a personas gestantes en la decisi\u00f3n de interrumpir embarazos. Decidieron unirse a lo largo del pa\u00eds y accionar para palear la soledad de quienes abortan en la clandestinidad; generando tambi\u00e9n redes de contenci\u00f3n en casos donde se criminaliza a mujeres y personas gestantes.\u00a0Actualmente la red participa de forma activa del debate en el Congreso de la Naci\u00f3n sobre la legalizaci\u00f3n de la Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo en donde muchxs de esta Red estuvieron y estar\u00e1n presentes como expositorxs. Este s\u00e1bado realizaron una plenaria y un pa\u00f1uelazo en la Ex Esma. En el evento estuvo presente la fot\u00f3grafa Laki P\u00e9rez. Desde Feminacida, compartimos su cobertura.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; En la Red de Profesionales de la Salud por el Derecho a Decidir por el 2014 surg\u00eda el deseo de acompa\u00f1ar a personas gestantes en la decisi\u00f3n de interrumpir embarazos. Decidieron unirse a lo largo del pa\u00eds y accionar para palear la soledad de quienes abortan en la clandestinidad; generando tambi\u00e9n redes de contenci\u00f3n [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1118,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"gallery","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,18],"tags":[68,226,225],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/portada.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1081"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1081"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1081\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1119,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1081\/revisions\/1119"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1118"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1081"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1081"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1081"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}