{"id":1128,"date":"2018-05-23T10:30:15","date_gmt":"2018-05-23T13:30:15","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1128"},"modified":"2018-05-23T10:38:23","modified_gmt":"2018-05-23T13:38:23","slug":"mujeres-en-lucha-en-los-barrios-tambien","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujeres-en-lucha-en-los-barrios-tambien\/","title":{"rendered":"Los barrios: espacios de mujeres en lucha"},"content":{"rendered":"<p><strong><i>Desde siempre, las mujeres han motorizado procesos colectivos en los barrios.\u00a0<\/i><\/strong><strong><i>Pero, \u00bfqu\u00e9 car\u00e1cter\u00edsticas tiene esa feminizaci\u00f3n en lucha?\u00a0\u00a0<\/i><\/strong><strong><i>Este es el caso de las vecinas de Campo de la Ribera, un barrio ubicado en la provincia de C\u00f3rdoba.\u00a0<\/i><\/strong><\/p>\n<p><strong><em>Por Gabriela San Mart\u00edn<\/em><\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Comedores, copas de leche, apoyo escolar, cooperativas de trabajo, talleres de oficio y asambleas barriales; espacios y procesos que tienen en com\u00fan a la mujer como actriz pol\u00edtica motorizante. No todas las compa\u00f1eras de los barrios se reconocen y autodefinen feministas, sin embargo ninguna duda en considerar el protagonismo de la mujer en las luchas de resistencia y organizaci\u00f3n barrial. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Campo de la Ribera es uno de los tantos barrios populares de C\u00f3rdoba que son escenarios pol\u00edticos en donde muchas mujeres, como Norma, Veronica y Soledad, se re\u00fanen, se organizan y sobre todo, hacen. Y en ese hacer transforman sus realidades.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1152 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9980.jpg\" alt=\"\" width=\"692\" height=\"461\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9980.jpg 5184w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9980-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9980-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9980-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9980-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9980-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9980-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 692px) 100vw, 692px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 viento las re\u00fane?<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 impulsa a estas mujeres salir de sus casas y asumir tareas comunitarias? \u00a0Los motivos por los que ellas salen de su espacio privado (muchas veces privativo) para empezar a habitar espacios colectivos son variados: desde la b\u00fasqueda de un ingreso econ\u00f3mico y el deseo de aprender un oficio, hasta la necesidad de agruparse para reclamar mejoras en sus barrios, ayudar a otrxs, o sentirse acompa\u00f1adas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Salir de la esfera privada significa expandir aquello que hist\u00f3ricamente se llam\u00f3 el \u201cuniverso femenino\u201d. Un universo que tiene techo, paredes y medianera: la casa. Simone de Beauvoir en &#8220;El segundo sexo&#8221;, al referirse a la situaci\u00f3n y el car\u00e1cter de la mujer expone los limites del \u201cyo femenino\u201d. La fil\u00f3sofa explica c\u00f3mo la mujer es privada de toda posibilidad de comunicaci\u00f3n, no percibe la llamada ni los beneficios de la solidaridad, esta aislada por lo tanto no trasciende hacia el inter\u00e9s general y se la limita a una precaria soberan\u00eda familiar.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1150 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9959.jpg\" alt=\"\" width=\"5184\" height=\"3456\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9959.jpg 5184w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9959-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9959-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9959-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9959-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9959-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9959-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 5184px) 100vw, 5184px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201cA nosotras nos sirve estar organizadas. Participar de estos espacios me hizo tener m\u00e1s independencia: realic\u00e9 cursos, aprend\u00ed y particip\u00e9 de espacios de mujeres que me hicieron quererme y valorarme. Las mujeres pensamos y hacemos, salimos de la casa para dejar de depender de los hombres y en eso nos encontramos con otras mujeres que est\u00e1n en la misma situaci\u00f3n\u201d,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> responde a <em><strong>Feminacida<\/strong><\/em> Ver\u00f3nica, integrante de la cooperativa textil Cociendo Rebeld\u00eda y referente de la Asamblea barrial de Campo de la Ribera. \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Tambi\u00e9n forma parte de \u201cRibere\u00f1as\u201d, un grupo de mujeres compa\u00f1eras que construyeron con el tiempo redes de trabajo, militancia y contenci\u00f3n afectiva. Muchas de ellas son las que todos los d\u00edas abren las puertas del sal\u00f3n para hacer funcionar la copa de leche y el comedor para lxs ni\u00f1xs.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1143 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9931.jpg\" alt=\"\" width=\"5184\" height=\"3456\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9931.jpg 5184w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9931-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9931-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9931-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9931-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9931-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9931-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 5184px) 100vw, 5184px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La estadounidense Bell hooks en su libro \u201cEl feminismo es para todo el mundo\u201d describe a lo que ella llama \u201cgrupo de conciencia\u201d. Cuenta que a menudo estos eran espacios en los que las mujeres simplemente \u201cdaban rienda suelta a la hostilidad y a la rabia reprimidas por los abusos\u201d. Se centraban poco o nada en las estrategias de intervenci\u00f3n dentro movimiento feminista, pero no por ello dejaban de ser los grupos bases en donde se plantaba la semilla de dicha transformaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCuesta mucho llevar un espacio como una cooperativa, cuesta m\u00e1s que si trabaj\u00e1ramos para alguien. Pero creo que las que lo hacemos salimos de la casa, de ese lugar en donde muchas veces somos controladas y manipuladas. Queremos cambiar ese pensamiento, es una forma de independizarnos\u201d<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">,<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> cuenta a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Norma, integrante de la Cooperativa Textil Libre y dignas; y de la Casa Comunidad, espacio que presta contenci\u00f3n a otras compa\u00f1eras en situaciones de violencia de g\u00e9nero.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1149 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9954.jpg\" alt=\"\" width=\"5184\" height=\"3456\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9954.jpg 5184w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9954-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9954-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9954-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9954-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9954-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9954-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 5184px) 100vw, 5184px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Y agrega: <\/span>\u201cEl rol de la mujer en los barrios sigue siendo el de estar en la casa, atender a los chicos, mientras que la del hombre es la de llevar, proveer. Muchas veces se cree que ir a los salones comunitarios es una p\u00e9rdida de tiempo, no lo ven como una entrada econ\u00f3mica grande, a pesar de que muchas veces generamos y que nos cuesta mucho m\u00e1s que a ellos generar lo que tenemos\u201d.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las mujeres en el barrio no s\u00f3lo rompen con esos l\u00edmites, tambi\u00e9n impulsan, arman, sostienen y gu\u00edan procesos.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1138 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9902.jpg\" alt=\"\" width=\"5184\" height=\"3456\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9902.jpg 5184w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9902-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9902-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9902-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9902-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9902-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9902-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 5184px) 100vw, 5184px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cPara m\u00ed, nuestro papel en cualquiera de los espacios es muy importante e indispensable, ya que nosotras promovemos las actividades. Nosotras somos las que mantenemos el orden para todo, ya sea en lo conflictivo y tambi\u00e9n para que se realicen las actividades, porque siempre tiene que haber una persona firme para que las actividades se cumplan. Por lo que not\u00e9 en todos los espacios que hay en nuestro barrio, esas personas siempre son las mujeres\u201d<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, dice a <em><strong>Feminacida<\/strong><\/em> Soledad, una joven estudiante de la carrera para profesora de educaci\u00f3n primaria, que junto a un grupo de amigxs del barrio ofrece apoyo escolar a ni\u00f1xs.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1139 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9903.jpg\" alt=\"\" width=\"5184\" height=\"3456\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9903.jpg 5184w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9903-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9903-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9903-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9903-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9903-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9903-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 5184px) 100vw, 5184px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Recorriendo los salones comunitarios del barrio, nos encontramos con una presencia femenina mayoritaria, a veces absoluta, y sobre todo muy fuerte. Podr\u00edamos explicar que esta tendencia de la mujer a ocupar esos espacios est\u00e1 relacionado a su rol hist\u00f3rico, cultural y socialmente asignado, principalmente al cuidado de lxs ni\u00f1xs e integrantes de la familia, as\u00ed como el mantenimiento del h\u00e1bitat (casa o barrio). Lo cierto es que l<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">a feminizaci\u00f3n de las luchas colectivas barriales hace rato est\u00e1 en marcha, quiz\u00e1s el siguiente paso y desaf\u00edo es<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> profundizarla desde una perspectiva de g\u00e9nero, antipatriarcal y contra hegem\u00f3nica de lo heteronormativo, llevar a sus espacios los viejos y nuevos debates del movimiento. Una toma de conciencia para desafiar las fuerzas patriarcales en sus hogares y barrios. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Desde siempre, las mujeres han motorizado procesos colectivos en los barrios.\u00a0Pero, \u00bfqu\u00e9 car\u00e1cter\u00edsticas tiene esa feminizaci\u00f3n en lucha?\u00a0\u00a0Este es el caso de las vecinas de Campo de la Ribera, un barrio ubicado en la provincia de C\u00f3rdoba.\u00a0 Por Gabriela San Mart\u00edn Comedores, copas de leche, apoyo escolar, cooperativas de trabajo, talleres de oficio y asambleas [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1136,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[229,227,228],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/MG_9894.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1128"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1128"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1128\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1157,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1128\/revisions\/1157"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1136"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1128"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1128"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1128"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}