{"id":1184,"date":"2018-05-27T12:55:43","date_gmt":"2018-05-27T15:55:43","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1184"},"modified":"2018-05-27T12:58:13","modified_gmt":"2018-05-27T15:58:13","slug":"irlanda-dio-el-si-y-tiene-aborto-legal","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/irlanda-dio-el-si-y-tiene-aborto-legal\/","title":{"rendered":"Irlanda di\u00f3 el s\u00ed y tiene aborto legal"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Fueron actrices, periodistas y docentes. Fueron madres, t\u00edas y abuelas. Fueron amas de casa, desocupadas y trabajadoras. Fueron miles las que se movilizaron por el aborto legal en Dublin. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> Irlanda, luego de masivas movilizaciones, con el voto positivo del 66% de la poblaci\u00f3n, aprob\u00f3 por una mayor\u00eda aplastante la legalizaci\u00f3n del aborto. La consigna de la campa\u00f1a era \u201cRevoque the 8th\u201d, en alusi\u00f3n a la Octava Enmienda de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Irlanda, que equiparaba la vida de una mujer con la de un feto y prohib\u00eda as\u00ed el aborto de forma legal, inclusive en casos de riesgo para la madre, violaciones y condiciones mentales. La participaci\u00f3n ciudadana fue masiva, s\u00f3lo el 33% vot\u00f3 en contra. Se hab\u00edan hecho 21 plebiscitos desde 1996 y finalmente se dio la aprobaci\u00f3n. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En un pa\u00eds que pelea por dejar atr\u00e1s viejos prejuicios, con una fuert\u00edsima presencia clerical y un conservadurismo duro, el voto afirmativo permitir\u00e1 legislar para regular la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo. El proyecto contempla la interrupci\u00f3n hasta las 12 semanas de gestaci\u00f3n. Despu\u00e9s, hasta las 24 semanas, las mujeres embarazadas podr\u00edan abortar si su vida o su salud estuvieran en riesgo, con la aprobaci\u00f3n de dos m\u00e9dicos, y si el feto no pudiera sobrevivir fuera del cuerpo de la madre. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En Irlanda, cerca de 4000 mujeres viajan al extranjero para abortar y m\u00e1s de 3000 se arriesgan al aborto clandestino con penas de c\u00e1rcel. Finalmente, en Irlanda, las mujeres podr\u00e1n decidir sobre sus cuerpos.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Foto: Infonwes<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Fueron actrices, periodistas y docentes. Fueron madres, t\u00edas y abuelas. Fueron amas de casa, desocupadas y trabajadoras. Fueron miles las que se movilizaron por el aborto legal en Dublin. Irlanda, luego de masivas movilizaciones, con el voto positivo del 66% de la poblaci\u00f3n, aprob\u00f3 por una mayor\u00eda aplastante la legalizaci\u00f3n del aborto. La consigna de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":1185,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[68,235,236],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/5b08041d2e780.37.18.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1184"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1184"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1184\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1187,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1184\/revisions\/1187"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1185"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1184"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1184"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1184"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}