{"id":1190,"date":"2018-05-28T13:17:27","date_gmt":"2018-05-28T16:17:27","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1190"},"modified":"2018-05-28T13:17:27","modified_gmt":"2018-05-28T16:17:27","slug":"la-revolucion-de-las-mujeres","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-revolucion-de-las-mujeres\/","title":{"rendered":"La revoluci\u00f3n de las mujeres"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">El libro lleva en la tapa una foto de una chica aplaudiendo con la frase \u201cni devota ni sumisa\u201d pintada en su espalda con letras violetas bien claras. Algo est\u00e1 cambiando en las vidrieras de las librer\u00edas: la revoluci\u00f3n de las mujeres tambi\u00e9n pisa fuerte all\u00ed, con una gran cantidad de t\u00edtulos que antes hab\u00eda que buscarlos en la secci\u00f3n de psicolog\u00eda o autoayuda. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En el texto publicado por la editorial Eduvim, la periodista Luciana Peker demuestra que la toma de conciencia social que dio como resultado la masiva marcha del 3 de junio de 2015 al grito de \u201cNi una menos\u201d no fue por arte de magia. Devino de la revoluci\u00f3n de miles de mujeres que hace a\u00f1os luchan para que el machismo no lastime, ni mate nunca m\u00e1s. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El libro es un valioso trabajo de investigaci\u00f3n que recopila tanto las batallas ganadas por las compa\u00f1eras, como los derechos que a\u00fan quedan por conquistar: como el acceso libre, seguro y gratuito a un aborto cuando una mujer no puede o no desea continuar con un embarazo. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La autora traza distintos apartados como trata de personas, violencia de g\u00e9nero, abuso sexual e inequidad dom\u00e9stica donde combina datos duros con historias de vida, entrevistas y testimonios en primera persona. Peker arde con su pluma y se convierte en el grito de mujeres que ya no tienen voz y en el de aquellas que s\u00ed la tienen, pero que las instituciones del poder judicial se encargan de callar cada vez que no les creen. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Peker sabe que ninguna ley vino sin debates, sin peleas y sin que las mujeres pongan el cuerpo. Por eso, la ley de <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/peligra-el-unico-postitulo-estatal-en-educacion-sexual-integral-de-toda-capital-federal\/\">Educaci\u00f3n Sexual Integral<\/a>, la de Identidad de G\u00e9nero, el matrimonio igualitario y la fertilizaci\u00f3n asistida son conquistas que tambi\u00e9n tienen lugar en sus p\u00e1ginas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed como esta revoluci\u00f3n no tiene punto final, la deconstrucci\u00f3n, tampoco. Las \u00faltimas p\u00e1ginas re\u00fanen una lista de t\u00edtulos en una secci\u00f3n llamada \u201cnotas para seguir leyendo\u201d, y una serie de recursos con n\u00fameros de tel\u00e9fono, direcciones y p\u00e1ginas web a los cuales recurrir para hacer denuncias, buscar contenci\u00f3n, pedir ayuda o ampliar informaci\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luciana Peker siempre es una buena opci\u00f3n para quienes quieran iniciarse en la lectura feminista. \u201cLa revoluci\u00f3n de las mujeres\u201d es un libro que no s\u00f3lo contagia las ganas de leer sino las de salir a luchar. \u00a1Porque la revoluci\u00f3n ser\u00e1 feminista o no ser\u00e1!<\/span><\/p>\n<p><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luciana Peker es periodista especializada en g\u00e9nero. Actualmente escribe en el suplemento Las12 de P\u00e1gina 12 y es columnista de Radio Nacional. Recibi\u00f3 el premio \u201cLa mujer destacada de la d\u00e9cada\u201d junto a otras 32 mujeres argentinas, otorgado por el Instituto Federal de Pol\u00edticas P\u00fablicas. Adem\u00e1s de ser reconocida por su trayectoria por parte de la Direcci\u00f3n de la Mujer de la Ciudad de Buenos Aires, gan\u00f3 el Premio de Prensa Escrita \u201cPor la vida de las mujeres, ni una muerte m\u00e1s\u201d, entregado por ISIS Internacional y auspiciado por UNIFEM.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El libro lleva en la tapa una foto de una chica aplaudiendo con la frase \u201cni devota ni sumisa\u201d pintada en su espalda con letras violetas bien claras. Algo est\u00e1 cambiando en las vidrieras de las librer\u00edas: la revoluci\u00f3n de las mujeres tambi\u00e9n pisa fuerte all\u00ed, con una gran cantidad de t\u00edtulos que antes hab\u00eda [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":1191,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/9789876994019.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1190"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1190"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1190\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1193,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1190\/revisions\/1193"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1191"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1190"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1190"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1190"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}