{"id":1233,"date":"2018-06-03T16:20:23","date_gmt":"2018-06-03T19:20:23","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1233"},"modified":"2018-06-03T16:31:27","modified_gmt":"2018-06-03T19:31:27","slug":"niunamenos-lo-que-tenes-que-saber-si-vas-a-marchar","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/niunamenos-lo-que-tenes-que-saber-si-vas-a-marchar\/","title":{"rendered":"4J: lo que ten\u00e9s que saber si vas a marchar"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hace tres a\u00f1os las mujeres nos organizamos y movilizamos para pararle la mano a la violencia machista. \u201cNi una menos\u201d fue la consigna difundida en las redes sociales que agrup\u00f3 una furia colectiva desencadenada por el femicidio de Chiara P\u00e1ez, la adolescente embarazada de 14 a\u00f1os, y desbord\u00f3 las calles para exigir que dejen de matarnos. Desde ese momento, Argentina se volvi\u00f3 punta de flecha y el movimiento atraves\u00f3 las fronteras para hacerse eco en otros pa\u00edses. Cada 3 de junio el colectivo feminista redobla la apuesta, exige viejas y nuevas demandas, complejiza reivindicaciones hist\u00f3ricas y convoca a marchar por los derechos de las mujeres, trans, travestis y lesbianas para repudiar la violencia machista en todas sus expresiones. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Este a\u00f1o, en las asambleas de la Ciudad de Buenos Aires se decidi\u00f3 concentrar el lunes 4 de junio a partir de las 17 en la Plaza de Mayo para luego avanzar hacia el Congreso \u201cpor nuestras vidas, por el aborto legal, contra el endeudamiento que nos expropia, contra la violencia sexual y contra toda opresi\u00f3n a nuestros deseos y cuerpos\u201d. El documento oficial ser\u00e1 le\u00eddo por una compa\u00f1era travesti, una mujer afrodescendiente, una trabajadora del subte y una mujer migrante. La revoluci\u00f3n feminista nos convoca a todas, expresa un entramado de voces diversas.<\/span><\/p>\n<p><strong>Los ejes de la movilizaci\u00f3n de este a\u00f1o<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ni Una Trabajadora Menos frente a los despidos constantes y masivos que imponen pol\u00edticas de ajuste: dijimos \u201cdesendeudadas nos queremos\u201d frente a la expropiaci\u00f3n de nuestro tiempo y nuestro trabajo por el disciplinamiento financiero.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ni Una Travesti Menos para dar cuenta de c\u00f3mo los cuerpos disidentes son marcados de manera particular por el machismo.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ni Una Migrante menos para denunciar las pol\u00edticas del racismo institucional.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ni Una Menos por femicidios territoriales en Am\u00e9rica Latina a manos de fuerzas represivas estatales y para-estatales.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ni Una Menos por abortos clandestinos: a diez d\u00edas del debate en el Congreso sobre el proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo los pa\u00f1uelos verdes ser\u00e1n los protagonistas de la movilizaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p><b>Marchas en todo el pa\u00eds<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En la provincia de Santa F\u00e9 los femicidios se incrementaron en un 40 por ciento desde el primer Ni Una menos. La convocatoria en Rosario ser\u00e1 el domingo a las 14 en el Parque del Monumento Nacional de la Bandera donde habr\u00e1 un festival. El servicio de transporte p\u00fablico ser\u00e1 gratuito y a las 17 se realizar\u00e1 un pa\u00f1uelazo por el aborto legal, seguro y gratuito. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En C\u00f3rdoba se marchar\u00e1 el mismo d\u00eda que Buenos Aires: el punto de encuentro ser\u00e1 Col\u00f3n y Ca\u00f1ada a las 18 para luego avanzar hasta Buen Pastor. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde Mendoza se convoca a marchar tambi\u00e9n el lunes 4 de junio a las 18.30 desde el kil\u00f3metro cero de la ciudad (San Mart\u00edn y Garibaldi).<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Si viv\u00eds en otra provincia estate atentx a la convocatoria en medios y redes sociales.<\/span><\/p>\n<p><b>Lo que no te puede faltar si vas a marchar<\/b><\/p>\n<ul>\n<li style=\"font-weight: 400;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Documento.<\/span><\/li>\n<li style=\"font-weight: 400;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Celular con bater\u00eda y cr\u00e9dito.<\/span><\/li>\n<li style=\"font-weight: 400;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tel\u00e9fonos de abogados, emergencias m\u00e9dicas y organismos de derechos humanos.<\/span><\/li>\n<li style=\"font-weight: 400;\"><span style=\"font-weight: 400;\">SUBE con carga.<\/span><\/li>\n<li style=\"font-weight: 400;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Botellita de agua.<\/span><\/li>\n<li style=\"font-weight: 400;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ropa y calzado c\u00f3modo.<\/span><\/li>\n<li style=\"font-weight: 400;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a1El pa\u00f1uelo verde de la Campa\u00f1a!<\/span><\/li>\n<\/ul>\n<p><b>IMPORTANTE: qu\u00e9 hacer si las fuerzas de seguridad te detienen de manera arbitraria.<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La polic\u00eda no puede retenerte por no portar documento de identidad. En el caso de que esto suceda, es tu derecho hablar por tel\u00e9fono con un familiar, abogado o persona de confianza, y saber a qu\u00e9 comisar\u00eda te van a llevar y por qu\u00e9 motivo. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Tom\u00e1 nota del n\u00famero de patrullero y del n\u00famero de efectivos que participaron en el operativo, la hora y lugar exactos.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">No te muestres con miedo ni los insultes. Habl\u00e1 segurx y mirando a los ojos. En el caso de ser menor de edad, s\u00f3lo pueden llevarte si est\u00e1s cometiendo un delito o por orden judicial, no por \u201caveriguaci\u00f3n de identidad\u201d. (Fuente: Manual Ilustrado del peque\u00f1o detenido \u2013 CORREPI).<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Si ves que la polic\u00eda est\u00e1 deteniendo a alguien pregunt\u00e1 por su nombre y apellido y a d\u00f3nde lo\/a van a trasladar.<\/span><\/p>\n<p><b>Otras sugerencias<\/b><\/p>\n<ul>\n<li style=\"font-weight: 400;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es recomendable marchar en grupo y tener anotado el nombre completo y DNI de cada unx, as\u00ed nos cuidamos entre todxs. <\/span><\/li>\n<li style=\"font-weight: 400;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si te movilizas con una organizaci\u00f3n, ten\u00e9 en cuenta el punto y la hora de encuentro de su columna para partir hacia el Congreso.<\/span><\/li>\n<li style=\"font-weight: 400;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mantenete en contacto con alguien que sepa a qu\u00e9 hora fuiste y vas a volver de la marcha. <\/span><\/li>\n<\/ul>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Y no te olvides de difundir la convocatoria. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a1Que las calles nos encuentren conquistando derechos!<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Marina Carniglia<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hace tres a\u00f1os las mujeres nos organizamos y movilizamos para pararle la mano a la violencia machista. \u201cNi una menos\u201d fue la consigna difundida en las redes sociales que agrup\u00f3 una furia colectiva desencadenada por el femicidio de Chiara P\u00e1ez, la adolescente embarazada de 14 a\u00f1os, y desbord\u00f3 las calles para exigir que dejen de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":1228,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[239,131,177],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1233"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1233"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1233\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1241,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1233\/revisions\/1241"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1228"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1233"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1233"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1233"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}