{"id":1247,"date":"2018-06-04T20:20:14","date_gmt":"2018-06-04T23:20:14","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1247"},"modified":"2018-06-05T10:33:34","modified_gmt":"2018-06-05T13:33:34","slug":"niunamenos-4j-nos-entierran-sin-saber-que-somos-semilla","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/niunamenos-4j-nos-entierran-sin-saber-que-somos-semilla\/","title":{"rendered":"Nos entierran sin saber que somos semilla"},"content":{"rendered":"<p>En Buenos Aires dej\u00f3 de llover y desde la boca del subte se siente c\u00f3mo\u00a0tiembla el asfalto. Hay nueve grados de sensaci\u00f3n t\u00e9rmica, sin embargo, el calor de la inmensa manada de mujeres que camina por Avenida Rivadavia se le para de mano al fr\u00edo\u00a0que se cuela en los huesos de este 4 de junio. Hace tres a\u00f1os nac\u00eda el grito de <strong>#Niunamenos<\/strong> y hoy la tierra vibra con la misma intensidad de aquel entonces. Desde ese d\u00eda las calles se llenan de abrazos, canciones y arengas. Mujeres que se revolucionan, mujeres que se tienen, se cuidan y se acompa\u00f1an. Mujeres organizadas que arden contra el patriarcado que las mata en menos de 24 horas.<\/p>\n<p>Justo en frente de la estaci\u00f3n Per\u00fa de la l\u00ednea A, las trabajadoras judiciales est\u00e1n reunidas en el hall del edificio Continental y danzan en ronda al ritmo de la canci\u00f3n \u201ctu cintura sin censura\u201d. La alegr\u00eda se contagia r\u00e1pidamente entre las personas que pasan caminando por la vereda y se quedan a mirar c\u00f3mo entre risas y m\u00fasica al mango, las\u00a0 chicas revolean sus pa\u00f1uelos verdes. \u201cGracias por confiar. A la violencia de g\u00e9nero la combatimos poniendo el cuerpo en movimiento, ahora es hora de marchar\u201d, grita Gabriela en el centro del c\u00edrculo. Ya est\u00e1n listas para salir a caminar hacia el Congreso de La Naci\u00f3n.<\/p>\n<p>En Avenida de Mayo y Chacabuco, la organizaci\u00f3n Las Rojas planta la bandera y las compa\u00f1eras empiezan a cortar la calle. En las esquinas, la diversidad generacional se deja ver. En la puerta de un bar hay nenas de la mano o alzadas a sus mam\u00e1s; algunas lucen brillitos verdes alrededor de los ojos y otras llevan un coraz\u00f3n violeta pintado en el medio de sus mejillas. Enseguida, ocho adolescentes est\u00e1n con sus celulares tratando de comunicarse con las que faltan; todas llevan el pa\u00f1uelo verde de la campa\u00f1a en sus mu\u00f1ecas menos una, que intenta atarlo de manera tal que s\u00f3lo se le vean los ojos. Frente a ellas, empiezan a llegar m\u00e1s militantes para organizar las columnas que saldr\u00e1n para el Congreso en un rato. Por \u00faltimo, Olga y Carmen, quienes cuentan que est\u00e1n ah\u00ed por todas aquellas que ya no tienen voz.<\/p>\n<p>A las cinco de la tarde la marcha empieza a andar. Ah\u00ed est\u00e1n ellas, todas juntas, todas hermanadas. Preparadas para marchar hacia la Plaza de los Dos Congresos para gritar en contra de las m\u00faltiples formas de violencia machista. No s\u00f3lo la f\u00edsica, sino la simb\u00f3lica y la institucional. Porque no es solamente el macho quien mata a una mujer. La mata tambi\u00e9n el estado cada vez que se le niega el acceso a abortar de manera segura. Porque como dice el cartel que lleva Martina en su espalda, <strong>\u201csin aborto legal no podemos gritar ni una menos\u201d<\/strong>.<\/p>\n<p>Mientras los sem\u00e1foros cortan sin cesar, en Avenida de Mayo se respira lucha y sororidad. En la puerta del caf\u00e9 Tortoni, un pasacalles negro con la consigna <strong>\u201cNi una menos\u201d<\/strong> en letras blancas hace de fondo para las los historias que dos chicas est\u00e1n subiendo a Instagram. Adenlante de ellas, Mariana y su hija, Morena, se sacan una selfie, miran la pantalla del celular y sonr\u00eden. Inmediatamente se abrazan por lo linda que sali\u00f3 la foto pero tambi\u00e9n porque est\u00e1n vivas.<\/p>\n<p>Una cuadra m\u00e1s adelante, Gabriela Mansilla, referente de la Asociaci\u00f3n Civil Infancias Libres, mira al cielo porque parece que el arco\u00edris amaga con aparecer. Reparte pancartas entre sus compa\u00f1eras y compa\u00f1eros a la vez que toma el meg\u00e1fono para empezar la marcha. \u201cSomos mam\u00e1s y pap\u00e1s de ni\u00f1as y ni\u00f1os trans y vinimos porque no queremos que los maten m\u00e1s. Tambi\u00e9n para apoyar la legalizaci\u00f3n del aborto para nuestros varones trans, para estos cuerpos gestantes de los que poco y nada se habla: ellos tambi\u00e9n tienen derecho a interrumpir su embarazo de manera segura\u201d, cuenta a <strong>Feminacida<\/strong> mientras de fondo se escucha: \u201cSe\u00f1or, se\u00f1ora, no sea indiferente; se matan a travestis en la cara de la gente\u201d.<\/p>\n<p>La bandera de la Campa\u00f1a por el derecho al aborto legal, seguro y gratuito copa la 9 de Julio, que ya est\u00e1 colmada por un mont\u00f3n de organizaciones feministas. \u201cVamos, arriba\u201d, arenga Natalia mientras pasea por la avenida con su hijita sentada en el asiento de atr\u00e1s de su bici.<\/p>\n<p>En una de las esquinas de la intersecci\u00f3n de las dos avenidas, Alejandra Dar\u00edn, presidenta de la Asociaci\u00f3n Argentina de Actores, se mueve al son de los bombos y sostiene la bandera de la organizaci\u00f3n. \u201cEstamos ac\u00e1 como hace a\u00f1os por los derechos de las mujeres, queremos igualdad de oportunidades y no ser tratadas como ciudadanas de segunda. Venimos tambi\u00e9n para reivindicar nuestra participaci\u00f3n pol\u00edtica: es la primera vez que el organigrama del sindicato est\u00e1 compuesto \u00edntegramente por mujeres\u201d, manifiesta a <strong>Feminacida<\/strong>.<\/p>\n<p>Daiana y Martina est\u00e1n paradas sobre la doble l\u00ednea amarilla que divide los carriles. Una fot\u00f3grafa las sorprende con su c\u00e1mara y enseguida posan. Mientras atr\u00e1s de ellas Camila deja estampada la palabra \u201cmisoprostol\u201d en un puesto de diarios, ellas est\u00e1n charlando. \u201cA lo largo de la lucha te vas transformando, por eso cada marcha es especial\u201d, dice Daiana, y enseguida Martina agrega: \u201cVamos tras el camino de la deconstrucci\u00f3n\u201d.<\/p>\n<p>Son las cinco y media y empieza a llover. La lente de la c\u00e1mara de Priscila registra manos enlazadas, brazos que cruzan otros brazos, otros hombros; manos sosteniendo fotos de mujeres que ya no nos abrazan y carteles con frases llenas de colores y dedicaci\u00f3n. Como los que hicieron Silvina, Florencia, Martina y Agustina. Sandra, la mam\u00e1 de una de ellas, cuenta que es la primera vez que van a una marcha y se nota a leguas que la adrenalina no les entra en el cuerpo. Ser\u00e1 la primera de muchas, as\u00ed lo hacen saber con sus sonrisas de oreja a oreja.<\/p>\n<p>La lluvia se intensifica y la marea feminista llega a los coletazos al Congreso de la Naci\u00f3n. Frente al edificio, un escenario lleno de luces de todos los colores las espera. La periodista Liliana Daunes y compa\u00f1eras militantes como Sandra Chagas, Mariana Britos, Paula Arraigada y M\u00f3nica Berruti \u2013trabajadora del subte reprimida por la polic\u00eda hace unos d\u00edas-, esperan para leer el documento que cerrar\u00e1 el acto. Desde arriba se podr\u00e1 ver como pocas cabezas quedan al descubierto. Sin embargo, de una capucha verde se desprende una pancarta que grita por todas las que est\u00e1n cobijadas debajo de cientos de camperas y paraguas: <strong>\u201cNos entierran sin saber que somos semillas\u201d<\/strong>.<\/p>\n<p>Foto: Marina Carniglia<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En Buenos Aires dej\u00f3 de llover y desde la boca del subte se siente c\u00f3mo\u00a0tiembla el asfalto. Hay nueve grados de sensaci\u00f3n t\u00e9rmica, sin embargo, el calor de la inmensa manada de mujeres que camina por Avenida Rivadavia se le para de mano al fr\u00edo\u00a0que se cuela en los huesos de este 4 de junio. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":1249,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[239,131,201],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/04062018-_MG_1665.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1247"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1247"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1247\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1272,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1247\/revisions\/1272"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1249"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1247"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1247"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1247"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}