{"id":1278,"date":"2018-06-05T11:32:28","date_gmt":"2018-06-05T14:32:28","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1278"},"modified":"2020-07-18T20:36:22","modified_gmt":"2020-07-18T23:36:22","slug":"4j-el-grito-ahogado-tenia-que-salir","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/4j-el-grito-ahogado-tenia-que-salir\/","title":{"rendered":"4J: el grito ahogado ten\u00eda que salir"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Nunca espere tanto un lunes como este. Lo vengo sintiendo hace d\u00edas. Unas semanas atr\u00e1s hablaba con Tyra, una compa\u00f1era de trabajo, sobre feminismo y le dije: \u201cla pr\u00f3xima marcha vamos juntas\u201d. A Sofi, otra compa\u00f1era, le cont\u00e9 que perd\u00ed mi pa\u00f1uelo verde en la calle y al otro d\u00eda apareci\u00f3 en el escritorio un notita que rezaba: \u201ccon amor abortista\u201d y, debajo, un nuevo pa\u00f1uelo. Y as\u00ed nos fuimos encontrando. \u201cViene Flor tambi\u00e9n\u201d. \u00a1Perfecto! Armamos un grupo de whatsapp al que le pusimos de nombre \u201c4J\u201d y empezamos a vivirlo desde temprano.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Esta marcha es importante para m\u00ed porque es la primera. Y no es que el feminismo me haya despertado reci\u00e9n ahora, sino que siempre ocurr\u00eda alg\u00fan contratiempo, alguna actividad, alguna imposibilidad. Pero hoy no. Nuestro presente de lucha me impide postergar esto. Basta. El grito ahogado ten\u00eda que salir.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Me despert\u00e9 con ansias. No eran ni las 8 de la ma\u00f1ana en la oficina y ya quer\u00eda que sean las 4 y media para irme. Hubo abrazos con mi grupo de compa\u00f1eras de trabajo y de marcha; abrazos de esos que se dan con fuerza, con los ojos cerrados y una sonrisa. Ni las nubes negras que se asomaban desde la ventana nos bajaron el \u00e1nimo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Por fin se hizo la hora y fuimos a tomar el tren. Fr\u00edo y lluvia. Qu\u00e9 importaba, si el vag\u00f3n estaba repleto de mujeres como nosotras, iguales, hermanas. Pa\u00f1uelos verdes, pa\u00f1uelos violetas, brillos en los ojos, labios pintados, carteles con letras de colores. Una marea de emociones, una fuerza desmedida. As\u00ed me sent\u00ed rodeada de toda esa energ\u00eda: orgullosa y empoderada.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Caminamos bajo la lluvia por Avenida Rivadavia. La noche nos cubr\u00eda a pesar de que todav\u00eda no eran ni las 6 de la tarde. Ve\u00eda las luces, las risas, escuchaba sus canciones. Y no paraba de mirar a mis compa\u00f1eras, sinti\u00e9ndose iguales a m\u00ed. Despu\u00e9s, el barro de la plaza. Se nos pegaba en las suelas y no nos dejaba avanzar. Casi sin darnos cuenta, nos ubicamos cerca del escenario cuando empezaron a leer el comunicado. Y ah\u00ed, con la piel erizada en cada palabra que dec\u00edan las oradoras, ya no sent\u00ed m\u00e1s fr\u00edo, ya no ten\u00eda miedo.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando volv\u00ed a casa escrib\u00ed en el grupo: \u201cbellas, llegu\u00e9. Gracias\u201d. Y ese fue el puntapi\u00e9 inicial para una catarata de agradecimientos, de fotos, de vernos reflejadas una en la otra, de saber que juntas somos m\u00e1s fuertes. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Mujeres: estamos haciendo historia, ya no somos invisibles, ya no pueden ni podr\u00e1n callarnos nunca m\u00e1s.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Nos queremos libres, nos queremos desendeudadas, nos queremos empoderadas, nos queremos iguales, nos queremos vivas. Porque somos la voz de las que ya no est\u00e1n, porque estamos hartas de la violencia machista, porque luchamos para que las que vengan se encuentren con un mundo m\u00e1s justo, porque vamos a derribar al patriarcado, porque sin aborto legal, no hay ni una menos. \u00a1Venceremos!<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Marina Carniglia<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nunca espere tanto un lunes como este. Lo vengo sintiendo hace d\u00edas. Unas semanas atr\u00e1s hablaba con Tyra, una compa\u00f1era de trabajo, sobre feminismo y le dije: \u201cla pr\u00f3xima marcha vamos juntas\u201d. A Sofi, otra compa\u00f1era, le cont\u00e9 que perd\u00ed mi pa\u00f1uelo verde en la calle y al otro d\u00eda apareci\u00f3 en el escritorio un [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":50,"featured_media":1260,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[239,244,131,243],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/04062018-_MG_1633.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1278"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/50"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1278"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1278\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6588,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1278\/revisions\/6588"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1260"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1278"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1278"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1278"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}