{"id":1283,"date":"2018-06-05T13:20:55","date_gmt":"2018-06-05T16:20:55","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1283"},"modified":"2018-06-05T13:24:28","modified_gmt":"2018-06-05T16:24:28","slug":"4j-en-tucuman-a-maria-la-mato-un-taxista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/4j-en-tucuman-a-maria-la-mato-un-taxista\/","title":{"rendered":"4J en Tucum\u00e1n: a Mar\u00eda la mat\u00f3 un taxista"},"content":{"rendered":"<p>Hab\u00eda pasado el mediod\u00eda y el movimiento de mujeres, lesbianas, trans y travestis ya hab\u00eda tomado las calles en Tucum\u00e1n para resignificar un nuevo Ni Una Menos. Se agolpaban en la Plaza Independencia, sobre la 25 de mayo. Radio abierta y olla popular. Banderas, bombos y redoblantes. En el mientras tanto, el gobernador Juan Manzur hac\u00eda o\u00eddos sordos. Estaba demasiado ocupado felicitando, puertas adentro, al plantel del equipo de San Mart\u00edn de Tucum\u00e1n por haber ascendido a primera. Las feministas, protagonistas de la jornada, estaban a tan solo unos metros de una gran cantidad de hinchas que coreaba canciones en las afueras del palacio de gobierno. Entre esa multitud estaba Mar\u00eda Rosa Zelaya, de 36 a\u00f1os, cuando un taxista, harto de la manifestaci\u00f3n, pis\u00f3 el acelerador y la embisti\u00f3. Ella no lleg\u00f3 con vida al hospital.<\/p>\n<p>A Mar\u00eda no le interesaba el f\u00fatbol, tampoco se sum\u00f3 a la consigna Ni Una Menos. Estaba con sus compa\u00f1eros y compa\u00f1eras del Frente de Trabajadores del Interior; protestaba junto con otras organizaciones como la CTEP y el Plenario de Trabajadoras del Partido Obrero. Gritaban que el Ministerio de Desarrollo Social les hab\u00eda negado los bolsones con comida que hab\u00edan prometido. Las familias viv\u00edan en la pobreza. &#8220;Est\u00e1n con hambre a consecuencia de las pol\u00edticas neoliberales de ajuste que nos golpean a diario. Vino con su hija. Estaba en la esquina de plaza Independencia haciendo un corte pac\u00edfico cuando un taxista le pas\u00f3 por encima y la mat\u00f3&#8221;, expres\u00f3 el colectivo Ni Una Menos de Tucum\u00e1n en un comunicado.<\/p>\n<p>La asistieron algunas personas, pero no fue suficiente. La ambulancia tard\u00f3 al menos 15 minutos y ella no lleg\u00f3 al Hospital Padilla: muri\u00f3 de un paro cardiorrespiratorio en el camino.\u00a0El taxista hab\u00eda discutido con algunxs manifestantes porque no lo dejaban pasar y cuando se produjo el choque quiso escapar de la escena. Pero fue retenido por los compa\u00f1erxs de Mar\u00eda. Pas\u00f3 la noche detenido y esta ma\u00f1ana declar\u00f3 ante el fiscal a cargo de la investigaci\u00f3n, Washington Navarro D\u00e1vila.<\/p>\n<p>La muerte de Mar\u00eda se sum\u00f3 ayer a los reclamos del movimiento de mujeres contra la violencia machista y estatal en todas sus expresiones. Hubo carteles con su nombre y menciones en los meg\u00e1fonos. Las tucumanas llevaron el luto. Desde las organizaciones pidieron que lxs asistentes fueran con ropa negra para recordarla: &#8220;La marcha de esta tarde, tambi\u00e9n ser\u00e1 por Mar\u00eda, que vino a buscar comida y encontr\u00f3 una muerte violenta ante la mirada indiferente de la Polic\u00eda. Esta vez el Gobernador no sali\u00f3 al balc\u00f3n a dar la cara, como si lo hizo con los hinchas&#8221;<\/p>\n<p><strong><em>Foto: Florencia Sabat\u00e9<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hab\u00eda pasado el mediod\u00eda y el movimiento de mujeres, lesbianas, trans y travestis ya hab\u00eda tomado las calles en Tucum\u00e1n para resignificar un nuevo Ni Una Menos. Se agolpaban en la Plaza Independencia, sobre la 25 de mayo. Radio abierta y olla popular. Banderas, bombos y redoblantes. En el mientras tanto, el gobernador Juan Manzur [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":1284,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[239,247,246,245],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_5569.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1283"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1283"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1283\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1288,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1283\/revisions\/1288"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1284"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1283"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1283"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1283"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}