{"id":1290,"date":"2018-06-06T12:46:33","date_gmt":"2018-06-06T15:46:33","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1290"},"modified":"2018-06-06T14:14:58","modified_gmt":"2018-06-06T17:14:58","slug":"4j-las-tangueras-en-la-marcha","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/4j-las-tangueras-en-la-marcha\/","title":{"rendered":"4J: las tangueras en la marcha"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Dej\u00e9 la estaci\u00f3n Lima de la l\u00ednea A y la Avenida de Mayo estaba mojada. Llegu\u00e9 a la esquina de Bernardo de Irigoyen y las encontr\u00e9: eran pocas y se estaban preparando junto a un puesto de choripan. Parec\u00eda que todav\u00eda esperaban para desplegarse y me present\u00e9. Les pregunt\u00e9 si pod\u00eda marchar un rato con ellas para escribir una cr\u00f3nica de su paso por el 4J. Enseguida Luz Sardella, una de las cantantes, me hizo saber que necesitaban ser escuchadas. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El tango no es f\u00e1cil para ellas. Aunque, en realidad, lo que no es f\u00e1cil es el territorio, construido y reconstruido por varones machistas. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Mientras una compa\u00f1era recorr\u00eda el grupo pint\u00e1ndoles las caras contaban que nacieron como <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/movimientofeministadetango\/\">Movimiento Feminista de Tango<\/a> durante el febrero pasado, cuando se preparaban para el Paro Internacional de Mujeres del 8 de marzo. Cuando fue su turno, Luz pidi\u00f3 firuletes verdes y violetas en su cara. Ella y sus compa\u00f1eras, Soraya Rizzardini Gonz\u00e1lez y Amancay Sal coincidieron: en la milonga las mujeres tienen un lugar muy peque\u00f1o y r\u00edgido. Cuesta que las llamen de eventos organizados por instituciones acad\u00e9micas destinadas al tango. Y si aparecen es desde un cuerpo sexualizado y deben cuidar que el bailar\u00edn no toque muy arriba, o muy abajo o que la apriete demasiado. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Cada vez eran m\u00e1s en la calle, la que llegaba saludaba a todas con un beso. Dos carteles grandes daban inicio y fin a la columna de las tangueras, las identificaba. Cerca de las 17 ya estaban listas para marchar. A\u00fan faltaba para moverse y estaban rodeadas por mujeres a los cuatro costados, esperaban ansiosas el inicio del camino.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Un cami\u00f3n de basura cruz\u00f3 la 9 de Julio arengando la manifestaci\u00f3n; el camionero, un pelado grandote, sac\u00f3 parte del cuerpo por la ventanilla y vitore\u00f3 con sus dedos levantados en V.\u00a0 Ellas lo festejaron.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El Movimiento Feminista de Tango tiene 9 comisiones donde plantean acciones de reflexi\u00f3n y deconstrucci\u00f3n hacia adentro y hacia afuera de la milonga. Las denuncias de violencia de g\u00e9nero no escapan a ese \u00e1mbito, pero no plantean hacerles frente desde el escrache. \u201cChe, tanguero, che tanguero, que machista se te ve. Cuando vas a la milonga no acoses a la mujer\u201d, cantaban.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El mate pasaba entre las pibas y las capuchas tapaban las cabezas alejando una lluvia que no se sabe cuando empez\u00f3 a caer de las nubes negras y gigantes que escoltaban. Se re\u00edan, charlaban, caminaban con otras compa\u00f1eras. Eran hermanas. En la noche el recuerdo era ese, segu\u00edan all\u00ed: en pie de lucha por todas las que estaban y las que no. Festej\u00e1ndose libres y vivas.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Movimiento Feminista de Tango<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Dej\u00e9 la estaci\u00f3n Lima de la l\u00ednea A y la Avenida de Mayo estaba mojada. Llegu\u00e9 a la esquina de Bernardo de Irigoyen y las encontr\u00e9: eran pocas y se estaban preparando junto a un puesto de choripan. Parec\u00eda que todav\u00eda esperaban para desplegarse y me present\u00e9. Les pregunt\u00e9 si pod\u00eda marchar un rato con [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1291,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[248],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/29026456_2137972299763949_2508773406426529792_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1290"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1290"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1290\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1294,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1290\/revisions\/1294"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1291"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1290"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1290"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1290"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}