{"id":1295,"date":"2018-06-06T14:11:59","date_gmt":"2018-06-06T17:11:59","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1295"},"modified":"2018-06-06T14:18:58","modified_gmt":"2018-06-06T17:18:58","slug":"4j-el-manifiesto-de-una-docente","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/4j-el-manifiesto-de-una-docente\/","title":{"rendered":"4J: el manifiesto de una docente"},"content":{"rendered":"<p>De blanco y verde, el 4 de junio, las docentes supimos tomar las calles junto a miles de mujeres y trabajadoras. Somos sujetas pol\u00edticas que salimos a reclamar contra todas las violencias. Por nosotras, por las compa\u00f1eras desocupadas y por las de los barrios populares, esas que se sientan en nuestros pupitres con el anhelo de alcanzar el t\u00edtulo secundario.<\/p>\n<p>Tambi\u00e9n porque nos desaparecen a las pibas, porque el Estado c\u00f3mplice sabe que nos las arrebatan, y nosotras con l\u00e1grimas de furia avanzamos gritando para encontrarlas. Porque en este contexto de ajuste y precarizaci\u00f3n seguimos siendo las m\u00e1s afectadas: representamos la brecha salarial que expresa el trabajo feminizado. Nuestra labor no es valorada. Se nos niegan lugares de direcci\u00f3n al interior de nuestros sindicatos, a\u00fan cuando las mujeres somos amplia mayor\u00eda en el campo de la docencia. Todav\u00eda se cuestiona nuestra presencia en los espacios pol\u00edticos y p\u00fablicos.\u00a0Y somos doblemente explotadas: s\u00f3lo a nosotras nos corresponde el trabajo domestico y la crianza de las hijxs.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1297 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/WhatsApp-Image-2018-06-06-at-14.05.24.jpeg\" alt=\"\" width=\"694\" height=\"415\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/WhatsApp-Image-2018-06-06-at-14.05.24.jpeg 903w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/WhatsApp-Image-2018-06-06-at-14.05.24-300x179.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/WhatsApp-Image-2018-06-06-at-14.05.24-768x459.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/WhatsApp-Image-2018-06-06-at-14.05.24-740x443.jpeg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/WhatsApp-Image-2018-06-06-at-14.05.24-600x359.jpeg 600w\" sizes=\"(max-width: 694px) 100vw, 694px\" \/><\/p>\n<p>Salimos porque sabemos que el neoliberalismo atenta contra la escuela p\u00fablica y los derechos de las trabajadoras; pactar con el FMI significa m\u00e1s pobreza. Porque la Ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral vigente desde 2006 no se aplica, ni se destina un presupuesto acorde a sus necesidades, desde el Estado. Muchas de nosotras trabajamos pedag\u00f3gicamente con perspectiva de g\u00e9nero para aportar a la deconstrucci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Lo hacemos para que sepan que pueden elegir, para romper con la heterosexualidad como norma, para romper con esas l\u00f3gicas que abonan a la desigualdad de g\u00e9nero.<\/p>\n<p>Salimos porque nos violan, nos abusan y nos matan por ser mujeres. Porque como educadoras necesitamos aborto legal. Nuestras pibas nos esperan llorando para que las asesoremos y acompa\u00f1emos. Y eso pasa porque el Estado no garantiza, porque la escuela se\u00f1ala y no contiene en su estructura a las disidencias.<\/p>\n<p>Ya nos lo dijo Carolina Brandariz, de la secretaria de g\u00e9nero de Unidad de Trabajadorxs de la Educaci\u00f3n (UTE): &#8220;No nos tenemos que olvidar que de cara a la constituci\u00f3n de la Central de Trabajadorxs de la aducaci\u00f3n de la Republica Argentina (CTERA) de 1973, donde concretamente confluyen todos los sindicatos de base docente, se dio un debate donde nosotras nos afirmamos como trabajadoras. Esto se para contra aquellos discursos que dicen que nosotras tenemos un llamado de la vocaci\u00f3n, que somos segundas madres, que nuestro desempe\u00f1o docente es una extensi\u00f3n de las tareas de cuidado. Hoy seguimos dando el debate de nuestra condici\u00f3n. Y esa bandera es la que llevamos el 8 de marzo como mujeres trabajadoras. Y la llevamos nuevamente hoy al grito de Ni Una Menos. Salimos porque peleamos por condiciones dignas de trabajo, porque nos paramos frente a este contexto de adversidad y ajuste, contra las pol\u00edticas neoliberales del macrismo. Dimos un grito contra todas las violencias. Lo damos contra todas las desigualdades que tambi\u00e9n se expresan en el mundo del trabajo&#8221;.<\/p>\n<p>Como trabajadoras somos parte del movimiento de mujeres y hacemos nuestro el grito colectivo. Tenemos conciencia y orgullo de ser muchas. Somos feministas y en esa autopercepci\u00f3n cabe la certeza de saber que seguiremos encontr\u00e1ndonos.<\/p>\n<p>Los guardapolvos seguir\u00e1n siendo protagonistas de las luchas populares. Aunque llueva o no. Aunque duela.<\/p>\n<p>Se va a caer.<\/p>\n<p><strong><em>Foto: Marina Carniglia<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>De blanco y verde, el 4 de junio, las docentes supimos tomar las calles junto a miles de mujeres y trabajadoras. Somos sujetas pol\u00edticas que salimos a reclamar contra todas las violencias. Por nosotras, por las compa\u00f1eras desocupadas y por las de los barrios populares, esas que se sientan en nuestros pupitres con el anhelo [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":11,"featured_media":1296,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[239,249],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/04062018-_MG_1872-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1295"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/11"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1295"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1295\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1299,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1295\/revisions\/1299"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1296"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1295"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1295"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1295"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}