{"id":1300,"date":"2018-06-07T15:58:08","date_gmt":"2018-06-07T18:58:08","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1300"},"modified":"2020-05-08T09:51:54","modified_gmt":"2020-05-08T12:51:54","slug":"el-538-de-los-adolescentes-cree-que-los-celos-son-una-expresion-de-amor","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-538-de-los-adolescentes-cree-que-los-celos-son-una-expresion-de-amor\/","title":{"rendered":"El 53,8% de los adolescentes cree que los celos son una expresi\u00f3n de amor"},"content":{"rendered":"<p>El dato surgi\u00f3 de una encuesta realizada por la Defensor\u00eda del Pueblo en escuelas medias. La violencia psicol\u00f3gica es una de las m\u00e1s recurrentes dentro de la violencia de g\u00e9nero y suele ser el inicio de actitudes m\u00e1s agresivas. Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Lorea, psic\u00f3loga, y Victoria Freire, soci\u00f3loga, explican que esto ocurre por la creencia en el amor rom\u00e1ntico construido socialmente.<\/p>\n<p>Agustina ten\u00eda 16 a\u00f1os y por primera vez estaba en una relaci\u00f3n seria. Su novio era seis a\u00f1os mayor y ten\u00eda que consultarle todo a \u00e9l: si pod\u00eda tomar alcohol, ir a cenar o a tomar mates con una amiga, o salir de vacaciones. En ese momento no lo vio como algo malo: \u201cPara m\u00ed era una muestra de que me quer\u00eda, era una muestra de amor, y suced\u00eda porque evidentemente \u00e9l no era una persona muy segura. Entonces mi respuesta siempre fue entenderlo y pedirle perd\u00f3n por las cosas que supuestamente yo hab\u00eda hecho mal\u201d.<\/p>\n<p>Como ella, muchos adolescentes creen que los celos son una expresi\u00f3n de amor. El 53,8% de lxs chicxs est\u00e1 de acuerdo con esa afirmaci\u00f3n, seg\u00fan la Primera Encuesta de Percepci\u00f3n de Estereotipos e Igualdad de G\u00e9nero en las escuelas medias de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, realizada por la Defensor\u00eda del Pueblo. El porcentaje sube a 59,3% cuando responden solo varones.<\/p>\n<p>\u201cCreo que tiene que ver con la idea del amor rom\u00e1ntico en relaci\u00f3n a la constituci\u00f3n social del amor, que tiene que ver con la vida del otro como propiedad. Hay una construcci\u00f3n de posesividad, donde las relaciones est\u00e1n basadas en el control y no tanto en la confianza, en la transparencia y en generar acuerdos\u201d, explica a <strong>Feminacida<\/strong> Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Lorea, psic\u00f3loga de la Red de Psic\u00f3logxs Feministas.<\/p>\n<p>\u201cMientras yo estaba muri\u00e9ndome de amor por vos, vos estabas con otras personas sin pensar en mis sentimientos, y sin pensar en lo mucho que te quer\u00eda: sos una puta\u201d. Laura recuerda casi textualmente lo que le grit\u00f3 un novio que tuvo hace seis a\u00f1os, a los 15. Estaban en un boliche y \u00e9l se dio cuenta de que un hac\u00eda un a\u00f1o \u2013cuando todav\u00eda no eran pareja- ella hab\u00eda estado con otro en ese lugar. Convenci\u00f3 a sus amigas de que \u201cla dejaran\u201d irse porque, seg\u00fan \u00e9l, \u201cno pod\u00eda soportar estar en ese lugar donde lo hab\u00eda traicionado\u201d. Ella acept\u00f3, porque en ese entonces no le pareci\u00f3 mal. Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Lorea se\u00f1ala: \u201cEl gran problema de las violencias en ambos g\u00e9neros es que est\u00e1n naturalizadas. Cuando vos ya est\u00e1s culturalmente inmerso en ese tipo de relaci\u00f3n es muy dif\u00edcil que te des cuenta de que hay cosas que son violentas\u201d.<\/p>\n<p>Agustina y Laura pudieron entender que esas actitudes no eran normales a\u00f1os despu\u00e9s, cuando se empezaron a visibilizar otros tipos de violencia, como la psicol\u00f3gica y la simb\u00f3lica -y no s\u00f3lo la f\u00edsica-. Victoria Freire, soci\u00f3loga, feminista y coordinadora del Observatorio de G\u00e9neros y Pol\u00edticas P\u00fablicas de la Ciudad cree que a trav\u00e9s de la ESI se podr\u00eda desnaturalizar el amor rom\u00e1ntico. \u201cEsa es una de las tantas cosas que se pueden abordar porque justamente el paradigma de la educaci\u00f3n sexual integral tiene que ver con un abordaje no reduccionista de la sexualidad. Ah\u00ed se ponen en juego muchas otras cosas: qu\u00e9 pasa con los noviazgos violentos, qu\u00e9 pasa con los celos y la intenci\u00f3n de que la otra persona te pertenezca, qu\u00e9 sucede con el cuidado del cuerpo\u201d, dice a <strong>Feminacida<\/strong>.<\/p>\n<p>A los dos meses de cortar con su novio, Agustina ley\u00f3 una publicaci\u00f3n de una chica que contaba una relaci\u00f3n donde hab\u00eda sufrido abusos y celos. Se dio cuenta de que describ\u00eda muchas situaciones y actitudes que le recordaban a su ex y estuvo dos d\u00edas llorando. \u201cEntend\u00ed que no era un caso aislado sino que era un patr\u00f3n que se generaba en un mont\u00f3n de relaciones as\u00ed, enfermizas, donde el chab\u00f3n era un machirulo, machista y posesivo. Te lo podr\u00e1 decir mucha gente pero hasta que vos no caes, no lo terminas de entender del todo. Empec\u00e9 a contar un mont\u00f3n de situaciones que en mi cabeza estaban s\u00faper naturalizadas y mediante la escritura pude ir deconstruyendolas. Me parece que visibilizarlo es ayudar a un mont\u00f3n de pibas a que tambi\u00e9n se den cuenta de que est\u00e1n pasando por lo que muchas seguramente ya pasamos y que no es sano\u201d, cuenta a<strong> Feminacida<\/strong>.<\/p>\n<p>Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Lorea explica que esa es la forma de trabajar cl\u00ednicamente estas situaciones: tratar de que la persona socialice su situaci\u00f3n para que pueda ver que hay otras maneras de relacionarse que no son necesariamente las que ella conoce. Para prevenir estos casos, se\u00f1ala que en adolescentes funciona muy bien trabajar de forma grupal, problematizando estas cuestiones en talleres.<\/p>\n<p>Victoria Freire concluye: \u201cCreo que estamos asistiendo a una re-educaci\u00f3n en t\u00e9rminos sociales de algunas cuestiones, que antes no nos llamaban la atenci\u00f3n y ahora s\u00ed: nos molestan, no nos gustan. Los n\u00fameros de femicidios siguen siendo altos, los casos de violencia de g\u00e9nero siguen siendo altos, solo que hoy hay un mayor nivel de visibilizaci\u00f3n y de concientizaci\u00f3n al respecto. El trabajo para transformarlo es arduo y ya est\u00e1 dando frutos, pero convive con situaciones que es necesario transformar de ra\u00edz, como la idea de que los celos son una forma de amor -cuando en realidad se est\u00e1n expresando relaciones de poder- que son muy del sentido com\u00fan\u201d.<\/p>\n<p><strong>Nota de: Delfina Tremouilleres<\/strong><\/p>\n<p><strong>Foto: Marina Carniglia<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El dato surgi\u00f3 de una encuesta realizada por la Defensor\u00eda del Pueblo en escuelas medias. La violencia psicol\u00f3gica es una de las m\u00e1s recurrentes dentro de la violencia de g\u00e9nero y suele ser el inicio de actitudes m\u00e1s agresivas. Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Lorea, psic\u00f3loga, y Victoria Freire, soci\u00f3loga, explican que esto ocurre por la creencia en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":18,"featured_media":1301,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[251,250,39],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/3.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1300"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/18"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1300"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1300\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1304,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1300\/revisions\/1304"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1301"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1300"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1300"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1300"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}