{"id":1308,"date":"2018-06-08T15:44:45","date_gmt":"2018-06-08T18:44:45","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1308"},"modified":"2018-06-08T15:59:08","modified_gmt":"2018-06-08T18:59:08","slug":"violencia-estatal-y-machista-en-la-villa-de-barracas-lo-que-bullrich-no-dijo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencia-estatal-y-machista-en-la-villa-de-barracas-lo-que-bullrich-no-dijo\/","title":{"rendered":"Violencia estatal y machista en la villa de Barracas: Lo que Bullrich no dijo"},"content":{"rendered":"<p>En el D\u00eda del Periodista, el Ministerio de Seguridad de la Naci\u00f3n presidido por Patricia Bullrich anunci\u00f3 una conferencia de prensa para \u201cdesenmascarar la mentira de La Garganta Poderosa sobre la acusaci\u00f3n a la Prefectura por los hechos en la Villa 21-24\u201d. En su discurso, la funcionaria acus\u00f3 al colectivo villero de liberar zonas para el narcotr\u00e1fico y construir un relato completamente falso, desmintiendo as\u00ed torturas, golpizas y abusos descriptos en las narraciones de vecinas y vecinos de ese barrio.<\/p>\n<p>Los hechos a las que alude la ministra se remontan a la noche del s\u00e1bado 26 de mayo, en la que la Prefectura allan\u00f3 la villa 21-24 e irrumpi\u00f3 violentamente en una de las casas cercanas a la de Iv\u00e1n Navarro, uno de los j\u00f3venes que denunci\u00f3 haber sido torturado por la misma fuerza de seguridad en septiembre de 2016. Durante un operativo que careci\u00f3 de orden judicial e identificaciones policiales, se llevaron detenido a Roque Azcurraire, fot\u00f3grafo de la revista villera, por haber filmado el episodio. Su hermana, J\u00e9sica Azcurraire, fue abusada por uno de los uniformados que la acorral\u00f3 contra la pared y comenz\u00f3 a manosearla, seg\u00fan su testimonio publicado por la Garganta Poderosa en redes sociales. \u201c\u00a1Soltame, me est\u00e1s tocando!\u201d grit\u00f3 aterrada. Pero lo que vino fue peor: \u201cCallate, puta de mierda. \u00a1La re concha de tu hermana! Negra de mierda, sucia, bocona\u201d.<\/p>\n<p>El conflicto hab\u00eda empezado algunas horas antes, cuando su hermana Mar\u00eda vio a su hijo con la cara hinchada, molido a golpes despu\u00e9s de una requisa. La mujer pidi\u00f3 explicaciones. La respuesta fue contundente: \u201cCerr\u00e1 el orto\u201d.<\/p>\n<p>Las palabras y pr\u00e1cticas var\u00edan, pero los patrones son siempre los mismos: las mujeres en situaciones de violencia institucional se encuentran en una doble condici\u00f3n de vulnerabilidad, y en los casos en los que conservan la vida, son empujadas hacia la quietud o el silencio. El cuadro se agrava cuando el Estado es el primero en invisibilizar estos escenarios: ante la pregunta por el abuso sexual a la joven de Barracas, la ministra de Seguridad contest\u00f3 que estaba hablando de otro tema.<\/p>\n<p>Seg\u00fan la \u00faltima actualizaci\u00f3n del archivo de la Coordinadora contra la represi\u00f3n policial e institucional (CORREPI), una de cada cinco mujeres asesinada en un contexto de violencia machista es a la vez v\u00edctima de la violencia estatal, encarnada generalmente en el arma reglamentaria. Esto convierte a los femicidios de uniforme en la primera causa de muerte de mujeres a manos del aparato represivo del Estado, muy por encima del gatillo f\u00e1cil, la tortura en c\u00e1rceles y comisar\u00edas, las desapariciones y los asesinatos en represi\u00f3n a la protesta.<\/p>\n<p>Los datos del informe revelan que estos casos se han incrementado notablemente los \u00faltimos a\u00f1os en los barrios en situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n de derechos, all\u00ed donde tambi\u00e9n los feminismos populares crecen, discuten, anudan experiencias y deseos, se organizan y abren sus gargantas para ser escuchados ante un cuerpo de funcionarios, medios e instituciones que niegan violentamente sus demandas y anulan sus relatos.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En el D\u00eda del Periodista, el Ministerio de Seguridad de la Naci\u00f3n presidido por Patricia Bullrich anunci\u00f3 una conferencia de prensa para \u201cdesenmascarar la mentira de La Garganta Poderosa sobre la acusaci\u00f3n a la Prefectura por los hechos en la Villa 21-24\u201d. En su discurso, la funcionaria acus\u00f3 al colectivo villero de liberar zonas para [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":1309,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[254,252,253],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/20180527120629_.DeLwM7qXkAA4RxZ.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1308"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1308"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1308\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1312,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1308\/revisions\/1312"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1309"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1308"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1308"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1308"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}