{"id":1324,"date":"2018-06-11T12:55:21","date_gmt":"2018-06-11T15:55:21","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1324"},"modified":"2018-06-11T13:11:04","modified_gmt":"2018-06-11T16:11:04","slug":"la-pelea-por-el-aborto-legal-en-las-escuelas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-pelea-por-el-aborto-legal-en-las-escuelas\/","title":{"rendered":"La pelea por el aborto legal en las escuelas"},"content":{"rendered":"<p><em><strong>Se habla del tema en los Centros de Estudiantes. Los y las estudiantes buscan generar acciones para acompa\u00f1ar el debate por la ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo que se dar\u00e1 en el recito de Diputados. Hubo tomas, como la del Nivel Medio de la Escuela Superior de Educaci\u00f3n Art\u00edstica Rogelio Yrurtia. Pero tambi\u00e9n est\u00e1n quienes preparan vigilias en el Congreso, movilizaciones y otras actividades en las escuelas.<\/strong> <\/em><\/p>\n<p>En un aula vac\u00eda del Colegio Nacional de Buenos Aires, lxs estudiantes montaron un simulacro de un aborto clandestino. Pusieron una camilla de metal con s\u00e1banas blancas llenas de sangre en el centro del lugar y apagaron casi todas las luces. En el piso hab\u00eda manchas rojas y perchas desparramadas. El \u00fanico sonido que se escuchaba era un goteo de sangre intermitente. Los chicos y chicas quieren que se hable de aborto en las aulas: si no aparece en los programas acad\u00e9micos, lo van a instalar ellxs.<\/p>\n<p>Seg\u00fan una encuesta de la Fundaci\u00f3n Hu\u00e9sped, el 69 por ciento de lxs estudiantes entrevistados no trabaj\u00f3 la problem\u00e1tica del aborto en la escuela. Sin embargo, la mayor\u00eda quiere saber sobre el tema.<\/p>\n<p>En un informe realizado por Capic\u00fca, una organizaci\u00f3n que trabaja la diversidad sexual en las escuelas, el 46 por ciento de lxs alumnxs cree que se habla poco de Educaci\u00f3n Sexual Integral (ESI) y el 13 por ciento que no se habla nada. \u201cMientras no se implementa la ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral son los pibes y las pibas los que traen estos temas, los ponen en discusi\u00f3n, se comprometen, construyen miradas y problematizan un mont\u00f3n de cosas que nosotras mismas \u2013las feministas- no hac\u00edamos tiempo atr\u00e1s\u201d, explica Victoria Freire, soci\u00f3loga y coordinadora del Observatorio de G\u00e9neros y Pol\u00edticas P\u00fablicas de la Ciudad.<\/p>\n<p><strong>En busca de la ley <\/strong><\/p>\n<p>Desde que se empez\u00f3 a debatir la ley en el Congreso, los colegios se pintaron de verde y los pa\u00f1uelos de la Campa\u00f1a por el Aborto Legal, Seguro y Gratuito pasean atados a las mochilas de lxs estudiantes. La instalaci\u00f3n del debate se da gracias a los alumnos y alumnas, y no desde lo institucional. \u201cEl tema del aborto no se habla en las clases; o poco y nada. Depende meramente de la voluntad del docente, pero en los programas no figura. En este momento hay una actividad muy grande en torno al feminismo en el colegio. En esos espacios s\u00ed se habla mucho del aborto\u201d, se\u00f1ala Juana Garay, presidenta del Centro de Estudiantes del Colegio Nacional de Buenos Aires.<\/p>\n<p>En Longchamps, un grupo de alumnas del Colegio del Prado fueron pintadas con brillos verdes y llevaron pa\u00f1uelos y cintas de ese color. Tamara Go\u00f1i, directora del secundario, les pidi\u00f3 que buscaran una propuesta m\u00e1s significativa y as\u00ed, a partir de textos que seleccionaron en di\u00e1logo con los profesores, les dieron un espacio para generar un debate con todo el colegio. \u201cEl pedido de hablar de aborto viene de lxs alumnxs. Pero todav\u00eda en muchas escuelas pasan \u2018El grito silencioso\u2019, un video que intenta afirmar que el feto sufre durante el aborto\u2019\u201d, explica Florencia Lafforgue, docente de ESI y parte de la organizaci\u00f3n Docentes por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito.<\/p>\n<p>En el Instituto Padre M\u00e1rquez \u2013religioso- obligaron a lxs alumnxs a pegar carteles \u201cpro-vida\u201d y respondieron haciendo un pa\u00f1uelazo. Es que la mayor\u00eda de lxs adolescentes est\u00e1 a favor de la legalizaci\u00f3n. Una consulta estudiantil por el aborto legal, seguro y gratuito realizada desde la Coordinadora de Estudiantes de Base (CEB) de los secundarios de CABA, en conjunto con la Coordinadora de Estudiantes Terciarios (CET), la Federaci\u00f3n Universitaria de Buenos Aires (FUBA) y la Federaci\u00f3n de la Universidad Nacional de las Artes (FUNA), arroj\u00f3 que el 92 por ciento de lxs estudiantes secundarios est\u00e1 a favor. El total de encuestados en escuelas medias fue 6089 alumnos.<\/p>\n<p>En el Liceo 9 de Belgrano la marea verde lleg\u00f3 hace rato y lxs chicxs les piden a sus profesores que organicen actividades vinculadas al tema. En general, la respuesta es positiva.<\/p>\n<p>Gustavo Zorzoli, rector del Colegio Nacional de Buenos Aires, opina: \u201cHay que hablar de esto desde antes de la escuela secundaria. No hacerlo es dejar que se informen a trav\u00e9s de circuitos informales que les presentan cosas que son tremendas y no tienen ning\u00fan tipo de filtro o control de adultos, ni pedag\u00f3gicos. Est\u00e1 bien que los j\u00f3venes lo impulsen: siempre son los precursores y son quienes en \u00faltima instancia van a disfrutar de sus nuevos derechos, as\u00ed que me parece un movimiento muy importante\u201d. Aunque no aparezca oficialmente en los programas de Biolog\u00eda, Educaci\u00f3n Sexual o Psicolog\u00eda de los colegios, para las comunidades educativas es una problem\u00e1tica latente.<\/p>\n<p><strong>Que lxs pibxs tambi\u00e9n sean parte <\/strong><\/p>\n<p>Hace unas semanas se conoci\u00f3 que se quieren modificar algunos art\u00edculos de la ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo para obtener consenso y que se apruebe. Uno de esos art\u00edculos habla sobre el aborto en las adolescentes: quieren que las menores de 16 a\u00f1os no puedan realiz\u00e1rselo si no tienen el permiso de sus padres y madres. En caso de no llegar a un acuerdo con ellxs, la decisi\u00f3n quedar\u00eda librada a la voluntad del m\u00e9dico que la atienda.<\/p>\n<p>Desde la Campa\u00f1a por el Aborto Legal, Seguro y Gratuito convocaron a varias chicas de distintos colegios para grabar un video sobre estas posibles modificaciones, para plantearlo en el Congreso el d\u00eda en que se vote el proyecto. Adem\u00e1s, desde Amnist\u00eda Internacional invitaron a referentes de algunos Centros de Estudiantes a participar de actividades donde daban una especie de \u201cformaci\u00f3n legal\u201d para que ellxs puedan organizar charlas con informaci\u00f3n en sus colegios.<\/p>\n<p><strong><em>Foto: Victoria Eger<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Se habla del tema en los Centros de Estudiantes. Los y las estudiantes buscan generar acciones para acompa\u00f1ar el debate por la ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo que se dar\u00e1 en el recito de Diputados. Hubo tomas, como la del Nivel Medio de la Escuela Superior de Educaci\u00f3n Art\u00edstica Rogelio Yrurtia. Pero tambi\u00e9n est\u00e1n [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":18,"featured_media":1224,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[27,256,258,257,259],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/MG_1499.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1324"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/18"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1324"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1324\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1327,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1324\/revisions\/1327"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1224"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1324"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1324"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1324"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}