{"id":1331,"date":"2018-06-12T10:57:33","date_gmt":"2018-06-12T13:57:33","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1331"},"modified":"2019-06-13T11:11:40","modified_gmt":"2019-06-13T14:11:40","slug":"si-nos-quieren-sumisas-llegaron-tarde","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/si-nos-quieren-sumisas-llegaron-tarde\/","title":{"rendered":"Si nos quieren sumisas llegaron tarde"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Despu\u00e9s de haberlo dicho, llorado y gritado todo, \u00bfes el silencio lo que sigue? \u00bfEs la templanza? <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Semanas atr\u00e1s recorr\u00eda los pasillos de mi escuela. Pasaba por cursos para convocar a la movilizaci\u00f3n de Ni Una Menos. Son pasos que di tantas veces&#8230; y sol\u00eda anular esa trayectoria, pero la \u00faltima vez fue imposible.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"> Estoy en mi sexto a\u00f1o de secundaria, en el Pellegrini, y vi pasar en 2014 a una comisi\u00f3n de g\u00e9nero que planteaba cosas que sonaban desmedidas y hoy conforman nuestro sentido com\u00fan. Vi llorar a mis amigas en el ba\u00f1o por el femicidio de Lola Chomnalez. Pegu\u00e9 carteles contra el acoso callejero. Exig\u00ed que permitan que una trabajadora sexual de una charla en la instituci\u00f3n. Redact\u00e9 un protocolo contra la violencia de g\u00e9nero. Tom\u00e9 la escuela contra esa violencia y por ese protocolo. Escrib\u00ed &#8220;aplicaci\u00f3n de la ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral&#8221; en todos los pliegos reivindicativos que tuve que levantar. Le marqu\u00e9 su machismo a docentes y al rector, as\u00ed como a compa\u00f1eros de otras agrupaciones que me trataban de in\u00fatil. Pas\u00e9 de la bulimia a la lucha por la liberaci\u00f3n y la aceptaci\u00f3n de todos nuestros cuerpos. Conform\u00e9 la primer f\u00f3rmula de dos mujeres en el centro de estudiantes. Y vi por primera vez 15 c\u00e1maras juntas en la puerta de la escuela, cuando los medios salieron a atacarnos por hacer una charla sobre la necesidad del aborto legal, seguro y gratuito. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Todos esos puntos se tocaron en esos pasillos, en las aulas y en asambleas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mi narraci\u00f3n es en primera persona si lo tengo que verbalizar, pero cada una de mis palabras tiene un lazo inquebrantable con una imagen mucho m\u00e1s poderosa: todas y cada una de las cosas que pasaron fueron colectivas; fueron parte de un proceso que dio el salto de lo desafiante a lo valiente a medida que \u00e9ramos m\u00e1s y m\u00e1s. Forjamos desde la bronca, que acusaban de caprichosa, una nueva manera de vincularnos, pero sobre todo de vivir. No pasar\u00e1n, no nos conformaremos y daremos pelea, entre otras leyendas que, no se cuando empezaron, pero se que tenemos tatuadas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Recorr\u00eda los pasillos como un d\u00eda m\u00e1s, y entr\u00e9 a un aula de primer a\u00f1o. De 30 unxs 20 ten\u00edan el pa\u00f1uelo verde puesto o en sus mochilas. Pas\u00e9 con un compa\u00f1ero var\u00f3n y para arrancar dije nosotros. Una piba me corrigi\u00f3: nosotres. Dije Ni Una Menos, asintieron y mencionaron, preocupadxs por si me olvidaba, el pa\u00f1uelazo que hab\u00eda esa semana. Hablamos de estereotipos, transfobia, el mandato de maternidad, diversidad sexual y mucho m\u00e1s. Me sent\u00eda en un asado de domingo con mi familia: era nuestro primer encuentro, aunque parec\u00edamos conocernos de toda la vida. Y pod\u00edamos decir mucho o poco, pero desde el principio sab\u00edamos que hab\u00eda algo que ya estaba cocinado. El feminismo nos herman\u00f3. Nos at\u00f3 las manos entre nosotrxs para nunca m\u00e1s soltarlas. Nos hizo una gran familia al calor de una incomodidad que ya nadie est\u00e1 dispuestx a tolerar. A tal punto que no necesitamos pasarnos coordenadas: todxs sabemos para donde vamos, porque, aunque a veces no nos detengamos a pensarlo, sabemos de d\u00f3nde venimos. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sal\u00ed de ah\u00ed y el pasillo que me daba indiferencia ahora me ahogaba de historia. Me recordaba lo largo que fue el camino, pero lo hermoso de sus resultados. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Porque ya est\u00e1, d\u00e9jense de joder: esta juventud pens\u00f3, se confundi\u00f3, eligi\u00f3, se posicion\u00f3, se moviliz\u00f3 y ahora ya vive de otra manera. Si nos quieren sumisas llegaron tarde, no les queda otra que escucharnos. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Quieren que el proyecto de ley del aborto le quite el poder de decisi\u00f3n aut\u00f3noma a las adolescentes, demostrando que le escapamos a toda l\u00f3gica de indiferencia que deseaban sostener en esta sociedad, y present\u00e1ndonos su revancha. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A veces siento que se olvidan de que pueden tener miles de firmas, llenar el pa\u00eds de publicidad y gritarnos asesinas con desprecio sin hab\u00e9rsela jugado ni por un minuto. Amigos, ustedes est\u00e1n en la f\u00e1cil. Se creen combativos pidiendo que la realidad se quede quieta, o incluso retroceda. Se entienden m\u00e1rtires cuando su recorrido en esta disputa se llama avenida Libertador. Se piensan liberadores en la defensa de un embri\u00f3n mientras nos mandan a morir. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lxs invito a ver que hay en la otra vereda, porque para saber de combate y liberaci\u00f3n necesit\u00e1s un poco de transpiraci\u00f3n y ruido. Ac\u00e1 estamos dejando todo por una alternativa con la que so\u00f1amos. Ac\u00e1 bancamos los trapos desde que al aborto le dec\u00edan &#8220;genocidio de bebes&#8221; hasta ser todas las que somos. Ac\u00e1 las actrices a las que se les ordena trabajar con aislamiento y neutralidad dijeron basta y se sumaron a militar las calles. Ac\u00e1 las estudiantes escuchan por horas hablar de disciplina para cruzar una puerta y ser la encarnaci\u00f3n de rebeld\u00eda. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El aborto exist\u00eda y existe. La diferencia es que despu\u00e9s de estar juntas y ambiciosas atravesando las ortigas llega un punto en el que si no lo ves es porque no quer\u00e9s. Ah\u00ed, precisamente ah\u00ed, es donde estamos: en el grito por un Estado que no le ponga una capa de invisibilidad a nada, que tome las riendas de la salud de quien gesta, y que aporte a la construcci\u00f3n de una cultura liberadora. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a1Prend\u00e9 la tele, sal\u00ed a la calle, pis\u00e1 una escuela! \u00a1Hacete cargo! <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Despu\u00e9s de haberlo dicho, llorado y gritado todo, \u00bfes el silencio lo que sigue? \u00bfEs la templanza?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No. En ese curso de primer a\u00f1o estaba todo dicho, llorado y gritado. \u00bfLo dem\u00e1s? Sabernos guerreras, y sobre todo: sabernos hermanas, ser hermanas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Foto: Marina Carniglia<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Despu\u00e9s de haberlo dicho, llorado y gritado todo, \u00bfes el silencio lo que sigue? \u00bfEs la templanza? Semanas atr\u00e1s recorr\u00eda los pasillos de mi escuela. Pasaba por cursos para convocar a la movilizaci\u00f3n de Ni Una Menos. Son pasos que di tantas veces&#8230; y sol\u00eda anular esa trayectoria, pero la \u00faltima vez fue imposible. Estoy [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":19,"featured_media":1334,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[68,131],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/04062018-_MG_1714-1-e1560435083630.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1331"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/19"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1331"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1331\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3495,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1331\/revisions\/3495"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1334"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1331"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1331"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1331"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}