{"id":1337,"date":"2018-06-12T13:59:18","date_gmt":"2018-06-12T16:59:18","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1337"},"modified":"2018-06-12T14:53:39","modified_gmt":"2018-06-12T17:53:39","slug":"13j-lo-que-tenes-que-saber-si-vas-a-la-vigilia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/13j-lo-que-tenes-que-saber-si-vas-a-la-vigilia\/","title":{"rendered":"13J: lo que ten\u00e9s que saber si vas a la vigilia"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Falta poco, al menos unas cuantas horas, para que se vote en la C\u00e1mara de Diputados la Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo (IVE), impulsada por la <a href=\"http:\/\/www.abortolegal.com.ar\/\">Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal Seguro<\/a> y Gratuito. Durante a\u00f1os viene gest\u00e1ndose el proyecto, que en el camino perdi\u00f3 estado parlamentario m\u00e1s de cinco veces y no pudo darse. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Pero esta vez el contexto es diferente. Dos movilizaciones feministas masivas, la del 8 de marzo y el 4 junio, se sumaron a cientos de eventos a favor de la despenalizaci\u00f3n en distintos puntos del pa\u00eds. En los dos meses que dur\u00f3 el debate en las comisiones de Legislaci\u00f3n General; Salud; Familia Mujer, Ni\u00f1ez y Adolescencia y Legislaci\u00f3n Penal la visibilidad creci\u00f3 en los medios y sumaron su apoyo al proyecto distintas personalidades p\u00fablicas. Incluso gran parte de la sociedad dio su visto bueno: m\u00e1s del 60 por ciento de la poblaci\u00f3n est\u00e1 de acuerdo con la despenalizaci\u00f3n y legalizaci\u00f3n, seg\u00fan una encuesta de car\u00e1cter nacional realizada por el Centro de Opini\u00f3n P\u00fablica y Estudios Sociales (COPES), de la Facultad de Ciencias Sociales de la UBA.<\/span><\/p>\n<p><strong>Lo que se va a votar<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan el dictamen de hoy, de ser aprobada la ley, entre otros puntos sobresalientes, se garantizar\u00e1 el derecho a acceder a la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo hasta la semana 14 (inclusive) del proceso de gestaci\u00f3n. En el caso de las adolescentes, ni\u00f1as y personas gestantes menores de 16 a\u00f1os, la pr\u00e1ctica se debe realizar con su consentimiento informado seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 26 del C\u00f3digo Civil y Comercial. Y al hablar de objeci\u00f3n de conciencia, lsx profesionales de la salud intervinientes tienen la obligaci\u00f3n de garantizar el acceso a la interrupci\u00f3n y no pueden negarse. S\u00f3lo podr\u00e1n si lo especifican previamente por escrito a las autoridades del establecimiento de salud donde ejercen la profesi\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p><strong>En las calles<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La Campa\u00f1a convoc\u00f3 este mi\u00e9rcoles a una vigilia desde las 12 hasta que se conozca el resultado de la votaci\u00f3n, que se espera que dure m\u00e1s de 24 horas. Los que se manifiestan en contra se reunir\u00e1n a las 18. Compartimos un recorrido por las actividades a favor de la ley:<\/span><\/p>\n<p><strong>ESCENARIO (Sobre Av. Callao y Av. Per\u00f3n)<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Festival-\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Desde las 14 hasta las 00:\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Las Cocas &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Las Chinas &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La Charo &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Vale Cini Tr\u00edo &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La Colmena &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">TAUA bailarinas &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Luciana Jury &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Gabo Ferro &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Malena D\u2019Alessio &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Las Brilli Bard\u00f3 &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Orquesta Fern\u00e1ndez Fierro &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Pueblada Danza &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Lu Martinez &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Soledad Villamil &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Jimena Baron &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Eruca Sativa &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Ciertas Petunias &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La Delio Valdez &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Las Taradas &#8211;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Miss Bolivia<\/span><\/p>\n<p><strong>CARPA 1 (Sobre Av. Rivadavia)<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde las 12 del mi\u00e9rcoles 13-6 hasta las 07 del jueves 14-6.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Transmisi\u00f3n en vivo de la sesi\u00f3n.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Espacio para prensa con acceso a wi-fi.<\/span><\/p>\n<p><strong>CARPA 2 (Sobre Av. Rivadavia)<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Charlas, debates, talleres y exposiciones dependiendo el horario.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">14hs \u2013\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Las pibas ya eligieron. El movimiento estudiantil secundario y el derecho al aborto.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">14.40 \u2013\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Educaci\u00f3n Sexual Integral. Infancia y adolescencias libres por el aborto legal.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">15.20 \u2013 \u00a0Periodistas y comunicadoras.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Aborto: estrategias para comunicar un derecho.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">16 \u2013\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Masculinidades y derecho al aborto.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">16.40 \u2013\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Territorio y aborto. Nuestras voces.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">17.20 \u2013\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Adopci\u00f3n vs. aborto. Un falso debate.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">18\u00a0 \u2013\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Historia de una lucha: la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">18.40 \u2013\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Derecho al aborto y discapacidad.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">19.20 \u2013\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Feminismos y derecho: desaf\u00edos legales y pr\u00e1cticos en la garant\u00eda del derecho al aborto.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">20 \u2013\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Las c\u00e1tedras de la Campa\u00f1a: la Universidad como territorio de disputa.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">20.40 \u2013 Profesionales de la Salud por el Derecho a Decidir.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Abordaje de aborto seguro en el sistema de salud.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">21.30 \u2013 Asamblea.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Todas y cada una de nuestras voces por el aborto legal. Lo personal es pol\u00edtico y es colectivo.<\/span><\/p>\n<p><strong>Para estar segurxs<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Habr\u00e1 un gran despliegue de seguridad a cargo de la Polic\u00eda de la Ciudad. La plaza de los Dos Congresos estar\u00e1 dividida en dos, por un \u201ccorredor seguro\u201d de vallas, hasta Avenida de Mayo: para las manifestaciones a favor y en contra. Cada parte tendr\u00e1 un escenario y una pantalla propia. Por otra parte el Congreso ser\u00e1 cercado desde el martes por la noche y no permitir\u00e1, durante todo el mi\u00e9rcoles, la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos por la Avenida de Mayo desde Congreso hasta la 9 de Julio.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1338 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/mapacongreso_0.jpg\" alt=\"\" width=\"696\" height=\"392\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/mapacongreso_0.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/mapacongreso_0-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/mapacongreso_0-768x432.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/mapacongreso_0-740x416.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/mapacongreso_0-600x338.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 696px) 100vw, 696px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>Si vas a hacerle el aguante a la Campa\u00f1a<\/strong>:<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Como est\u00e1n pronosticadas bajas temperaturas, no olvides el abrigo.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Si pens\u00e1s quedarte hasta el final tampoco olvides documento, celular con bater\u00eda y cr\u00e9dito, SUBE cargada y algo de efectivo. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Ten\u00e9 a mano tel\u00e9fonos de abogados, emergencias m\u00e9dicas y organismos de derechos humanos.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Si pod\u00e9s and\u00e1 con alguien m\u00e1s o trat\u00e1 de avisar con qui\u00e9n y d\u00f3nde vas a estar.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">*\u00a0<strong>IMPORTANTE<\/strong>: la polic\u00eda no puede retenerte por no portar documento de identidad. En el caso de que esto suceda, es tu derecho hablar por tel\u00e9fono con un familiar, abogado o persona de confianza, y saber a qu\u00e9 comisar\u00eda te van a llevar y por qu\u00e9 motivo.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Tom\u00e1 nota del n\u00famero de patrullero y del n\u00famero de efectivos que participaron en el operativo, la hora y lugar exactos. En el caso de ser menor de edad, s\u00f3lo pueden llevarte si est\u00e1s cometiendo un delito o por orden judicial, no por \u201caveriguaci\u00f3n de identidad\u201d. Y si ves que la polic\u00eda est\u00e1 deteniendo a alguien pregunt\u00e1 por su nombre y apellido y a d\u00f3nde lx van a trasladar.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Si no pod\u00e9s ir difund\u00ed informaci\u00f3n \u00fatil, estate atentx a las redes y a lxs conocidxs que sepas que van.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Anette Etchegaray<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Falta poco, al menos unas cuantas horas, para que se vote en la C\u00e1mara de Diputados la Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo (IVE), impulsada por la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal Seguro y Gratuito. Durante a\u00f1os viene gest\u00e1ndose el proyecto, que en el camino perdi\u00f3 estado parlamentario m\u00e1s de cinco veces [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":795,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[262,260,69,261],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG_68152.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1337"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1337"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1337\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1339,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1337\/revisions\/1339"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/795"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1337"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1337"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1337"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}