{"id":1340,"date":"2018-06-12T14:58:38","date_gmt":"2018-06-12T17:58:38","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1340"},"modified":"2018-06-12T14:59:10","modified_gmt":"2018-06-12T17:59:10","slug":"aborto-legal-en-salta-ningun-voto-es-positivo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-en-salta-ningun-voto-es-positivo\/","title":{"rendered":"Aborto legal: en Salta ning\u00fan voto es positivo"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>Desde Feminacida compartimos un comunicado escrito por las organizaciones que se suman a la vigilia en Salta, como Socorro Rosa, Las Bomberas, Actrices Salte\u00f1as por el Derecho a Decidir y Por la fuerza de las Mujeres; integrantes de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito y Cat\u00f3licas por el Derecho a Decidir, Mujeres con Aguante, Descamisados, Agrupaci\u00f3n Lola Mora, Movimiento de Mujeres UCR e H.I.J.O.S. Salta, entre otras. A continuaci\u00f3n el texto completo.<\/em><\/strong><\/p>\n<p>Salta tiene siete diputados antiderechos y miles de mujeres exigiendo que el aborto sea ley. No votar la lucha de las mujeres es negar derechos y tiene un costo pol\u00edtico. Por ello a las mujeres de Salta, las invitamos este 13 de junio a vivir una vigilia hist\u00f3rica hasta que el aborto sea ley.<\/p>\n<p>Repudiamos y exigimos a nuestros diputados nacionales Javier David, Pablo Kosiner, Andr\u00e9s Zottos, Miguel Nanni, Sergio Leavy, Mart\u00edn Grande y Alfredo Olmedo que dejen sus experiencias, creencias y limitaciones personales y debatan en el Congreso de la Naci\u00f3n derechos de Salud P\u00fablica<\/p>\n<p>El estado machista y patriarcal nos quiere sumisas y nos impone un estilo de vida del medioevo como la educaci\u00f3n religiosa en las escuelas cuando pretendemos vivir en un pa\u00eds laico. Nuestros legisladores se someten a los designios del poder conservador de la jerarqu\u00eda eclesi\u00e1stica, cuando lo que exigimos es un Estado laico.<\/p>\n<p>Salta es una de las provincias que encabeza los \u00edndices de violencia de g\u00e9nero, travesticidios y femicidios en todo el pa\u00eds. Desde el gobierno provincial, encabezado por Juan Manuel Urtubey, se elabor\u00f3 en 2012 el decreto 1170, un decreto restrictivo hacia las mujeres, haciendo caso omiso al Fallo de la Corte Suprema de la Naci\u00f3n que establec\u00eda las gu\u00edas de procedimiento para que las v\u00edctimas de violaci\u00f3n puedan acceder al aborto no punible.<\/p>\n<p>El decreto 1170\/12 fue derogado hace unas semanas por Urtubey tras verse en aprietos en los medios nacionales, porque el sistema de salud p\u00fablica le neg\u00f3 la interrupci\u00f3n del embarazo a una menor que hab\u00eda sido abusada. En tanto, en la C\u00e1mara de Diputados de la provincia no se dio quorum para debatir la adhesi\u00f3n de la provincia al Protocolo Nacional.<\/p>\n<p>El gobierno de Salta hace o\u00eddos sordos a nuestros reclamos y nuestros legisladores acompa\u00f1an el pedido de un sector de la sociedad. La interrupci\u00f3n del embarazo no es un derecho que ata\u00f1e s\u00f3lo a las mujeres que pueden abortar porque tienen acceso a recursos econ\u00f3micos, afectivos, informativos. Es un derecho para todas las mujeres y personas con cuerpos gestantes.<\/p>\n<p>En Salta las mujeres sufrimos violencia, abortamos, morimos por el solo hecho de ser mujer y no hay pol\u00edticas reales que puedan dar soluci\u00f3n. Nuestros diputados nacionales no son una excepci\u00f3n a la regla y se olvidan que est\u00e1n en el Congreso para debatir derechos, no para quitarlos.<\/p>\n<p>Es por esto que las salte\u00f1as decimos basta e invitamos a todas las compa\u00f1eras mujeres, lesbianas, trans y travestis a acercarse a una vigilia cultural hasta que el aborto sea ley. Las actividades comenzar\u00e1n a las 11 frente a la Legislatura provincial y contar\u00e1n con radio abierta con la transmisi\u00f3n en vivo de la sesi\u00f3n en el Congreso y una agenda cultural con poes\u00eda, intervenciones art\u00edsticas, m\u00fasica, feria feminista, trueque y batucada.<\/p>\n<p>La revoluci\u00f3n feminista, popular, crece desde abajo, desde las comunidades en las que nos cruzamos todos los d\u00edas. \u00a1Y vamos a ser escuchadas!<\/p>\n<p><strong><em>Foto de portada:\u00a0Flor Arias\u00a0<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Desde Feminacida compartimos un comunicado escrito por las organizaciones que se suman a la vigilia en Salta, como Socorro Rosa, Las Bomberas, Actrices Salte\u00f1as por el Derecho a Decidir y Por la fuerza de las Mujeres; integrantes de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito y Cat\u00f3licas por el Derecho [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1341,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[35],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/WhatsApp-Image-2018-06-12-at-14.36.09.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1340"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1340"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1340\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1342,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1340\/revisions\/1342"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1341"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1340"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1340"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1340"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}