{"id":1347,"date":"2018-06-13T12:40:34","date_gmt":"2018-06-13T15:40:34","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1347"},"modified":"2018-06-13T12:40:34","modified_gmt":"2018-06-13T15:40:34","slug":"el-mundial-de-las-pibas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-mundial-de-las-pibas\/","title":{"rendered":"El mundial de las pibas"},"content":{"rendered":"<p>En Argentina, cada cuatro a\u00f1os las camperas y bufandas que empiezan a dejar su lugar en el placard y a desfilar por las calles anuncian la llegada del invierno y tambi\u00e9n del mundial. A principios de junio circulan con velocidad listas y fotos de jugadores, videos con goles hist\u00f3ricos y pron\u00f3sticos de todo tipo. En las ventanas de las casas y comercios se cuelga la celeste y blanca mientras se escucha el silbido de la canci\u00f3n oficial que sonar\u00e1 en todos los partidos.<\/p>\n<p>Mientras tanto, una marea de mujeres tachamos los d\u00edas de nuestro calendario porque el 13 de junio tenemos una final que disputar. Llevamos en nuestras mochilas, cuellos o mu\u00f1ecas un pa\u00f1uelo verde que nos identifica y nos hace sonre\u00edr cada vez que nos reconocemos en las otras en subtes, trenes, pasillos y veredas. Nuestra pertenencia no se anuda a un territorio fijo, se abre paso entre lugares diversos y rompe cada vez m\u00e1s fronteras con la melod\u00eda de \u201cse va a caer\u201d en los labios. Esa consigna que hunde sus ra\u00edces en la batalla de nuestras jugadoras emblem\u00e1ticas: \u201clas hist\u00f3ricas\u201d que con 80 a\u00f1os siguen marcando la cancha y agenda. Nosotras tambi\u00e9n nos fundimos en gritos colectivos y ahogados con el redoblante bajo el brazo y los nervios de punta: sabemos que estamos jugando bien, pero que las finales hay que ganarlas.<\/p>\n<p>Las posturas de los diputados y diputadas indecisos\/as que pueden dar vuelta el resultado se esperan con la misma expectativa con la que el pa\u00eds aguard\u00f3 la lista de los 23 convocados por Sampaoli para Rusia 2018. Los argumentos a favor se festejan como un gol al \u00e1ngulo. El mundial de f\u00fatbol se inaugurar\u00e1 el jueves al mediod\u00eda con el partido entre Arabia Saudita y la selecci\u00f3n local. En ese momento, mientras numerosos ojos estar\u00e1n inmersos en la pantalla, el debate sobre la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo habr\u00e1 llegado a su fin. Un debate que iniciamos cuando nos paramos frente los micr\u00f3fonos y exigimos la libertad de decidir sobre nuestros propios cuerpos, donde explicamos que la mortalidad materna descendi\u00f3 en aquellos pa\u00edses que legalizaron el aborto y que medio mill\u00f3n de mujeres abortan igual en la clandestinidad.<\/p>\n<p>Ese agujero negro en donde se cae la gran parte de los discursos y se lleva a las personas gestantes que no sobreviven a las condiciones inseguras e insalubres de esa pr\u00e1ctica. \u00bfQu\u00e9 lugar tienen esas muertes en los enunciados de quienes se apropian de la palabra \u201cvida\u201d? Ellxs, que militan en contra de la legalizaci\u00f3n, en el peor de los casos suspirar\u00e1n cuando la discusi\u00f3n acabe y se ir\u00e1n a dormir a sus casas. Se sentir\u00e1n tranquilxs. Mientras tanto, los abortos se seguir\u00e1n realizando entre los escombros que no ven, detr\u00e1s de sus propias sombras.<\/p>\n<p>Pero si nos animamos a so\u00f1ar, el jueves empezar\u00e1 un mundial en el que la selecci\u00f3n nacional tendr\u00e1 la posibilidad de consagrarse campeona despu\u00e9s de 32 a\u00f1os de sed de gloria y ese mismo d\u00eda la C\u00e1mara Baja dar\u00e1 el s\u00ed. La posibilidad de elegir se tornar\u00e1 cada vez m\u00e1s n\u00edtida a 13 a\u00f1os del lanzamiento de la Campa\u00f1a que luch\u00f3 incansablemente por ese derecho. Los pa\u00f1uelos verdes ya no reflejar\u00e1n s\u00f3lo una demanda social sino una conquista colectiva del movimiento feminista que estuvo horas frente al Congreso temblando, llorando, mirando el reloj, gritando, haciendo potencia juntas, desafiando la historia.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En Argentina, cada cuatro a\u00f1os las camperas y bufandas que empiezan a dejar su lugar en el placard y a desfilar por las calles anuncian la llegada del invierno y tambi\u00e9n del mundial. A principios de junio circulan con velocidad listas y fotos de jugadores, videos con goles hist\u00f3ricos y pron\u00f3sticos de todo tipo. En [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":1348,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[68,264,263],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/10.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1347"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1347"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1347\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1349,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1347\/revisions\/1349"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1348"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1347"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1347"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1347"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}