{"id":135,"date":"2018-02-19T14:57:43","date_gmt":"2018-02-19T17:57:43","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=135"},"modified":"2018-03-01T10:08:28","modified_gmt":"2018-03-01T13:08:28","slug":"silvia-federici-crear-una","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/silvia-federici-crear-una\/","title":{"rendered":"Silvia Federici: \u201cCrear una red de resistencia que ponga fin a esta masacre\u201d"},"content":{"rendered":"<p><strong>Zur*\/Feminacida \u2013<\/strong> Silvia Federici es una de las principales referentes del feminismo a nivel mundial. El martes y mi\u00e9rcoles pasado estuvo en Montevideo, Uruguay, donde brind\u00f3 el seminario \u201cNi caza de brujas, ni brujas en las casas. Tiempos de luchas feministas\u201d.<\/p>\n<p><em>Zur<\/em>, uno de los principales medios alternativos de Uruguay, la entrevist\u00f3. En <em>Feminacida<\/em> reproducimos dos fragmentos de la entrevista. \u201cLa mejor forma de resistencia a la violencia, no es enfrentarla sola \u2013asegura Federici-, es juntarnos, crear formas de vida y reproducci\u00f3n m\u00e1s colectivas, fortalecer nuestros v\u00ednculos y as\u00ed verdaderamente, crea una red de resistencia que ponga fin a toda esta masacre\u201d.<\/p>\n<p>Nacida en Italia, en los a\u00f1os 1970 Federici fue una de las impulsoras de la campa\u00f1a que reivindicaba salario para las tareas dom\u00e9sticas, junto Mariarosa Dalla Costa y Selma James entre otras. En 1980 se vincul\u00f3 a la lucha de las mujeres en Nigeria, donde trabaj\u00f3 como profesora por algunos a\u00f1os. Posteriormente se instala en Estados Unidos, siendo profesora de la Universidad de Hofstra en Nueva York. En la actualidad es integrante de Midnight Notes Collective. Entre sus principales obras se encuentran <em>Calib\u00e1n y la bruja: mujeres, cuerpo y acumulaci\u00f3n originaria<\/em> y <em>Revoluci\u00f3n en punto cero: trabajo dom\u00e9stico, reproducci\u00f3n y luchas feministas<\/em>.<\/p>\n<div class=\"video-wrap\"><iframe src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/OoZLVFavZis?feature=oembed\" width=\"100%\" height=\"100%\" frameborder=\"0\" allowfullscreen=\"allowfullscreen\" data-mce-fragment=\"1\"><\/iframe><\/div>\n<div><\/div>\n<div class=\"video-wrap\"><iframe src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/F3wuKedZslA?feature=oembed\" width=\"100%\" height=\"100%\" frameborder=\"0\" allowfullscreen=\"allowfullscreen\" data-mce-fragment=\"1\"><\/iframe><\/div>\n<p><em><strong>*Para consultar el portal Zur:\u00a0www.zur.org.uy<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Zur*\/Feminacida \u2013 Silvia Federici es una de las principales referentes del feminismo a nivel mundial. El martes y mi\u00e9rcoles pasado estuvo en Montevideo, Uruguay, donde brind\u00f3 el seminario \u201cNi caza de brujas, ni brujas en las casas. Tiempos de luchas feministas\u201d. Zur, uno de los principales medios alternativos de Uruguay, la entrevist\u00f3. En Feminacida reproducimos [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":145,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14],"tags":[6,31,32,16],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Federicci.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/135"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=135"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/135\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":222,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/135\/revisions\/222"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/145"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=135"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=135"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=135"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}