{"id":1351,"date":"2018-06-14T11:13:20","date_gmt":"2018-06-14T14:13:20","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1351"},"modified":"2018-06-14T11:29:24","modified_gmt":"2018-06-14T14:29:24","slug":"falta-envido-y-truco-para-el-aborto-legal","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/falta-envido-y-truco-para-el-aborto-legal\/","title":{"rendered":"Falta envido y truco para el aborto legal"},"content":{"rendered":"<p><strong>Por Victoria Eger y Micaela Arbio Grattone<\/strong><\/p>\n<p>La marea verde arrasa. Las bocas de los subtes est\u00e1n llenas de pa\u00f1uelitos de la Campa\u00f1a. La respiraci\u00f3n se entrecorta; la revoluci\u00f3n parece que ahoga. Sobre Avenida Callao no cabe un cuerpo m\u00e1s. El vaiv\u00e9n de la ola lleva hacia donde quiere, toma su propia decisi\u00f3n de avanzar. Los abrigos no dejan a los corazones encontrarse, pero las pibas y los pibes insisten con el abrazo.<\/p>\n<p>Hay dos costas: de un lado el Congreso donde el proyecto pide la media sanci\u00f3n y del otro el escenario principal donde est\u00e1n las pibas que cantan, saltan y toman mate. Est\u00e1n tapadas con frazadas, juntas contra el fr\u00edo que hiela. Se siente en el aire, el resultado ya no importa. Se\u00f1orita Bimbo grita en el micr\u00f3fono: \u201cSi estamos juntas podemos todo, el poder de decidir lo tenemos nosotras\u201d. Las cartas ya est\u00e1n tiradas, el final del juego est\u00e1 abierto.<\/p>\n<p>La se\u00f1al de los celulares no es el motor que logra las uniones. Todo parece casual, pero ser\u00eda muy inocente creer que el destino est\u00e1 jugando su \u00faltima carta. Las pibas se reconocen detr\u00e1s de los brillos y las lentejuelas. Es una fiesta que espera la llegada de la invitada de la noche: la mujer que aborta de manera legal.\u00a0 Los minutos pasan y cada vez se hace m\u00e1s dif\u00edcil la jornada.<\/p>\n<p>Sofia y Julieta miran de reojo el tel\u00e9fono que Anabella saca de su morral. Pareciera que sus pulsaciones tratan de imitar el sonido del reloj, pero le pasan el trapo a la velocidad del segundero. La temperatura pisa los ocho grados, un poco menos al revisar la sensaci\u00f3n t\u00e9rmica. Ellas aguantan, saltan frente al escenario y Jimena Bar\u00f3n corea: \u201cLa tonta que se amolda a tu rutina, la que si aborta se hace clandestina\u201d.<\/p>\n<p>Cae la medianoche y el contador a favor da cinco votos arriba. Las reposeras copan las veredas. Los parpados pesan. El agua para el mate se hace indispensable. Sea lo que sea, pase lo que pase la historia ya no es la misma. El cuento cambi\u00f3 de rumbo: interpelamos, nos revolucionamos, crecimos. Fue junto a nuestras hermanas, esas que se unen a nosotras por estar en la misma lucha.<\/p>\n<p>Emilio Monz\u00f3, el presidente de la C\u00e1mara de Diputados, apura la sesi\u00f3n. Todav\u00eda quedan 100 oradores. Los discursos est\u00e1n llenos de chicanas, disputas entre posiciones pol\u00edticas, discusiones varias y doble moral. Los que se dicen ser representantes del pueblo no reflejan lo que est\u00e1 sucediendo afuera. Las vallas no s\u00f3lo limitan posiciones, sino que arrebatan la empat\u00eda de quienes est\u00e1n en el recinto.<\/p>\n<p>En la calle ya no hay divisiones. Los cuerpos contenidos sobre Rivadavia y Callao son los \u00fanicos desvelados por el resultado. El otro lado, el de los antiderechos, se fue a dormir. Mientras algunas apoyan la cabeza en sus almohadas, ac\u00e1 la pelea sigue. Los pa\u00f1uelos verdes que custodian el voto a voto hoy o ma\u00f1ana ganaran la pulseada.<\/p>\n<p>Sab\u00edamos que contar\u00edamos, que estar\u00edamos atentos a los diputadas y diputados indecisos. Ser\u00eda inesperado el voto negativo de Facundo Garret\u00f3n, del PRO, y el cambio de opini\u00f3n de los representantes del peronismo de La Pampa, que decidir\u00edan votar a favor. De las 12 a las 9 y media del d\u00eda siguiente: estar\u00edamos firmes. Lo que s\u00ed sab\u00edamos era que no nos mover\u00edamos de las calles hasta estar seguros y seguras de que el derecho a decidir se impondr\u00eda por sobre la clandestinidad: 129 a 125. Los n\u00fameros iban a dar la media sanci\u00f3n.<\/p>\n<p>En el bar del hotel Bauen se proyecta el debate en pantalla gigante. El diputado oficialista Martin Medina pide truco, juega un siete de oro y declara: \u201cLevanto la mirada y no veo una masa\u201d. Las pibas arden, piden retruco y sacan su ancho de espada: \u201cAhora que estamos juntas, ahora que si nos ven. Abajo el patriarcado, se va a caer, se va a caer\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Victoria Eger y Micaela Arbio Grattone La marea verde arrasa. Las bocas de los subtes est\u00e1n llenas de pa\u00f1uelitos de la Campa\u00f1a. La respiraci\u00f3n se entrecorta; la revoluci\u00f3n parece que ahoga. Sobre Avenida Callao no cabe un cuerpo m\u00e1s. El vaiv\u00e9n de la ola lleva hacia donde quiere, toma su propia decisi\u00f3n de avanzar. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1356,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[262,68],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/WhatsApp-Image-2018-06-14-at-10.52.08.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1351"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1351"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1351\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1359,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1351\/revisions\/1359"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1356"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1351"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1351"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1351"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}