{"id":1403,"date":"2018-06-15T17:27:14","date_gmt":"2018-06-15T20:27:14","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1403"},"modified":"2018-06-15T17:27:51","modified_gmt":"2018-06-15T20:27:51","slug":"aborto-legal-reflexion-acerca-de-las-posturas-en-contra","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-reflexion-acerca-de-las-posturas-en-contra\/","title":{"rendered":"Aborto legal: reflexi\u00f3n acerca de las posturas en contra"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">La Iglesia organiz\u00f3 marchas por la vida contra el proyecto de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo. S\u00ed, dicen defender \u201clas dos vidas\u201d. Pero ignoran la muerte de miles de mujeres por abortos clandestinos. En sus argumentos no est\u00e1n los beb\u00e9s desaparecidos en dictadura, tampoco las mujeres embarazadas torturadas. Y podr\u00edamos decir que en sus manifestaciones poco importan los casos de ni\u00f1os y ni\u00f1as abusadas por curas ped\u00f3filos: en una de las marchas asisti\u00f3 el cardenal em\u00e9rito Estanislao Karlic, quien junto con el arzobispo\u00a0Juan Alberto Puiggari fueron se\u00f1alados como \u201celementos facilitadores\u201d, seg\u00fan el Tribunal de Juicio y Apelaciones de Paran\u00e1, y encubridores del cura entrerriano Justo Jos\u00e9 Ilarraz, recientemente condenado a 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n por cinco hechos de corrupci\u00f3n de menores y dos hechos de abuso deshonesto ocurridos entre 1988 y 1992 en el Seminario Arquidiocesano de Paran\u00e1. En una de las declaraciones se dijo que <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cIlarraz a menudo se encerraba con llave en su cuarto con los chicos del Seminario Menor, con un solo seminarista o con varios, lo llamativo era que pon\u00eda llave\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">No repudiaron a los ped\u00f3filos como repudian el derecho al aborto legal. Se manejaron en silencio, dejando la suciedad debajo de la alfombra, trasladando curas a otras zonas geogr\u00e1ficas. Con la fecha de la votaci\u00f3n del proyecto en el recinto acerc\u00e1ndose, las autoridades de la Iglesia comenzaron a ejercer una presi\u00f3n intensa en las provincias, como el arzobispo de Tucum\u00e1n, Carlos S\u00e1nchez, que nombr\u00f3 a los diputados de su provincia en misa y les exigi\u00f3 que no voten a favor de la ley.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> A las exposiciones en el Congreso, durante el debate de dos meses previo a la media sanci\u00f3n, fueron cada uno de los paladines del Vaticano: fil\u00f3sofos, fieles y hasta referentes villeros, como el Padre Pepe que utiliz\u00f3 el contexto de conflictividad econ\u00f3mica como argumento: compar\u00f3 al aborto con una exigencia del Fondo Monetario Internacional. Luego mandaron a mujeres con fetos de pl\u00e1stico, como la mujer que logr\u00f3 infiltrarse en la \u00faltima reuni\u00f3n de comisi\u00f3n que termin\u00f3 de conformar el proyecto ser\u00eda dictamen. Hubo predicadores y juzgadores a dedo que hablaron con tintes metaf\u00edsicos sobre una emergencia de salud. Que pegaron volantes en las ciudades, invitaron a rezar y hacer ayunos. Que apretaron en los<\/span>\u00a0sindicatos, en los pasillos del congreso, en las gobernaciones e incluso, personalmente, a algunxs legisladores con amenazas que pesaban bajo sus hijos e hijas.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Parte del presupuesto nacional al menos 130 millones de pesos anuales, seg\u00fan declar\u00f3 el\u00a0jefe de Gabinete Marcos Pe\u00f1a, son destinados a la Iglesia. El salario de un obispo es de $46.800. Es decir: cinco salarios m\u00ednimos, vitales y m\u00f3viles. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Mientras tanto los mal llamados &#8220;pro-vida&#8221; s<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">e organizan. Y quienes estamos del otro lado de las vallas tambi\u00e9n: hay una lucha consciente de a\u00f1os, un grupo de mujeres y de personas gestantes que se cans\u00f3 de los mandatos de instituciones que creen saber qu\u00e9 es lo mejor para ellxs y sus cuerpos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: Rosario Plus<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La Iglesia organiz\u00f3 marchas por la vida contra el proyecto de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo. S\u00ed, dicen defender \u201clas dos vidas\u201d. Pero ignoran la muerte de miles de mujeres por abortos clandestinos. En sus argumentos no est\u00e1n los beb\u00e9s desaparecidos en dictadura, tampoco las mujeres embarazadas torturadas. Y podr\u00edamos decir que en sus manifestaciones poco [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":1417,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[17],"tags":[262,267,270,268,269],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/pro_vida_movilizacion_crop1528994119905-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1403"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1403"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1403\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1420,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1403\/revisions\/1420"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1417"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1403"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1403"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1403"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}