{"id":1405,"date":"2018-06-15T16:23:31","date_gmt":"2018-06-15T19:23:31","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1405"},"modified":"2018-06-15T16:24:14","modified_gmt":"2018-06-15T19:24:14","slug":"vigilia-en-salta-cria-ciervas-y-te-quitaran-los-votos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/vigilia-en-salta-cria-ciervas-y-te-quitaran-los-votos\/","title":{"rendered":"Vigilia en Salta: cria ciervas y te quitar\u00e1n los votos"},"content":{"rendered":"<p><b><i>Salta es una provincia que se caracteriza por ser machista y patriarcal. Estos d\u00edas fue noticia tras la votaci\u00f3n negativa, al tratarse la legalizaci\u00f3n del aborto, de sus siete diputados varones en el Congreso Nacional. Durante la vigilia del 13 de junio, miles de mujeres y personas gestantes de la provincia se hermanaron para resistir a sus propios diputados.<\/i><\/b> <i><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><em><strong>Texto y fotos: Florencia Barias<\/strong><\/em><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Una semana antes al d\u00eda de la votaci\u00f3n creamos un grupo de whatsapp llamado \u201cVigilia del 13\u201d, conformado por muchas de las mujeres, trans, travestis y personas gestantes que durante dos meses se presentaron todos los martes con su pa\u00f1uelo verde frente a la Legislatura provincial: en esos pa\u00f1uelazos exigimos que se haga realidad la ley de educaci\u00f3n sexual para decidir, los anticonceptivos para no abortar y el aborto legal para no morir en todo el pa\u00eds. Fue a trav\u00e9s de ese grupo que nos organizamos<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0con un s\u00f3lo horizonte; las salte\u00f1as de todas las edades y espacios quer\u00edan vivir en carne propia la sesi\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n en la que se iba a debatir la Ley de Interrupci\u00f3n voluntaria del Embarazo.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Esa misma semana los diputados nacionales por Salta, varones en su totalidad y perpetuados en el poder, se manifestaron en contra del pedido de millones de mujeres a lo largo y ancho del pa\u00eds por una ley que por fin les garantice soberan\u00eda sobre sus cuerpos. Su respuesta fue volcarse con tibieza a un sector de la sociedad que se considera &#8220;influyente&#8221;. Las salte\u00f1as fueron deso\u00eddas. Abrieron el paso al triunfo de la red carpet salte\u00f1a: un sector minoritario conformado por patrones de estancia, finqueros y cat\u00f3licos de bien.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1410 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0299.jpg\" alt=\"\" width=\"643\" height=\"428\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0299.jpg 6000w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0299-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0299-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0299-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0299-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0299-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0299-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 643px) 100vw, 643px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A diferencia de otros tiempos, y como una se\u00f1al de alerta hacia nuestros gobernantes, un sector que a ellos no les significaba nada se despert\u00f3. Aqu\u00ed en Salta, se enfrentaban a la falta de representaci\u00f3n de los legisladores a la demanda de las mujeres. La vigilia comenz\u00f3 con una radio abierta montada sobre las escalinatas de la plaza G\u00fcemes y se dio una conferencia de prensa encabezada por las organizadoras. A las 11 una pantalla gigante reflejaba a los diputados en el recinto, las presentadoras anunciaban los nombres de los legisladores y la gente aplaud\u00eda o repudiaba sus discursos. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Pasado el medio d\u00eda las expectativas sobre la fecha y el deseo de conquistar un derecho se volvieron algo incontrolable. El sol pegaba de lleno y se sent\u00eda un calor diferente al de todos los d\u00edas en la plaza, que se tornaba verde con la salida de los y las estudiantes de los colegios secundarios. Hacia las 16, el n\u00famero de personas ya era una locura para esta provincia que solo se moviliza en septiembre ante el Se\u00f1or y la virgen del Milagro.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En el momento en el que m\u00e1s se respiraba poder popular le toc\u00f3 hablar a la verg\u00fcenza que export\u00f3 la provincia: Alfredo Olmedo. Nadie pudo escucharlo porque la plaza se uni\u00f3 al grito de \u201cfuego, fuego, fuego para Olmedo\u201d y era tal la masa de personas que la manifestaci\u00f3n se extendi\u00f3 a la calle Mitre cortando el tr\u00e1nsito.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Tambi\u00e9n se ley\u00f3 una solicitada p\u00fablica a los diputados para que votaran a favor de la ley de IVE, se repudi\u00f3 el alto \u00edndice de femicidios, travesticidios y de violencia machista de la provincia, conocidos a nivel nacional, se proyectaron cortos y hubo lecturas de poes\u00eda femenina. Hacia el atardecer hubo un grupo bailando afro, bandas en vivo, una batucada y la sensaci\u00f3n de estar en casa, que solo alguien que vive la militancia feminista entiende.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-1415 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0283-1-1.jpg\" alt=\"\" width=\"642\" height=\"428\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0283-1-1.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0283-1-1-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0283-1-1-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0283-1-1-740x494.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0283-1-1-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 642px) 100vw, 642px\" \/><\/p>\n<p><strong>Juntas<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En una ronda de mates una mujer junto a su hija compart\u00eda el momento y el relato que expresaba esa necesidad de tener la ley. \u201cQued\u00e9 embarazada de mi hija a los 19, estaba estudiando en la universidad y mi novio no ten\u00eda trabajo. Pensamos en abortar. Fui sola a un lugar desconocido a visitar a un doctor que supuestamente te llevaba a Rosario de Lerma (localidad a 40 minutos de la capital salte\u00f1a) y te hacia un aborto por 5 mil pesos. Llegu\u00e9 a la direcci\u00f3n que me anotaron en un papel y golpe\u00e9 la puerta. Efectivamente era ah\u00ed. Un se\u00f1or de delantal y ojos que me miraron con desprecio me meti\u00f3 en un consultorio, me revis\u00f3 y me dijo que mi embarazo estaba muy avanzado, me pidi\u00f3 1.500 pesos s\u00f3lo por hacerme un tacto. El tipo me dijo que la pr\u00f3xima vez no abra las piernas o vuelva antes de la semana 6 y me sac\u00f3 de ah\u00ed. Tard\u00e9 horas en volver a mi casa sin que se me note la cara de espanto de haberme cruzado por primera vez en la vida con la realidad. Yo no sab\u00eda cuidarme, nunca nadie me lo explic\u00f3. Tampoco sab\u00eda que mi embarazo estaba tan avanzado. Iba ensayando c\u00f3mo decirle a mi novio que me mand\u00f3 a abortar sola con un m\u00e9dico violento que \u00edbamos a tener que enfrentar un embarazo no deseado y que no hab\u00eda vuelta atr\u00e1s\u201d, cont\u00f3 la mujer.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Para finalizar su relato agreg\u00f3: \u201cNunca fui feminista, pero si algo me ense\u00f1\u00f3 esta lucha es a mirar m\u00e1s all\u00e1 de mis ideas, porque si alg\u00fan d\u00eda a mi hija le pasa algo como lo que me pas\u00f3 a m\u00ed, ella va a poder elegir el futuro de su vida y de su cuerpo porque una ley la va acompa\u00f1ar\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQ<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">ue se puede esperar de estas historias, m\u00e1s que un amor que crece e interpela? Un sentimiento que hace revisionismo en las costumbres arraigadas en una provincia como esta: donde el culto de la sumisi\u00f3n se inculca en las escuelas.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-1414 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0319-1-1.jpg\" alt=\"\" width=\"659\" height=\"440\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0319-1-1.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0319-1-1-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0319-1-1-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0319-1-1-740x494.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC_0319-1-1-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 659px) 100vw, 659px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Avanzada la noche la vigilia se mud\u00f3 a un lugar cerrado porque la temperatura anunciada era bajo cero. El centro cultural Pata Pila era el segundo destino. All\u00ed se amonton\u00f3 un grupo m\u00e1s reducido de mujeres que celebraban en comuni\u00f3n con las narices rojas por el fr\u00edo. La intenci\u00f3n que se palpitaba a miles de kil\u00f3metros de all\u00ed, en un Congreso que dejaba ver que una mayor\u00eda de diputados y diputadas, las acompa\u00f1aba y en algunos casos hasta las emocionaba. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Fue el momento de otro representante salte\u00f1o para exponer su discurso. Se trataba de Andr\u00e9s Zottos, quien ley\u00f3 y se equivoc\u00f3 en 7 de cada 10 palabras que pronunci\u00f3.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Miguel Nanni, diputado de la UCR, tambi\u00e9n habl\u00f3. D\u00edas antes se rumoreaba que pod\u00eda votar a favor de la ley de IVE y las mujeres del partido impulsaron una campa\u00f1a en las redes que dec\u00eda #NanniVot\u00e1Positivo; esperando que el cafayate\u00f1o se acordara de la tradici\u00f3n laica que caracteriza al radicalismo y fuera \u00e9l el var\u00f3n que hiciera la diferencia. Pero no hubo \u00e9xito.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A la madrugada habl\u00f3 Mart\u00edn Grande, periodista y due\u00f1o de uno de los medios de comunicaci\u00f3n m\u00e1s influyentes de la provincia, ahora devenido en diputado por Cambiemos. Mart\u00edn redujo a las mujeres y al movimiento feminista y las compar\u00f3 con marsupiales, meros animales reproductores de la especie.\u00a0<\/span>De los 7 diputados, Javier David, Pablo Kosiner y Sergio Leavy se llamaron al silencio.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A lo largo de la noche la imagen se repet\u00eda: llantos, termos, mates, caf\u00e9 y cigarrillos para las valientes que se animaban a salir a fumar impulsadas por la ansiedad de una sesi\u00f3n hist\u00f3rica. A las 9.30 de la ma\u00f1ana la pantalla con luces rojas y negras volvi\u00f3 a despabilar al grupo. \u201cEsto es matem\u00e1tica, son dos votos, 129 a 125\u201d, dijo Emilio Monz\u00f3, presidente de la C\u00e1mara. Hab\u00eda que volver a salir a la calle con los pa\u00f1uelos y la frente en alto.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Al conocerse la noticia de la media sanci\u00f3n, el grupo de whatsapp cambi\u00f3 su nombre. Ahora se llama \u201cHasta que sea Ley\u201d. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Salta es una provincia que se caracteriza por ser machista y patriarcal. Estos d\u00edas fue noticia tras la votaci\u00f3n negativa, al tratarse la legalizaci\u00f3n del aborto, de sus siete diputados varones en el Congreso Nacional. Durante la vigilia del 13 de junio, miles de mujeres y personas gestantes de la provincia se hermanaron para resistir [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1408,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[35],"tags":[262,267,202,261],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DJI_0016.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1405"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1405"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1405\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1416,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1405\/revisions\/1416"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1408"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1405"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1405"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1405"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}