{"id":1429,"date":"2018-06-22T12:31:17","date_gmt":"2018-06-22T15:31:17","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1429"},"modified":"2020-04-07T01:00:10","modified_gmt":"2020-04-07T04:00:10","slug":"michetti-dilata-el-tratamiento-del-proyecto-y-la-campana-reclama-la-urgencia-de-que-el-aborto-legal-llegue-al-senadores","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/michetti-dilata-el-tratamiento-del-proyecto-y-la-campana-reclama-la-urgencia-de-que-el-aborto-legal-llegue-al-senadores\/","title":{"rendered":"Michetti dilata el tratamiento de la Ley de IVE en Senadores"},"content":{"rendered":"<p>La presidenta del Senado Gabriela Michetti gir\u00f3 a cuatro comisiones el proyecto de ley para garantizar el derecho al aborto seguro y gratuito. Salud, Justicia y Asuntos Penales, Asuntos Constitucionales y Presupuesto del Senado ser\u00e1n las delegaciones que la semana pr\u00f3xima comenzar\u00e1n a debatir el proyecto: dos m\u00e1s que las previstas en un primer momento.<\/p>\n<p>A trav\u00e9s de un comunicado, integrantes de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito expresaron el rechazo a la maniobra llevada a cabo por la vicepresidenta ya que intenta dilatar el tratamiento de \u201cuna ley que modificar\u00e1 sustancialmente las condiciones de vida y reconocer\u00e1 un derecho humano de las mujeres y personas gestantes\u201d.<\/p>\n<p>Adem\u00e1s de tildar a esta jugada como \u201cantidemocr\u00e1tica\u201d, desde los sectores que vienen luchando hace 13 para que las mujeres dejen de ser penalizadas por decidir no continuar con un embarazo, se cuestion\u00f3 a Michetti \u00a0por \u201carrogarse un poder arbitrario\u201d al enviar el proyecto a las Comisiones de Presupuesto y Asuntos Constitucionales. Una de ellas, presidida por Esteban Bullrich, quien hace unos meses se posicion\u00f3 en contra de la legalizaci\u00f3n del aborto al publicar un poema en el cual un feto le habla a su mam\u00e1.<\/p>\n<p>\u201cEn varias declaraciones el Ministro de Salud de la Naci\u00f3n, Adolfo Rubinstein, manifest\u00f3 que no es necesaria una nueva partida presupuestaria para que el sistema de salud, el cual se compone de servicios p\u00fablicos, obras sociales, medicina prepaga y diversos institutos pueda asistir esta demanda.\u201d, denunci\u00f3 la Campa\u00f1a.<\/p>\n<p>Asimismo, evidenci\u00f3 que \u201cenviarlo a Asuntos Constitucionales es una acci\u00f3n inconducente\u201d ya que el objetivo est\u00e1 orientado a medidas de protecci\u00f3n social del embarazo y de los ni\u00f1os y ni\u00f1as.\u00a0Por lo tanto, no habr\u00e1 incumplimiento con la Constituci\u00f3n por la instrumentaci\u00f3n de acciones positivas de cuidado como la asignaci\u00f3n universal por hijo o la asignaci\u00f3n por embarazo.<\/p>\n<p>Por otro lado, ni bien se supo de la divisi\u00f3n del tratamiento en cuatro comisiones, distintxs funcionarixs manifestaron su repudio a trav\u00e9s de notas y posteos en redes sociales. Mayra Mendoza, diputada por el Frente para la Victoria, expres\u00f3 en su cuenta de Instagram: \u201cSiempre dudamos que CAMBIEMOS necesitaba utilizar el tema\u00a0<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/explore\/tags\/abortolegal\/\">#AbortoLegal<\/a>\u00a0para tapar la debacle social y econ\u00f3mica que vivimos. Ahora lo comprobamos. Gabriela Michetti,\u00a0la Vicepresidenta del \u201cFeminista menos pensado\u201d o nunca mejor dicho \u201cMachirulo\u201d, busca dilatar el tratamiento en el Senado. No podr\u00e1n!\u201d<\/p>\n<p>Mientras que para Pichetto, jefe del bloque Justicialista e impulsor de la iniciativa en C\u00e1mara Alta, la actitud de la presidenta del Senado le result\u00f3 \u201cdilatoria\u201d, el senador Fuentes present\u00f3 una nota que exige el tratamiento como estaba previsto antes del giro de Michetti. \u201cSeg\u00fan lo conversado con el presidente del interbloque Argentina Federal Miguel \u00c1ngel Pichetto y del interbloque Cambiemos Luis Naidenoff y no obstante lo establecido en el art\u00edculo 89 del reglamento de este honorable cuerpo solicito que el citado proyecto se tramite en reuni\u00f3n plenaria conjunta a cuyo tratamiento deber\u00e1n abocarse las comisiones de Justicia y Asuntos Penales \u2013como cabecera- y Salud del Honorable Senado de la Naci\u00f3n\u201d, comunic\u00f3.<\/p>\n<p>\u201cLa iniciativa legislativa que reconoce el aborto como derecho es una tem\u00e1tica y competencia de salud y de justicia. Por eso, la decisi\u00f3n de la Vicepresidenta de la Naci\u00f3n y Presidenta de la C\u00e1mara de Senadores, Gabriela Michetti, constituye una maniobra dilatoria y excesiva. Seguiremos luchando en el Congreso, en las calles y en las redes hasta que el aborto sea ley\u201d, concluy\u00f3 el comunicado de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito.<\/p>\n<p>Sin embargo, la marea feminista no parar\u00e1 hasta conseguir la sanci\u00f3n en la C\u00e1mara Alta. El pr\u00f3ximo martes a las 12 se realizar\u00e1 una conferencia de prensa donde confirmar\u00e1n la fecha de votaci\u00f3n y el cronograma de actividades con la mirada puesta en el partido final. Con la presencia de senadores y senadoras que se expresaron a favor de la ley, a las 18 hs el Congreso y todas las plazas del pa\u00eds se volver\u00e1n a te\u00f1ir de verde en un pa\u00f1uelazo federal.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La presidenta del Senado Gabriela Michetti gir\u00f3 a cuatro comisiones el proyecto de ley para garantizar el derecho al aborto seguro y gratuito. Salud, Justicia y Asuntos Penales, Asuntos Constitucionales y Presupuesto del Senado ser\u00e1n las delegaciones que la semana pr\u00f3xima comenzar\u00e1n a debatir el proyecto: dos m\u00e1s que las previstas en un primer momento. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1430,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[75,68,267,27,145],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/FOTO-COMISIONES.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1429"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1429"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1429\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4317,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1429\/revisions\/4317"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1430"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1429"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1429"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1429"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}