{"id":1434,"date":"2018-06-22T16:11:21","date_gmt":"2018-06-22T19:11:21","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1434"},"modified":"2018-06-22T16:45:53","modified_gmt":"2018-06-22T19:45:53","slug":"las-mujeres-habitadas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-mujeres-habitadas\/","title":{"rendered":"Las mujeres habitadas"},"content":{"rendered":"<p><em><b>Vientre (el hueco de donde venimos) es un recorrido c\u00f3mico y cr\u00edtico por la historia de las mujeres latinoamericanas silenciadas y oprimidas, para sacarlas a la luz y devolverles su lugar en la tierra.<\/b><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLentamente ella ha ido tocando fondo en s\u00ed misma alcanzando el lugar donde dorm\u00edan los sentimientos nobles que los dioses dan a los hombres y mujeres antes de mandarnos a morar en la tierra y sembrar el ma\u00edz. La historia ha sido un cuchillo para cortar su indiferencia, pero dentro de ella exist\u00edan ya ocultas las sensaciones que ahora afloran y \u00a0que un d\u00eda entonar\u00e1n los cantos que la har\u00e1n vivir sin morir\u201d<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Gioconda Belli<\/span><\/i><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Mientras los espectadores esperamos en la entrada de la sala, un cortejo f\u00fanebre bastante pat\u00e9tico ingresa a llanto limpio al escenario. Los seguimos at\u00f3nitos y nos sentamos en silencio. Ese evento marca el inicio de la fiesta teatral.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En el centro de la escena hay un gran ata\u00fad. Dos sepultureros, pala en mano, ofician de narradores \u00a0y comentadores de los sucesos que veremos a continuaci\u00f3n. Estamos frente a un cementerio del que resurgir\u00e1n, a lo largo de la poco m\u00e1s de una hora de duraci\u00f3n del espect\u00e1culo, las historias de mujeres an\u00f3nimas y no tanto, que piden a gritos ser contadas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed, intentan mostrar que la historia se ha regido desde el principio por una jerarqu\u00eda de poder. Por eso comienzan la narraci\u00f3n por el origen de los tiempos. Eva fue creada a partir de una de las costillas de Ad\u00e1n para ser sublevada por toda la eternidad, y luego expulsada del para\u00edso por arrastrar a su esposo al pecado. Desde que a la entidad Dios se le puso un g\u00e9nero, se le puso tambi\u00e9n un sexo, y con esto una supremac\u00eda de derecho al hombre en relaci\u00f3n con la mujer. Momento sumamente did\u00e1ctico y c\u00f3mico en la obra, porque uno de los sepultureros representa a Ad\u00e1n vestido s\u00f3lo con una hoja que no deja nada librado a la imaginaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Es que <\/span><b>Vientre (el hueco de donde venimos) <\/b><span style=\"font-weight: 400;\">atraviesa todos los prejuicios con una herramienta que maneja a la perfecci\u00f3n: el humor. A trav\u00e9s de la t\u00e9cnica del clown, que viene desarrollando la compa\u00f1\u00eda Malvado Colibr\u00ed en espect\u00e1culos anteriores, abordan la cr\u00edtica a los estereotipos establecidos. Y tampoco faltan las menciones a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y social que atraviesa el pa\u00eds actualmente. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Un despliegue imponente, que apuesta al trabajo colectivo y autogestivo: catorce actores, acompa\u00f1ados de siete m\u00fasicos en escena y dos cantantes, construyen personajes extremos, con cuerpos despojados, que se mueven siempre a puro ritmo al borde del abismo. Se exponen, se dejan ver transitando diversos estados f\u00edsicos y emocionales. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00e1s que una obra teatral, presenciamos un ritual, un carnaval c\u00f3mico y feroz en el que los personajes desaf\u00edan el orden establecido, ayudados por las m\u00e1scaras, la m\u00fasica y el canto.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desfilan los relatos individuales de Alicia Moreau de Justo, Julieta Lanteri, Rosa Guerra y Eva Per\u00f3n y colectivas como las mujeres de la huelga de las escobas, las putas de San Juli\u00e1n, las rabonas de los ej\u00e9rcitos de la independencia. En cada una la historia se repite: mujeres cosificadas, discriminadas, desaparecidas, asesinadas, ignoradas, enfermas, locas, biol\u00f3gicamente inferiores, intelectualmente incapaces.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> Sin una cronolog\u00eda lineal pero con mucho rigor hist\u00f3rico, <\/span><b>Vientre <\/b><span style=\"font-weight: 400;\">resalta lo que es obvio porque, como bien dicen a lo largo de la obra varios personajes, \u201csiempre es bueno aclarar lo obvio\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed, hecha combustible al hueco que se ha intentado hist\u00f3ricamente tapar, abriendo m\u00e1s ese abismo infinito de la tierra que dio a luz a mujeres empoderadas, que construyeron naciones. Una fractura que resquebraja sin retorno el orden de un mundo tan aparentemente inalterable.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La mujer en reposo, atrapada en esa tradici\u00f3n de milenios, encerrada en una cueva esperando el regreso del hombre de la caza y de la batalla, es la que sale del letargo que la historia le construy\u00f3, para dar ella batalla arriba y abajo del escenario.<\/span><\/p>\n<p><strong>Ficha t\u00e9cnico art\u00edstica<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Dramaturgia: Marcos Arano, Gabriel Graves<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Act\u00faan: Manuela Bottale, Lala Buceviciene, Florencia Catenaccio, Alejandro Jorge Dubal, Rodrigo Frascara, Viviana Lastiri, Carolina Maldonado, Manuel Oucinde, Maria Victoria Pescara, Luciana Ramos, Roc\u00edo Rodr\u00edguez Paz, Paola Sanabria, Marcelo Sapoznik, Milena Shifres, Luna Ventura<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Cantantes: Eugenia Encina, Liliana Isaguirre<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00fasicos: Eugenia Blanco, Olivia Daiez, Jazm\u00edn Laurenza, Bruno Leichman, Gina Locatelli, Franco L\u00f3pez Lameiro, Agust\u00edn Vanucci<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Vestuario: Jazm\u00edn Savignac<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Escenograf\u00eda: Marcelo Valiente<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Dise\u00f1o de maquillaje: Sof\u00eda De Brea<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Dise\u00f1o de arte: Romina Salerno<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Dise\u00f1o de objetos: Paola Sanabria<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Dise\u00f1o de luces: Alejandro Vel\u00e1squez<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Utilero: Ileana Valejos<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Asistencia de direcci\u00f3n:<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">GabrIela Chouza, Julia Pinedo, Carolina Portnoy<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Prensa: M\u00e1s Prensa, Analia Cobas, Cecilia Dellatorre<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Producci\u00f3n ejecutiva: Viviana Ines Lastiri<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Coreograf\u00eda: Gabi Goldberg<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Direcci\u00f3n musical: Ian Shifres<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Co-producci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Cyc Arte .industrias Culturales<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Direcci\u00f3n: Marcos Arano<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Sala: Teatro La Carpinter\u00eda (Jean Jaures 858, CABA). <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Funciones: Domingos 20hs. Entradas $300 \/ Estudiantes y jubilados $250.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Vientre (el hueco de donde venimos) es un recorrido c\u00f3mico y cr\u00edtico por la historia de las mujeres latinoamericanas silenciadas y oprimidas, para sacarlas a la luz y devolverles su lugar en la tierra. \u201cLentamente ella ha ido tocando fondo en s\u00ed misma alcanzando el lugar donde dorm\u00edan los sentimientos nobles que los dioses dan [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":8,"featured_media":1436,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,96],"tags":[274],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Vientre-22.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1434"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/8"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1434"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1434\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1440,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1434\/revisions\/1440"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1436"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1434"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1434"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1434"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}