{"id":1457,"date":"2018-06-26T13:12:44","date_gmt":"2018-06-26T16:12:44","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1457"},"modified":"2020-06-25T09:56:44","modified_gmt":"2020-06-25T12:56:44","slug":"siempre-listas-para-salir-a-luchar","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/siempre-listas-para-salir-a-luchar\/","title":{"rendered":"Siempre listas para salir a luchar"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><strong><i>El colectivo Scouts Feministas surgi\u00f3 por la necesidad de encontrar un espacio transversal e independiente que vincule el escultismo y el feminismo para hacerle frente al patriarcado desde adentro. C\u00f3mo se gest\u00f3 la organizaci\u00f3n, las intimidaciones que recibieron, su mirada en los grupos de j\u00f3venes y c\u00f3mo se definen en relaci\u00f3n a la postura de la Iglesia respecto a la legalizaci\u00f3n del aborto son algunos de los temas que las scouts cuentan a Feminacida en esta entrevista.<\/i><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luciana, Agustina, Florencia, Julia, Iara y Luc\u00eda son quienes impulsaron el colectivo \u201cScouts feministas\u201d. Son amigas que se conocieron por trabajar juntas en una organizaci\u00f3n af\u00edn al escultismo y decidieron autoconvocarse. Son mujeres que se armaron a partir de su trayectoria en espacios de militancia. Plantaron su bandera violeta y florecieron en las \u00faltimas marchas para pedir igualdad en el acceso a los derechos. Son compa\u00f1eras y hermanas que se definen en un \u201cespacio trasversal e independiente\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La idea que naci\u00f3 en una charla entre amigas, mates y sue\u00f1os termin\u00f3 con la creaci\u00f3n de redes sociales con el objetivo de, como explica Julia, \u201cgenerar un v\u00ednculo entre el movimiento scout y el feminismo desde una oferta educativa alternativa\u201d. En ese sentido, Luc\u00eda sostiene: \u201cNo hay un mundo mejor sin inclusi\u00f3n, sin educaci\u00f3n a lo largo de toda la vida, sin acceso a la salud p\u00fablica y sin equidad en los derechos para todxs\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Surgi\u00f3 por la necesidad de visibilizar que dentro del movimiento scout el machismo est\u00e1 igual de presente que en cualquier otro \u00e1mbito de la sociedad. En vez de militar en otra asociaci\u00f3n o en otro partido, decidimos empezar el cambio desde adentro. Desde el primer momento, y por la respuesta de los y las pibas, se not\u00f3 la necesidad que ten\u00edan muchxs j\u00f3venes de que exista un espacio como este\u201d, reconoce Agustina.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1465 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2854.jpg\" alt=\"\" width=\"677\" height=\"451\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2854.jpg 1334w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2854-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2854-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2854-1024x682.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2854-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2854-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2854-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 677px) 100vw, 677px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luciana cuenta que la Asociaci\u00f3n Scouts de Espa\u00f1a fue la que tom\u00f3 la posta a la hora de \u201cpensar el escultismo y el feminismo como algo unificado\u201d. Ante las exigencias de las y los j\u00f3venes de poner sobre la mesa determinadas problem\u00e1ticas, Julia est\u00e1 convencida que la indiferencia no es el camino. Por eso, Luc\u00eda insiste: \u201cLos temas que los chicos proponen trabajar surgen de las realidades que viven, y desde hace por lo menos 10 a\u00f1os, hay una insistencia de propuestas en torno a temas como aborto, igualdad de g\u00e9nero, diversidad, identidad de g\u00e9nero, m\u00e9todos anticonceptivos, educaci\u00f3n sexual, placer, violencia de g\u00e9nero y noviazgos violentos\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, el trabajo de las scouts feministas en las redes sociales resulta fundamental para tejer v\u00ednculos con compa\u00f1eras y compa\u00f1eros en toda la Argentina: ni bien salieron a dar la batalla, repercutieron de tal forma que enseguida sembraron semillas en San Miguel, C\u00f3rdoba y Neuqu\u00e9n. Mientras esperan alojar a todxs que quieran participar, Luc\u00eda cree que la r\u00e1pida recepci\u00f3n se debe a \u201cuna forma de legitimaci\u00f3n del espacio, una demanda com\u00fan en el pa\u00eds, un tema que falta tratar en la propuesta educativa de las organizaciones scout de la Argentina\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Derribando mitos sobre la relaci\u00f3n con la iglesia cat\u00f3lica<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ante la pregunta de c\u00f3mo se definen en relaci\u00f3n a la postura de la Iglesia respecto a la legalizaci\u00f3n del aborto, las chicas esclarecen el tema y empiezan derribando una asociaci\u00f3n que muchos hacen cuando de grupos scouts hablan: \u201cNo es necesario ser cat\u00f3lico para ser scout, o viceversa\u201d, sentencia Julia y Luc\u00eda agrega: \u201cHay scouts mormones, budistas, evangelistas\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sin embargo, Iara reconoce que es dif\u00edcil pensar en una <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-sobre-religion-en-una-clave-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">organizaci\u00f3n scout laica<\/a> en Argentina porque las instituciones religiosas tienen mucha injerencia en nuestro gobierno. Asimismo, se\u00f1ala que si bien la Iglesia tiene &#8220;una postura corporativa&#8221; respecto a la legalizaci\u00f3n del aborto, hay gente que es cat\u00f3lica y se encuentra a favor del proyecto que propone el acceso seguro y gratuito a la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-1462 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2857.jpg\" alt=\"\" width=\"609\" height=\"479\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2857.jpg 750w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2857-300x236.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2857-740x582.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2857-600x472.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 609px) 100vw, 609px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Agustina apuesta a generar espacios de di\u00e1logo como educadora. \u201cNo es raro en un grupo scout que dos j\u00f3venes, unx con un pa\u00f1uelo verde y otrx con uno celeste, est\u00e9n hablando\u201d, dice. Si bien, como expresa Julia, muchas de ellas militan por la legalizaci\u00f3n del aborto, buscan alojar diversidad de opiniones y crecer junto a quienes quieran sumarse a la causa feminista. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Romper estructuras para abrazar la diversidad<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Agustina relata c\u00f3mo en el viaje a su primera marcha, algunas personas se le acercaron para celebrar la creaci\u00f3n de las \u201cScouts Feministas\u201d. Pero tambi\u00e9n hubo quienes se alejaron del movimiento por no sentirse a gusto.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luc\u00eda hace hincapi\u00e9 en \u201cgenerar focos de cambio en algunas formas de trabajo\u201d que encuentran \u201cpoco inclusivas\u201d en las organizaciones del pa\u00eds. \u201cMuchas veces tenemos que buscar nuevas formas de responder a problem\u00e1ticas e inquietudes de cada joven ya que las herramientas de las organizaciones scouts no suelen estar actualizadas ni adaptadas a las caracter\u00edsticas de los j\u00f3venes de cada regi\u00f3n. M\u00e1s a\u00fan, que estas propuestas educativas respondan a problem\u00e1ticas como aborto clandestino, diversidades sexo-afectivas, participaci\u00f3n en espacios pol\u00edticos partidarios, trabajo con poblaciones vulneradas, diversidades \u00e9tnico-religiosas y ateas, entre otras\u201d, agrega.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1463 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2855.jpg\" alt=\"\" width=\"602\" height=\"402\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2855.jpg 1334w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2855-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2855-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2855-1024x682.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2855-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2855-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2855-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 602px) 100vw, 602px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mientras Luciana advierte cierta resistencia en algunos grupos a la hora de aplicar actividades con perspectiva de g\u00e9nero y equidad, Julia se suma a esta deconstrucci\u00f3n de los espacios: \u201cSentimos la necesidad de tener un espacio que no le tenga miedo a lo establecido, a los temas tab\u00fa, a ser interpeladxs. Un espacio que se atreva a romper ciertas estructuras con tal de construir una propuesta amplia, que aloje a la juventud y que habilite un escenario donde haya actores sin derechos vulnerados\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las actividades que planifican y proponen giran en torno a visibilizar la desigualdad y aportar herramientas para que las y los j\u00f3venes tengan la oportunidad de hacerse preguntas y cuestionar lo que antes cre\u00edan normal. Por eso, Iara llama la atenci\u00f3n de las y los educadores para que repiensen su forma de trabajo en todos los \u00e1mbitos y absorban las nuevas ideas, para que insten a los j\u00f3venes a que sean capaces de construir v\u00ednculos m\u00e1s igualitarios y derribar los prejuicios y pr\u00e1cticas instauradas por el patriarcado.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>El futuro ser\u00e1 feminista o no ser\u00e1<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A las chicas se las nota seguras y sin miedo. Las mueve la rebeld\u00eda, pero tambi\u00e9n las ganas de libertad e inclusi\u00f3n al momento de habilitar una propuesta educativa gestionada por j\u00f3venes, ni\u00f1as y ni\u00f1os que responda a sus necesidades.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"> Aunque la recepci\u00f3n en la comunidad fue satisfactoria y muchxs celebraron la existencia de este nuevo espacio, Agustina cuenta que a las chicas y los chicos \u201cles gusta encontrar m\u00e1s herramientas para enfrentarse a sus propios grupos scouts o a los adultos que, por no estar a favor de algunas causas, piden, por ejemplo, que ciertos temas no se hablen o que no se use el pa\u00f1uelo verde\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1466 alignright\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/be2ab367-3e0b-47c0-8603-c748c1c70622.jpg\" alt=\"\" width=\"391\" height=\"521\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/be2ab367-3e0b-47c0-8603-c748c1c70622.jpg 780w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/be2ab367-3e0b-47c0-8603-c748c1c70622-225x300.jpg 225w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/be2ab367-3e0b-47c0-8603-c748c1c70622-768x1024.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/be2ab367-3e0b-47c0-8603-c748c1c70622-740x987.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/be2ab367-3e0b-47c0-8603-c748c1c70622-600x800.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 391px) 100vw, 391px\" \/><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTambi\u00e9n tuvimos repercusiones negativas por parte de las estructuras de alguna de la organizaciones scouts, incluso nos llegaron a criticar por el logo que nos identifica\u201d, manifiesta Luc\u00eda. \u201cQuieren que dejemos de usar el logo por creer (err\u00f3neamente) que ten\u00eda una cruz cat\u00f3lica invertida, cuando es una clara referencia al s\u00edmbolo de la lucha feminista, que incluye un pu\u00f1o levantado y el s\u00edmbolo de venus\u201d, agrega Julia. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A pesar de los intentos de censura e intimidaciones por subir posteos sobre g\u00e9nero y aborto a sus redes personales, por usar el pa\u00f1uelo verde de la campa\u00f1a o por llevar el pa\u00f1uelo del grupo scout a las marchas, las chicas se muestran fuertes y poderosas. Mientras Luciana afirma que da mucho miedo la palabra &#8220;feminista\u201d, Luc\u00eda cree que esos l\u00edmites entre el mundo pol\u00edtico y el mundo scout son &#8220;ficticios&#8221; y cada d\u00eda esa barrera que intentan imponer se desdibuja m\u00e1s.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ahora que est\u00e1n juntas y ahora que s\u00ed las ven, empiezan a planificar lo que se viene. \u201cNuestro objetivo pr\u00f3ximo es armar algo para el Encuentro Nacional de Mujeres, prepararnos antes las que vayamos y vivir nuestro feminismo m\u00e1s intensamente\u201d, concluye Florencia. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El colectivo Scouts Feministas surgi\u00f3 por la necesidad de encontrar un espacio transversal e independiente que vincule el escultismo y el feminismo para hacerle frente al patriarcado desde adentro. C\u00f3mo se gest\u00f3 la organizaci\u00f3n, las intimidaciones que recibieron, su mirada en los grupos de j\u00f3venes y c\u00f3mo se definen en relaci\u00f3n a la postura de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":1464,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35],"tags":[282],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2856.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1457"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1457"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1457\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6243,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1457\/revisions\/6243"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1464"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1457"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1457"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1457"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}