{"id":1471,"date":"2018-06-27T13:57:30","date_gmt":"2018-06-27T16:57:30","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1471"},"modified":"2018-06-27T14:09:07","modified_gmt":"2018-06-27T17:09:07","slug":"aborto-legal-el-senado-votara-la-ley-el-8-de-agosto","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-el-senado-votara-la-ley-el-8-de-agosto\/","title":{"rendered":"Aborto legal: el Senado votar\u00e1 la ley el 8 de agosto"},"content":{"rendered":"<p><em>Lleg\u00f3 el momento que tanto esper\u00e1bamos. Nos movilizamos m\u00e1s de una vez, hicimos una vigilia de casi 24 horas y conseguimos la media sanci\u00f3n. Pero faltaba conseguir la victoria en el Senado. En estos d\u00edas legisladoras, activistas y cientos de mujeres y personas gestantes le insistieron a la presidenta de la c\u00e1mara Gabriela Michetti para que no hubiese dilaciones en el tratamiento. Ayer, despu\u00e9s de un pa\u00f1uelazo que se extendi\u00f3 por todo el pa\u00eds, conocimos la fecha en la que se votar\u00e1 el proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo dentro del recinto. Hoy la acci\u00f3n en las calles sigue: a las 17 comenzar\u00e1 el festival &#8220;Te quiero verde&#8221; frente al Congreso, donde tocar\u00e1n varixs artistas. En <strong>Feminacida<\/strong>\u00a0compartimos el comunicado completo que escribi\u00f3, finalizadas las movilizaciones de ayer, la <a href=\"http:\/\/www.abortolegal.com.ar\/\">Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito<\/a>, que viene impulsando la iniciativa hace a\u00f1os.\u00a0<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u00a1El 8 de agosto se sancionar\u00e1 el aborto legal en Argentina!<\/p>\n<p>Tras la definici\u00f3n de las fechas de tratamientos del Proyecto de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo (IVE), en reuni\u00f3n de Labor Parlamentaria, en la cual se acord\u00f3 que el 1 de agosto se le dar\u00e1 dictamen a la iniciativa, en tanto que el 8 de agosto tendr\u00e1 lugar la votaci\u00f3n que dar\u00e1 sanci\u00f3n definitiva al aborto legal, la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito espera un debate democr\u00e1tico y que se escuche la demanda de la sociedad argentina.<\/p>\n<p>En 13 a\u00f1os de lucha hemos logrado la despenalizaci\u00f3n social y el acompa\u00f1amiento de la mayor parte de la poblaci\u00f3n que se expres\u00f3 con un mill\u00f3n de personas en las calles los pasados 13 y 14 de junio. El Proyecto elevado al Senado cuenta con el consenso de todos los bloques pol\u00edticos que dieron cuenta en la conferencia de prensa realizada el mediod\u00eda de este martes, con representantes que demuestran la transversalidad y el car\u00e1cter federal de esta demanda que constituye una deuda de la democracia.<\/p>\n<p>Esperamos la pronta resoluci\u00f3n del giro a comisiones luego que la Vicepresidenta de la Naci\u00f3n, Gabriela Michetti, enviara el proyecto a Presupuesto y Asuntos Constitucionales, siendo que se hab\u00eda consensuado transversalmente que sea tratado en las comisiones de Salud y Justicia y Asuntos Penales.<\/p>\n<p>Esta tarde la ciudadan\u00eda se manifest\u00f3 con la realizaci\u00f3n de pa\u00f1uelazos en 80 ciudades del pa\u00eds. Nuestra demanda es por el reconocimiento de una decisi\u00f3n soberana y por la ampliaci\u00f3n de derechos para las mujeres y las personas con capacidad de gestar en el presente y el futuro.<\/p>\n<p>Desde la Campa\u00f1a repudiamos cada acto de agresi\u00f3n e intolerancia y amenazas de atentar contra la integridad f\u00edsica de quienes luchamos por nuestros derechos y decimos que seguiremos luchando en el Congreso, en las calles y en las redes hasta que el aborto sea ley.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Educaci\u00f3n sexual para decidir<br \/>\nAnticonceptivos para no abortar<br \/>\nAborto legal para no morir<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito<br \/>\nCoordinadora de la Campa\u00f1a 28 de Septiembre para Am\u00e9rica Latina y el Caribe<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Aborto legal, una deuda de la democracia<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1476 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/36316643_10155348391472330_2107518470504579072_n.jpg\" alt=\"\" width=\"402\" height=\"570\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/36316643_10155348391472330_2107518470504579072_n.jpg 678w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/36316643_10155348391472330_2107518470504579072_n-212x300.jpg 212w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/36316643_10155348391472330_2107518470504579072_n-600x850.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 402px) 100vw, 402px\" \/><\/p>\n<p><em>Foto de portada: Marina Carniglia<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Lleg\u00f3 el momento que tanto esper\u00e1bamos. Nos movilizamos m\u00e1s de una vez, hicimos una vigilia de casi 24 horas y conseguimos la media sanci\u00f3n. Pero faltaba conseguir la victoria en el Senado. En estos d\u00edas legisladoras, activistas y cientos de mujeres y personas gestantes le insistieron a la presidenta de la c\u00e1mara Gabriela Michetti para [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1394,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[267,260,279,283],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/MG_2113.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1471"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1471"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1471\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1477,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1471\/revisions\/1477"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1394"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1471"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1471"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1471"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}