{"id":1486,"date":"2018-06-28T16:07:46","date_gmt":"2018-06-28T19:07:46","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1486"},"modified":"2018-06-28T16:07:46","modified_gmt":"2018-06-28T19:07:46","slug":"las-amigas-que-encontraron-a-un-femicida","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-amigas-que-encontraron-a-un-femicida\/","title":{"rendered":"Las amigas que encontraron a un femicida"},"content":{"rendered":"<p>Tardaron en enterarse de la noticia. Las amigas de Abril Wilson, de 19 a\u00f1os, pensaron que ella hab\u00eda muerto en un accidente dom\u00e9stico, pero no: la hab\u00edan asesinado a ella y a su madre Romina, de 44 a\u00f1os, en el departamento de Constituci\u00f3n. Fue el 20 de febrero de 2015. Abril dej\u00f3 de contestar a su tel\u00e9fono y esa fue la pista que alarm\u00f3 a su c\u00edrculo \u00edntimo. El femicida de ambas Juan Jos\u00e9 Campos, la pareja de Romina, logr\u00f3 escapar a Santa Fe despu\u00e9s de pasar dos d\u00edas junto a los cuerpos de sus v\u00edctimas. Las mat\u00f3 a pu\u00f1aladas.<\/p>\n<p>El 27 de junio se cumplieron seis meses del encarcelamiento Campos. Cumple cadena perpetua gracias a la lucha de amigas, que sin experiencia se organizaron para atrapar al femicida. Hoy escuchamos su historia. En esta entrevista para Feminacida charlamos con Daiana, Vanesa y Karina, que pertenecen al grupo de 10 chicas que se puso al hombro el caso.<\/p>\n<p><strong>Por Sof\u00eda Mazzarella<\/strong><\/p>\n<p><strong>\u00bfC\u00f3mo conocieron a Abril? <\/strong><\/p>\n<p>Vanesa: \u00cdbamos juntas a danzas \u00e1rabes, hac\u00eda unos siete a\u00f1os que compart\u00edamos esa actividad, muchas horas en la semana. Nos fuimos conociendo ah\u00ed. Ella era m\u00e1s chica que nosotras.<\/p>\n<p><strong>\u00bfCuando se enteraron del femicidio?<\/strong><\/p>\n<p>Daiana: Cuatro d\u00edas despu\u00e9s. Las compa\u00f1eras del trabajo de Abril estaban tratando de comunicarse. No contestaba a los llamados. Pero el femicida hab\u00eda estado mandando mensajes haci\u00e9ndose pasar por ella. Hasta que lo apag\u00f3. Eso les hizo ruido y se contactaron con el abuelo, para preguntarle si la hab\u00eda visto a Abril. \u00c9l ten\u00eda la llave del departamento y fue el que la encontr\u00f3. Nosotras nos imaginamos que fue por un accidente dom\u00e9stico. Entonces nos fuimos todas del trabajo a la casa de Abril y ah\u00ed nos enteramos de que las hab\u00edan asesinado.<\/p>\n<p><strong>\u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 la idea de organizarse, cu\u00e1les fueron sus primeros pasos, cu\u00e1ntas eran ustedes?<\/strong><\/p>\n<p>V-\u00a0 Pens\u00e1bamos \u201cno me puedo quedar en mi casa, no me puedo quedar tranquila esperando que la polic\u00eda haga algo\u201d. Entonces de juntarnos a llorar y abrazarnos entre nosotras surgi\u00f3 el planteo de salir a buscarlo para que se haga justicia.<\/p>\n<p>D &#8211; Organizamos una marcha al juzgado. Despu\u00e9s se nos ocurri\u00f3 pegar carteles en las estaciones de tren: en Retiro, en Constituci\u00f3n, en Once. Nos junt\u00e1bamos en grupos de dos, tres. Y en un principio pon\u00edamos que llamen a la polic\u00eda, pero no ten\u00eda sentido: nos enteramos que el tipo ten\u00eda parientes dentro de la fuerza. Hasta le hab\u00edan borrado de la justicia los antecedentes de violencia de g\u00e9nero que ejerc\u00eda hacia su ex mujer. Entonces tomamos la decisi\u00f3n de poner un celular que iba rotando entre nosotras, compramos un chip.<\/p>\n<p><strong>Y lo encontraron&#8230;<\/strong><\/p>\n<p>V: Una vecina de Santa Fe se contact\u00f3 a nuestro Facebook. Lleg\u00f3 un mensaje con fotos que dec\u00eda \u201c\u00bfEs \u00e9l?\u201d. Y yo, desesperada, supe que s\u00ed.<\/p>\n<p>D: Estaba trabajando de mantenimiento en la municipalidad con una identidad falsa. El d\u00eda que lo atraparon la vecina nos iban contando. \u201c\u00a1Est\u00e1 el patrullero! Lo est\u00e1n esperando porque parece que entr\u00f3 por atr\u00e1s de la casa. La tengo ac\u00e1 a la mujer, le hizo ir a comprar algo para hacerlo salir\u201d, nos dec\u00eda. Por suerte lo vio una persona que decidi\u00f3 involucrarse y no mirar para otro lado.<\/p>\n<p><strong>\u00bfCon qu\u00e9 limitaciones se encontraron?<\/strong><\/p>\n<p>K: La de ser mujer. En la primera audiencia los jueces nos trataban de \u201cellos\u201d. A la abogada, uno de ellos le dijo \u201csos peor que mi mujer\u201d. Si \u00e9ramos todos hombres, seguro nos respetaban un poco m\u00e1s.<\/p>\n<p>D: Hubo un mont\u00f3n de trabas y de hecho no pudimos ser querellantes. Nosotras ped\u00edamos que se nos reconozca como familia empleada, teniendo en cuenta el rol activo que tuvimos en la causa y c\u00f3mo logramos que el tipo est\u00e9 preso. Pero no se nos reconoci\u00f3 nada.<\/p>\n<p><strong>Pero lograron lo que quer\u00edan\u2026 que haya justicia.<\/strong><\/p>\n<p>K: Eso seguro. Si te quedas en tu casa esperando que pasen las cosas, no pasan.<\/p>\n<p><strong>\u00bfQu\u00e9 le dir\u00edan a otras chicas que puedan transitar una situaci\u00f3n similar?<\/strong><\/p>\n<p>D: Que se organicen. Que no le den tanta bola a lo que dice la gente, porque mientras nosotras hicimos todo lo que hicimos, no te voy a negar que gente cercana, amigos, familiares, nos dijeron: \u201cNo te metas. Quedate en casa. No salgas a hacer reportajes, est\u00e1 tu cara en la tele y el tipo anda suelto.\u201d Toda esa incertidumbre la pasamos durante el periodo que el tipo estuvo pr\u00f3fugo. Est\u00e1bamos llenas de dudas, cansadas, frustradas. Pero el miedo siempre va a estar. Hay que romper con eso.<\/p>\n<p><strong><em>Foto: Facebook Justicia por Abril y Romi<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Tardaron en enterarse de la noticia. Las amigas de Abril Wilson, de 19 a\u00f1os, pensaron que ella hab\u00eda muerto en un accidente dom\u00e9stico, pero no: la hab\u00edan asesinado a ella y a su madre Romina, de 44 a\u00f1os, en el departamento de Constituci\u00f3n. Fue el 20 de febrero de 2015. Abril dej\u00f3 de contestar a [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1487,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[287,84,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_2106.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1486"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1486"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1486\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1489,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1486\/revisions\/1489"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1487"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1486"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1486"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1486"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}