{"id":1491,"date":"2018-06-29T11:43:05","date_gmt":"2018-06-29T14:43:05","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1491"},"modified":"2020-06-11T10:46:32","modified_gmt":"2020-06-11T13:46:32","slug":"salta-una-infancia-trans-libre-de-violencia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/salta-una-infancia-trans-libre-de-violencia\/","title":{"rendered":"Salta: una infancia trans libre de violencia"},"content":{"rendered":"<p><em>Con 10 a\u00f1os, T. rogaba que dejen de tratarla en masculino. Es una ni\u00f1a trans salte\u00f1a que vino a romper con la vida normativa, androc\u00e9ntrica y sexista; esa que determina las relaciones sociales de la vida cotidiana y planta disputa sobre las relaciones de poder del g\u00e9nero masculino y femenino en la escuela p\u00fablica, en la familia y en la sociedad.<\/em><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La identidad de T. se plant\u00f3 firme hace un a\u00f1o tras un llamado de atenci\u00f3n del colegio, momento en el cu\u00e1l se aprovech\u00f3 de la situaci\u00f3n para tirar\u00a0por la borda la educaci\u00f3n binaria, tradicional y heteronormativa. Ella con tan solo con 10 a\u00f1os, levant\u00f3 una lucha que lleva como bandera la Ley de Identidad de G\u00e9nero, el amor y la construcci\u00f3n colectiva en una sociedad retr\u00f3grada. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Su mam\u00e1 Graciela, de 46 a\u00f1os, es ama de casa, abogada, psic\u00f3loga y modista. Al hablar deja ver todo lo aprendido en este recorrido. Su relato se remonta a los 6 a\u00f1os cuando T. comenz\u00f3 a dar ciertos indicios. Su madre habla entonces de un ni\u00f1o que se plegaba a otros gustos y que se dejaba ver ante todxs con una \u201csensibilidad extrema&#8221;. El salto final hacia su infancia trans lo di\u00f3 T. sola a los diez a\u00f1os. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSu transici\u00f3n la vivi\u00f3 de acuerdo al crecimiento de su pelo. Usaba una campera negra con capucha como peluca dejando caer las mangas por el costado. Los fines de semana usaba la ropa de sus hermanas y se pintaba las u\u00f1as, los domingos a la noche me ocupaba de despintarla para que vuelva al colegio. Hasta que un domingo me olvid\u00e9 de sus u\u00f1as y me mandaron a llamar de la escuela\u201d, cont\u00f3 a <em><strong>Feminacida <\/strong><\/em>Graciela.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Graciela comenz\u00f3 a entender que las necesidades de su hija iban m\u00e1s all\u00e1 que el entorno del hogar y se plant\u00f3 en la reuni\u00f3n con las maestras y les expuso la situaci\u00f3n con firmeza. \u201cYo no pens\u00e9 que en la escuela iba a ser un esc\u00e1ndalo. La noche anterior habl\u00e9 con mi hija y le pregunt\u00e9 si quer\u00eda que cont\u00e1ramos la verdad, porque era hora de ser T. en todos lados\u201d, dijo.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La respuesta fue clara ante la b\u00fasqueda de la categorizaci\u00f3n del establecimiento: \u201cFui a la reuni\u00f3n y les dije que ya que me llamaron tan alarmadas por mi hijo \u2013mi hijo dije en ese momento- les vengo a contar que en realidad mi hijo es mi hija y ella quiere que se la llame T., as\u00ed que a partir de ahora ser\u00e1 as\u00ed\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A pesar de la falta de reacci\u00f3n del colegio, en la familia siguieron avanzando. \u201cCuando ya ten\u00eda el pelo un poquito largo le hice una vinchita y fue super feliz\u201d, asegur\u00f3 Graciela. Ah\u00ed comenz\u00f3 su otra odisea: la de cambiar su aspecto y prepararla para salir a una sociedad que se construye con la tradici\u00f3n del destino biol\u00f3gico y la genitalizaci\u00f3n como base.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En el mes de septiembre, Salta celebr\u00f3 la Procesi\u00f3n del Milagro, su fiesta patronal m\u00e1s importante. Es all\u00ed cuando T. decide salir estrenando sus ropas y su nuevo peinado. \u201cTard\u00f3 en bajarse del auto y no me solt\u00f3 la mano durante las primeras cuadras. Iba sorprendida porque nadie la se\u00f1alaba y yo le dije &#8216;\u00a1Pero si sos una nena!&#8217; entonces cambio su actitud y logramos llegar a plena plaza. Ella bailaba al ritmo de los peregrinos y vino una se\u00f1ora y la alag\u00f3\u201d, agrega Graciela. En ese momento, la peregrinaci\u00f3n de T. fue un verdadero milagro para terminar de constituir su identidad con el solo hecho de pasar desapercibida ante los ojos del pueblo.<\/span><\/p>\n<p><strong>Contra las violencias estructurales<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En octubre se comenz\u00f3 un trabajo conjunto en la escuela con jornadas y capacitaciones sobre diversidad de g\u00e9nero y diversidad sexual. Las maestras reconocieron no tener herramientas y no saber como abordar las infancias trans y con orientaci\u00f3n e identidad de g\u00e9nero diferente a la binaria. Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 el tr\u00e1mite del nuevo DNI de T.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A pesar de conocer la infancia trans de la alumna, la instituci\u00f3n pasaba por alto el art\u00edculo 2\u00ba de la Ley de Identidad de G\u00e9nero: &#8220;Se entiende por identidad de g\u00e9nero a la vivencia interna e individual del g\u00e9nero tal como cada persona la siente, la cual puede corresponder o no con el sexo asignado al momento del nacimiento, incluyendo la vivencia personal del cuerpo&#8221;.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLas maestras nombraban a T. con su nombre masculino y ella le ped\u00eda por favor que si no pod\u00edan decir su nombre de identidad de g\u00e9nero que al menos le dijeran por su apodo. Interpel\u00f3 al cuerpo docente para que respeten algo tan simple como su nombre\u201d, explica a <em><strong>Feminacida <\/strong><\/em>P\u00eda Ceballos secretaria nacional de Mujeres Trans Argentina (MTA) y vicepresidenta de la Multisectorial de Mujeres.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Fue ah\u00ed cuando se determin\u00f3 que el problema era la instituci\u00f3n y decidieron cambiarla. \u201cA pesar del pedido de disculpas de la ministra de Educaci\u00f3n Anal\u00eda Berruezo tuvieron que hacer m\u00e1s. Esto tiene que ser ejemplificador, por eso es que seguimos exigiendo una sanci\u00f3n a las docentes porque como agentes del estado est\u00e1n incumpliendo una ley&#8221;, remata Ceballos.<\/span><\/p>\n<p><strong>Familias no binarias ensambladas para resistir<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Es grave que una instituci\u00f3n no respete la identidad de g\u00e9nero y para eso est\u00e1 la ley. Pero entonces surge una nueva inc\u00f3gnita: \u00bfc\u00f3mo actuar frente a las reacciones de la familia cuando se rompe un esquema familiar donde predomina el mandato binario?\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">T. estuvo acompa\u00f1ada de una familia ensamblada que se da la mano y se emprende en una lucha que fusiona el amor con el acompa\u00f1amiento y el orgullo de lo identitario. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAlquilamos una casa en el verano. Le regal\u00e9 su primer vestido, ese que tanto quer\u00eda, bailamos, nos metimos a la pileta, nos re\u00edmos y hasta aparecieron familiares reconoci\u00e9ndola como T,; su hermana y su sobrina, la abrazaban y la respetaban\u201d, recuerda Graciela<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Tiziana es una ni\u00f1a trans salte\u00f1a con una infancia libre de violencias, que va dejando un aprendizaje y un puntapi\u00e9 abierto para avanzar como sociedad hacia un horizonte que interpele y respete las identidades de lxs ni\u00f1xs dentro y fuera de los hogares, del estado y de la sociedad.<\/span><\/p>\n<p><em>Foto: Agencia Presentes<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Con 10 a\u00f1os, T. rogaba que dejen de tratarla en masculino. Es una ni\u00f1a trans salte\u00f1a que vino a romper con la vida normativa, androc\u00e9ntrica y sexista; esa que determina las relaciones sociales de la vida cotidiana y planta disputa sobre las relaciones de poder del g\u00e9nero masculino y femenino en la escuela p\u00fablica, en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":1492,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,1538,3],"tags":[288],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/pride_stgo-89.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1491"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1491"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1491\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2361,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1491\/revisions\/2361"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1492"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1491"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1491"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1491"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}