{"id":1507,"date":"2018-07-04T11:12:42","date_gmt":"2018-07-04T14:12:42","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1507"},"modified":"2018-07-04T11:12:42","modified_gmt":"2018-07-04T14:12:42","slug":"nahir-galarza-y-los-medios-de-comunicacion","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/nahir-galarza-y-los-medios-de-comunicacion\/","title":{"rendered":"Nahir Galarza y los medios de comunicaci\u00f3n"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNahir Galarza: Angelical para algunos. Diab\u00f3lica para otros. Atractiva para la mayor\u00eda\u201d. La cadena de descripciones parece marcar el inicio de una publicidad, pero no lo es: se trata de un perfil realizado por el diario Clar\u00edn sobre la joven de 19 a\u00f1os condenada a cadena perpetua por haber asesinado a su novio, Fernando Pastorizzo, el 29 de diciembre de 2017. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El art\u00edculo fue uno de los m\u00e1s le\u00eddos el 3 de julio en la secci\u00f3n Sociedad, junto a otros con el mismo comienzo. \u201cNahir Galarza: \u00bfA qu\u00e9 edad podr\u00eda salir de la c\u00e1rcel?\u201d, \u201cNahir Galarza: la mujer m\u00e1s joven en ser condenada a prisi\u00f3n perpetua\u201d. Su nombre y apellido se repite en todos los titulares. Las fotos de su fiesta de quince o vacaciones en la playa circulan acompa\u00f1adas de datos sobre su barrio, sus estudios, su signo del zod\u00edaco, su rutina en el gimnasio, y su participaci\u00f3n en desfiles de modas de su ciudad natal: Gualeguaych\u00fa. \u201cLa chica saludable\u201d -tal como la describi\u00f3 su madre- o \u201cjovencita\u201d de clase media que no se drogaba y ayudaba con las tareas de la casa no parece encuadrar con el estereotipo de persona que protagoniza un hecho delictivo, y los medios de comunicaci\u00f3n se encargan de reforzar ese contraste y \u201cdestino torcido\u201d a trav\u00e9s de una l\u00f3gica binaria y simplista de \u00e1ngeles y demonios. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El tratamiento medi\u00e1tico de Nahir Galarza como objeto de consumo coincide con la construcci\u00f3n can\u00f3nica de las adolescentes en situaciones de violencia en las noticias que circulan sobre ellas.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTanto en gr\u00e1fica como en televisi\u00f3n se busca impresionar al lector o espectador o generar alg\u00fan tipo de emoci\u00f3n en el mismo. Se menciona constantemente c\u00f3mo era la adolescente, as\u00ed como se muestran fotos o videos de ella sonriente. Clar\u00edn directamente entrevist\u00f3 a una amiga de la adolescente para poder armar un perfil de ella donde se destaca su cualidad de amiga y de estudiante\u201d, se\u00f1ala el informe \u201cAdolescentes mediatizadas\u201d <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">del Equipo Latinoamericano de Justicia y G\u00e9nero con respecto al abordaje del caso de Micaela Ortega, la chica de 12 a\u00f1os que fue asesinada el 29 de mayo de 2016 por Jonathan Luna en la ciudad de Bah\u00eda Blanca.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El monitoreo tambi\u00e9n observa que el protagonismo de los varones en las notas tiene que ver con la tendencia de los medios de comunicaci\u00f3n a encasillar las situaciones de violencias en t\u00e9rminos policiales de b\u00fasqueda de sospechosos, lejos de una perspectiva de derechos humanos. El problema de este tipo de coberturas es que relatan los hechos como casos aislados de inseguridad, en lugar de contextualizar la violencia estructural en la que est\u00e1n inmersos.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El asesinato cometido por Nahir Galarza se inscribe en la l\u00f3gica del patriarcado y precisa de un an\u00e1lisis integral que de cuenta de c\u00f3mo lxs adolescentes construyen y viven sus v\u00ednculos. El \u201cTe amo para siempre\u201d que la joven de Entre R\u00edos escribi\u00f3 en su Instagram el mismo d\u00eda del crimen expresa el tipo de relaciones y patrones que reproduce el amor rom\u00e1ntico y que da\u00f1a tanto a mujeres como a varones. \u201cEl sentido com\u00fan supone que el feminismo est\u00e1 en contra de los varones y el machismo a favor. No es as\u00ed en la teor\u00eda. Y, mucho menos, en la pr\u00e1ctica\u201d, apunta la periodista de P\u00e1gina 12 Luciana Peker. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Coral Herrera G\u00f3mez, investigadora del <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Observatorio de G\u00e9nero y Medios Centroamericano,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> profundiza sobre la matriz ideol\u00f3gica del amor: \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Lo rom\u00e1ntico es pol\u00edtico. Aprendemos a amar a trav\u00e9s de la familia, la socializaci\u00f3n, y la educaci\u00f3n. Nos meten el romanticismo patriarcal en vena a trav\u00e9s de la cultura: con mitos, estereotipos y roles sublimados nos explican qu\u00e9 es lo anormal y qu\u00e9 es lo normal, c\u00f3mo son las mujeres y c\u00f3mo son los hombres, y c\u00f3mo se relacionan entre ellos. (&#8230;) La ideolog\u00eda de la construcci\u00f3n social y cultural del amor es patriarcal y capitalista, por eso amamos todos as\u00ed, y no de otra manera. La buena noticia es que el amor se puede despatriarcalizar, descapitalizar, deconstruir, desmitificar, colectivizar y re-inventar\u201d.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cNahir Galarza: Angelical para algunos. Diab\u00f3lica para otros. Atractiva para la mayor\u00eda\u201d. La cadena de descripciones parece marcar el inicio de una publicidad, pero no lo es: se trata de un perfil realizado por el diario Clar\u00edn sobre la joven de 19 a\u00f1os condenada a cadena perpetua por haber asesinado a su novio, Fernando Pastorizzo, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":1508,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[296,295,73,294],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/DhL-tyiXcAUzQuW.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1507"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1507"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1507\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1509,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1507\/revisions\/1509"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1508"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1507"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1507"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1507"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}