{"id":1514,"date":"2018-07-05T11:17:03","date_gmt":"2018-07-05T14:17:03","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1514"},"modified":"2018-07-05T11:17:03","modified_gmt":"2018-07-05T14:17:03","slug":"gabinete-paritario-las-mexicanas-al-poder","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/gabinete-paritario-las-mexicanas-al-poder\/","title":{"rendered":"Gabinete paritario: las mexicanas al poder"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl Gabinete que har\u00e1 historia\u201d fue el nombre de la campa\u00f1a en la cual el reciente presidente electo de M\u00e9xico Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador present\u00f3 a las secretarias y los secretarios que lo acompa\u00f1ar\u00e1n en su gesti\u00f3n de gobierno. Son 8 mujeres y 7 varones. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ni bien asumi\u00f3, Obrador se encarg\u00f3 de publicar en sus redes sociales una serie de ilustraciones que describen la ocupaci\u00f3n de cada unx de lxs funcionarixs. La paridad de g\u00e9nero result\u00f3 ser una novedad en el resto de Latinoam\u00e9rica: los nombres de lxs funcionarixs empezaron a replicarse por distintos portales y medios de comunicaci\u00f3n.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Este es el equipo que me apoyar\u00e1 en el cumplimiento de las acciones para la transformaci\u00f3n del pa\u00eds\u201d, manifest\u00f3 en una conferencia de prensa. Y agreg\u00f3: \u201cSon mujeres y hombres de distintas disciplinas, sectores y corrientes del pensamiento, caracterizados en su conjunto por su independencia de criterio, su alto nivel de preparaci\u00f3n, por su experiencia y, sobre todo, por su inobjetable honestidad\u201d. <\/span><\/p>\n<p><strong>\u00bfQui\u00e9nes son las funcionarias?<\/strong><\/p>\n<p><strong>Alejandra Frausto Guerrero<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> jurar\u00e1 como Secretaria de Cultura y se encargar\u00e1 de atender las necesidades de las comunidades culturales de M\u00e9xico. Es especialista en la promoci\u00f3n de la cultura popular y la transformaci\u00f3n del espacio p\u00fablico. Entre su trayectoria se encuentran la direcci\u00f3n ejecutiva del Seminario de Cultura Mexicana, la direcci\u00f3n del Instituto Guerrerense de Cultura y del Departamento de Culturas Populares del Consejo Nacional para la Cultura y las Artes. Frausto Guerrero cree en la cultura como eje de transformaci\u00f3n social y pondr\u00e1 su formaci\u00f3n al servicio de la comunidad. <\/span><\/p>\n<p><strong>Graciela M\u00e1rquez Col\u00edn<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> ser\u00e1 la Secretaria de Econom\u00eda de M\u00e9xico y entre sus objetivos est\u00e1n incrementar y diversificar las exportaciones e impulsar la creaci\u00f3n de nuevas empresas. Es docente universitaria y escritora: se especializa en pol\u00edtica comercial, industrializaci\u00f3n, desigualdad y desarrollo econ\u00f3mico y ha editado libros referidos a historia econ\u00f3mica de M\u00e9xico y Am\u00e9rica Latina. Tambi\u00e9n form\u00f3 parte del equipo de investigaci\u00f3n del Colegio de M\u00e9xico y la Universidad de Chicago. <\/span><\/p>\n<p><strong>Irma Er\u00e9ndira Sandoval<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> tendr\u00e1 a cargo la Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica y ser\u00e1 quien combata los actos de corrupci\u00f3n del pa\u00eds mediante la fiscalizaci\u00f3n y revisi\u00f3n de contratos relacionados a la obra p\u00fablica. Tambi\u00e9n ser\u00e1 quien controle y revise la actividad de los prestadores p\u00fablicos. Fue diputada constituyente de la Ciudad de M\u00e9xico y directora del Laboratorio Anticorrupci\u00f3n de la UNAM. Es Licenciada en Econom\u00eda, Mag\u00edster en Estudios Latinoamericanos y Doctora en Ciencias Pol\u00edticas.<\/span><\/p>\n<p><strong>Josefa Gonz\u00e1lez Blanco<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> asumir\u00e1 como Secretaria del Medio Ambiente y Recursos Naturales. Ser\u00e1 quien lleve a cabo distintas pol\u00edticas para la preservaci\u00f3n de especies y el aprovechamiento de recursos. Form\u00f3 parte de diversas organizaciones ecologistas y culturales con proyectos locales e internacionales y fue quien realiz\u00f3 el primer programa de rescate y reintroducci\u00f3n de la guacamaya roja, la cual se encontraba en peligro de extinci\u00f3n en el pa\u00eds. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La Secretar\u00eda de Trabajo y Previsi\u00f3n Social estar\u00e1 presidida por <\/span><strong>Luisa Mar\u00eda Alcalde<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">. Durante la campa\u00f1a prometi\u00f3 recuperar el salario de las y los trabajadores e impulsar empleos dignos para j\u00f3venes y mujeres. Tiene 31 a\u00f1os, es Licenciada en Derecho de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico y Magister por la Universidad de Berkeley, California. Tambi\u00e9n es docente y colaboradora de algunos medios de comunicaci\u00f3n. De 2012 a 2015 fue Diputada Federal.<\/span><\/p>\n<p><strong>Mar\u00eda Luisa Albores<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> tomar\u00e1 el cargo de Secretaria de Desarrollo Social. Es originaria del pueblo Ocozingo de Chiapas y trabaj\u00f3 por m\u00e1s de diez a\u00f1os con organizaciones ind\u00edgenas de la Sierra Norte de Puebla. Tiene el t\u00edtulo de ingeniera agr\u00f3noma y es especialista en Econom\u00eda Social y Solidaria. Para el gobierno mexicano, el enfoque de Albores en el desarrollo productivo de las econom\u00edas comunitarias representar\u00e1 un cambio de paradigma en la pol\u00edtica social del pa\u00eds. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La Secretaria de Gobernaci\u00f3n ser\u00e1 <\/span><strong>Olga S\u00e1nchez Cordero<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> y su prioridad ser\u00e1 tratar asuntos relacionados a los derechos humanos. Es la primera mujer que ocupa este cargo en la historia de M\u00e9xico. Adem\u00e1s de abogada con posgrado en Pol\u00edtica Social y Administraci\u00f3n, es docente y escritora. Fue diputada constituyente y ministra de la Corte Suprema de Justicia durante 20 a\u00f1os. <\/span><\/p>\n<p><strong>Roc\u00edo Nahale Garc\u00eda<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> despachar\u00e1 la Secretar\u00eda de Energ\u00eda y es quien estar\u00e1 a cargo de defender la soberan\u00eda energ\u00e9tica y la transici\u00f3n hacia energ\u00edas m\u00e1s limpias y saludables para el consumo de la poblaci\u00f3n. Es ingeniera qu\u00edmica con especialidad en Petroqu\u00edmica, egresada de la Universidad Aut\u00f3noma de Zacatecas. Por tener trayectoria en plantas petroleras, conoce los procesos administrativos, financieros y de planeaci\u00f3n de la industria af\u00edn. Adem\u00e1s, es investigadora e integra el Comit\u00e9 Nacional de Estudios de la Energ\u00eda.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1515 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/gabinete-amlo.jpg\" alt=\"\" width=\"539\" height=\"353\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/gabinete-amlo.jpg 720w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/gabinete-amlo-300x197.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/gabinete-amlo-600x393.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 539px) 100vw, 539px\" \/><\/p>\n<p><strong>Las mujeres toman las decisiones de gobierno<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La revoluci\u00f3n verde y violeta plant\u00f3 su bandera en Latinoam\u00e9rica para nunca m\u00e1s irse. A la hora de conquistar nuevos espacios en el \u00e1mbito de la pol\u00edtica, este a\u00f1o las mujeres mexicanas tomaron la posta. Asumir\u00e1n como secretarias para defender no s\u00f3lo a sus hermanas, sino tambi\u00e9n a los pueblos originarios y a las y los m\u00e1s vulnerados por la inequidad social. Una vez m\u00e1s vienen a demostrar que los puestos gubernamentales no son s\u00f3lo cosas de hombres. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Por otra parte, Beatriz Gutierrez M\u00fcller, esposa de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, manifest\u00f3 que no quiere ser primera dama de M\u00e9xico. La compa\u00f1era del presidente tild\u00f3 de clasista a esa posici\u00f3n y asegur\u00f3 que de ninguna manera asumir\u00e1 ese lugar. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;En M\u00e9xico no queremos que haya mujeres de primera, ni de segunda&#8221;, apunt\u00f3.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El 1 de diciembre de 2018 ser\u00e1 la jura de las secretarias como integrantes de este gabinete que destaca la paridad de g\u00e9neros. Mientras dentro del recinto las funcionarias van a estar firmando unas cuantas hojas para asumir en sus cargos, afuera y en cada rinc\u00f3n del continente miles de mujeres cantar\u00e1n: \u00a1Alerta, alerta, alerta que camina la lucha feminista por Am\u00e9rica Latina!<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto de portada: Desastre MX<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cEl Gabinete que har\u00e1 historia\u201d fue el nombre de la campa\u00f1a en la cual el reciente presidente electo de M\u00e9xico Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador present\u00f3 a las secretarias y los secretarios que lo acompa\u00f1ar\u00e1n en su gesti\u00f3n de gobierno. Son 8 mujeres y 7 varones. Ni bien asumi\u00f3, Obrador se encarg\u00f3 de publicar en sus [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":1517,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[300,299,298,297],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/070317-MUJERES-MANIFESTACI\u00d3N-MARCHA-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1514"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1514"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1514\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1520,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1514\/revisions\/1520"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1517"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1514"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1514"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1514"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}