{"id":1521,"date":"2018-07-05T12:26:49","date_gmt":"2018-07-05T15:26:49","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1521"},"modified":"2019-02-08T14:35:08","modified_gmt":"2019-02-08T17:35:08","slug":"la-ley-brisa-es-un-hecho","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-ley-brisa-es-un-hecho\/","title":{"rendered":"La Ley Brisa es un hecho"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">J. llora y duerme en la escuela. Sus maestras piden un refuerzo de contenidos. J. entiende lengua y matem\u00e1tica, pero le cuesta mantenerse despierto porque su pap\u00e1, que tiene una restricci\u00f3n perimetral, irrumpe a los gritos a la madrugada en su casa. Su mam\u00e1 se acerc\u00f3 a un centro comunitario de su barrio a pedir ayuda. Sonre\u00eda cada vez que nombraba a sus hijxs. El resto del tiempo le temblaba la voz: ten\u00eda miedo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ese mismo d\u00eda, mientras transcurr\u00eda la charla, la C\u00e1mara de Diputados aprobaba por unanimidad la Ley Brisa, que brinda una reparaci\u00f3n econ\u00f3mica equivalente a una jubilaci\u00f3n m\u00ednima -de aproximadamente 8 mil pesos, con incrementos m\u00f3viles- a los hijos e hijas de v\u00edctimas de femicidios en todo el pa\u00eds, donde una mujer es asesinada cada 30 horas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>En qu\u00e9 consiste la ley <\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El derecho comienza a ser garantizado desde el procesamiento o condena del autor, coautor, instigador o c\u00f3mplice de la violencia de g\u00e9nero y es retroactivo a la fecha del fallecimiento de la madre. Est\u00e1 dirigido a ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes menores de 21 a\u00f1os y a los hijos e hijas con discapacidad sin importar su edad. Y ser\u00e1 administrada por la persona adulta que acredite estar a su cuidado.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El r\u00e9gimen es compatible con la asignaci\u00f3n universal por hijo, pensiones, alimentos u otras asignaciones familiares percibidas por los titulares de la reparaci\u00f3n. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, dispone la cobertura integral de la salud f\u00edsica y ps\u00edquica de lxs ni\u00f1xs en un sentido amplio, y su seguimiento y control por parte del Ejecutivo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La ley, que hab\u00eda obtenido media sanci\u00f3n en el Senado, posee un antecedente en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, donde se sancion\u00f3 en agosto de 2017 y llev\u00f3 m\u00e1s de cuatro meses reglamentar su aplicaci\u00f3n. El fin era el mismo: proteger a las v\u00edctimas colaterales de la violencia de g\u00e9nero que no pueden acceder a una vivienda, salud, educaci\u00f3n, infancia y adolescencia en condiciones dignas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde el bloque Justicialista, Mar\u00eda Carolina Mois\u00e9s sostuvo que se trata de un \u201cuna reparaci\u00f3n de parte del Estado, que no llega a prevenir estas situaciones. Esto no es un beneficio social, son pol\u00edticas que parten del dolor de la gente\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfPor qu\u00e9 Brisa?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La ley lleva el nombre de la hija m\u00e1s chica de Daiana Barrionuevo, una joven que fue asesinada a golpes por su pareja el 20 de diciembre de 2014, en Moreno. El hombre, Iv\u00e1n Adalberto Rodr\u00edguez, busc\u00f3 encubrirse y la denunci\u00f3 por abandono de hogar, por &#8220;fugarse con un amante&#8221;. Su cad\u00e1ver fue encontrado\u00a0en el r\u00edo dentro de una bolsa a mediados de enero del a\u00f1o entrante, y el femicida fue detenido. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Brisa, que hoy tiene cinco a\u00f1os, y sus hermanos gemelos, El\u00edas y Tob\u00edas, a cargo de su abuelo, no son las \u00fanicas infancias vulneradas por las vidas que se lleva la violencia de g\u00e9nero. Desde 2008, 3.320 hijos e hijas quedaron sin madre, seg\u00fan datos La Casa del Encuentro. De ese total, el 66 por ciento son menores de edad.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cPonemos el nombre de un caso emblem\u00e1tico, el de Brisa, pero es una situaci\u00f3n que se repite de a cientos en el pa\u00eds. Es una ley impulsada por familiares y por el gran empuje que le dio \u2018La Casa del Encuentro\u2019\u201d, explic\u00f3 Alejandra Mart\u00ednez, titular de la comisi\u00f3n de Familia, Mujer, Ni\u00f1ez y Adolescencia. Si bien la ley sancionada por el Senado tiene algunas cr\u00edticas -vinculadas a conceptos amplios como \u201cviolencia intrafamiliar\u201d, que no profundiza en las relaciones patriarcales de subordinaci\u00f3n- la diputada de la UCR subray\u00f3 la urgencia de garantizar su aprobaci\u00f3n y plena aplicaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><strong>Para conocer los requisitos de aplicaci\u00f3n del\u00a0R\u00e9gimen de reparaci\u00f3n econ\u00f3mica hac\u00e9 click <a href=\"https:\/\/www.anses.gob.ar\/regimen-de-reparacion-economica-para-las-ninas-ninos-y-adolescentes-ley-27452\">aqu\u00ed\u00a0<\/a>.<\/strong><\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Foto: Victoria Eger<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>J. llora y duerme en la escuela. Sus maestras piden un refuerzo de contenidos. J. entiende lengua y matem\u00e1tica, pero le cuesta mantenerse despierto porque su pap\u00e1, que tiene una restricci\u00f3n perimetral, irrumpe a los gritos a la madrugada en su casa. Su mam\u00e1 se acerc\u00f3 a un centro comunitario de su barrio a pedir [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":1219,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[302,21,303,301,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/IMG_3752.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1521"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1521"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1521\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2661,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1521\/revisions\/2661"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1219"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1521"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1521"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1521"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}