{"id":1526,"date":"2018-07-06T12:19:18","date_gmt":"2018-07-06T15:19:18","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1526"},"modified":"2018-07-06T12:19:18","modified_gmt":"2018-07-06T15:19:18","slug":"no-callaran-las-voces-de-los-medios-publicos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-callaran-las-voces-de-los-medios-publicos\/","title":{"rendered":"No callar\u00e1n las voces de los medios p\u00fablicos"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">El vaciamiento de los medios p\u00fablicos es una clara evidencia de la alarmante situaci\u00f3n de los medios en Argentina. Los 357 despedidxs en la agencia nacional T\u00e9lam y 50 en Radio del Plata, son una grave consecuencia de las pol\u00edticas econ\u00f3micas de este gobierno que atentan no solamente a la libertad de expresi\u00f3n, sino tambi\u00e9n a las mujeres que trabajan en estos medios. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La movilizaci\u00f3n de lxs trabajadores de T\u00e9lam hasta el CCK se realiz\u00f3 ayer, en repudio a los despidos y en reclamo por la reincorporaci\u00f3n. La imagen era brutal: periodistas que trabajaban hace a\u00f1os en T\u00e9lam y se enteraron a trav\u00e9s de un telegrama de despido que se quedaban en la calle. Mientras tanto, quienes quedaron confirmados en sus puestos recibieron un macabro correo que dec\u00eda \u201cbienvenidos a la nueva agencia T\u00e9lam\u201d. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Daniela trabaja all\u00ed hace cuatro a\u00f1os. Le lleg\u00f3 el telegrama de despido a su casa, antes de ir a la agencia. \u201cMe la esperaba porque el d\u00eda anterior ya hab\u00edan echado a muchos compa\u00f1eros que cumpl\u00edamos la misma funci\u00f3n en el archivo period\u00edstico, est\u00e1bamos digitalizando todo el archivo de T\u00e9lam desde los a\u00f1os 70 hasta los 90, pero en t\u00e9rminos generales no nos esper\u00e1bamos que desmantelen la empresa de esta forma\u201d, cuenta a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>, mientras sostiene la bandera al lado de diez mujeres que caminan abri\u00e9ndose paso por avenida Corrientes. Tienen una cinta negra tapando sus bocas, s\u00edmbolo del silencio medi\u00e1tico que sostiene el gobierno. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El bloqueo medi\u00e1tico no pudo de todas formas con la amplia solidaridad con lxs despedidxs. Varios sindicatos colaboraron con el fondo de huelga de lxs despedidxs, brindaron mensajes de apoyo y buscaron formas de visibilizar el conflicto. Llegaron adhesiones de actrices argentinas, de universidades y de escuelas secundarias. La Campa\u00f1a Nacional por el Aborto Legal Seguro y Gratuito tambi\u00e9n realiz\u00f3 una actividad ayer en T\u00e9lam, dando charlas sobre el proyecto de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo para ayudar a visibilizar el conflicto.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En la agencia hay una toma pac\u00edfica en ambas sedes de Capital Federal. Esperan que alg\u00fan funcionario del gobierno aparezca, porque hasta ahora no hubo respuestas. A la movilizaci\u00f3n tambi\u00e9n viajaron corresponsales del interior, debido a que la agencia brinda informaci\u00f3n para todos los medios del pa\u00eds. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Victoria Ojam trabaja hace 8 a\u00f1os. Estuvo en el \u00e1rea de publicidad y desde hace dos a\u00f1os cubre notas para policiales. &#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">En la secci\u00f3n donde trabajo hay dos compa\u00f1eros despedidos, una soy yo. Nosotros cubr\u00edamos juicios, son dos voces que se cortan. En toda la agencia no hay operatividad. Tenemos mucha energ\u00eda porque nos la trasmite la gente, sectores de la sociedad apartidarios y partidarios que se nos acercan. La esperanza no se pierde&#8221;, dice a <em><strong>Feminacida.<\/strong><\/em><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Natalia Consina trabaja en T\u00e9lam desde el 2005. Cuando lleg\u00f3 al medio el martes pasado ya corr\u00eda un rumor de que iban a despedir compa\u00f1erxs. Recuerda el clima de tensi\u00f3n y nervios en la agencia: &#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Empezaron a llegar a nuestras casas los telegramas. Yo ese d\u00eda trabaj\u00e9, de hecho mand\u00e9 dos materiales, porque entro a las 7 y a las 8 empezaron a llegar los primeros despidos. A las 10 y media lleg\u00f3 el telegrama a mi casa&#8221;<\/span><\/p>\n<p><em><strong>-\u00bfQu\u00e9 implican estos despidos?<\/strong><\/em><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">-Implican el desguace de la agencia. Creemos que no es viable la agencia que est\u00e1n proponiendo Lombardi y el directorio de T\u00e9lam. Desarmaron secciones completas, desarmaron corresponsal\u00edas enteras. No hay forma de poder volver a trabajar y no lograron romper nuestra unidad. Los compa\u00f1eros que fueron ratificados en sus puestos de trabajo est\u00e1n con nosotros y est\u00e1n marchando. Est\u00e1n convencidos de que no es posible una T\u00e9lam en la que no estemos todos.<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: Sonido Gremial<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El vaciamiento de los medios p\u00fablicos es una clara evidencia de la alarmante situaci\u00f3n de los medios en Argentina. Los 357 despedidxs en la agencia nacional T\u00e9lam y 50 en Radio del Plata, son una grave consecuencia de las pol\u00edticas econ\u00f3micas de este gobierno que atentan no solamente a la libertad de expresi\u00f3n, sino tambi\u00e9n [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":1527,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[87,304],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/2018_05_07_MARCHA_TELAM_3.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1526"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1526"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1526\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1528,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1526\/revisions\/1528"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1527"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1526"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1526"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1526"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}