{"id":1532,"date":"2018-07-06T12:50:55","date_gmt":"2018-07-06T15:50:55","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1532"},"modified":"2018-07-10T13:26:25","modified_gmt":"2018-07-10T16:26:25","slug":"la-bestia-invisible","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-bestia-invisible\/","title":{"rendered":"La bestia invisible"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hay un dolor, algo inenarrable, que carcome a cada uno de los personajes y que solo podemos percibir, fragmentado, a trav\u00e9s del relato. Ese dolor parece nacer chiquito y crece con el tiempo, se vuelve un monstruo gigante que paraliza a su hu\u00e9sped, una especie de c\u00e1ncer emocional que trasciende cuerpos y generaciones; la obra plantea que no solo se heredan los caracteres f\u00edsicos sino que tambi\u00e9n lo que te da terror: la guerra, el hambre, la soledad aparecen como marcas tatuadas en el cuerpo, invisibles, pero poderosas que nos acompa\u00f1ar\u00e1n mientras se lo permitamos.<\/span><\/p>\n<p><b>\u00bfCu\u00e1ndo empez\u00f3 El Brio?<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hace 10 a\u00f1os, este es el segundo espacio en el que estamos. Tuvimos muchas transformaciones, yo empec\u00e9 el proyecto con mi pareja (Claudio Quinteros) que falleci\u00f3 hace ya 5 a\u00f1os. As\u00ed que tengo la mitad del recorrido acompa\u00f1ada y la mitad sola, sola en la direcci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p><b>\u00bfC\u00f3mo fueron esas transformaciones?<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando arm\u00e9 El Br\u00edo me interes\u00f3 la idea de trabajar en la zona de la creaci\u00f3n de materiales, usualmente reservada para el costado masculino del mundo art\u00edstico. Cuando vos hac\u00e9s un relevamiento de la cantidad de mujeres que trabajan en los espacios oficiales siempre es una cantidad absolutamente inferior a la del hombre. Eso pasa much\u00edsimo en general, el rol de la mujer siempre estuvo ligado a la actuaci\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando muere mi pareja abrimos el teatro para la producci\u00f3n de otros artistas. Trabajamos en c\u00f3mo desarrollar esta l\u00ednea de coproducci\u00f3n: acompa\u00f1ar a un artista en el desarrollo de una obra. A partir de determinadas conexiones que se dan buscamos generar un acuerdo al que yo le digo \u201cDe bienes materiales y bienes sensibles\u201d y la verdad es que estuvo buen\u00edsimo. Si bien yo alquilo ac\u00e1 y necesito el dinero para vivir, como todo el mundo, busco iniciativas que se corran por fuera de la l\u00f3gica dominante del mundo en el que vivimos.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Entonces, hace cinco a\u00f1os tambi\u00e9n se abri\u00f3 a artistas con trayectoria y a otros m\u00e1s noveles, a mi me interesa acompa\u00f1ar el desarrollo e impulsar a las directoras y directores creativos m\u00e1s j\u00f3venes.<\/span><\/p>\n<p><b>\u00bfC\u00f3mo es meterse en el mundo de la direcci\u00f3n siendo mujer?<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ojo, hay directoras que laburan hace a\u00f1os: Ana Alvarado, Susana Torres Molina, muy grosas dentro de lo que es el teatro independiente. Me refiero a algo un poco m\u00e1s fino, el lugar de la mujer est\u00e1 mucho m\u00e1s relegado al de la actriz, no le doy una connotaci\u00f3n negativa a esto, de hecho yo me defino sobre todo como actriz porque ese lo que m\u00e1s estudi\u00e9, en todo lo dem\u00e1s, mi formaci\u00f2n es autodidacta. Ahora se est\u00e1 abriendo mucho m\u00e1s y ya no creo que sea eminentemente masculino. Creo que el mundo es un mundo de hombres. Cuando mi pareja falleci\u00f3 hasta el de la inmobiliaria dudaba de si yo iba a ser capaz de pagar el alquiler de este espacio. Si se hubiera muerto la mujer y no el hombre, no s\u00e9 si esas dudas hubieran aparecido. Recib\u00ed mensajes de compa\u00f1eros que me dec\u00edan \u201cBueno, si vos necesit\u00e1s una figura masculina para que te acompa\u00f1e en la escuela\u201d Como si yo no pudiera con la trayectoria que tengo. Eran mensajes ambiguos entre solidaridad para acompa\u00f1arme en un momento doloroso y protecci\u00f3n frente a mi condici\u00f3n de mujer como persona d\u00e9bil. Cuando la mujer tiene una condici\u00f3n de liderazgo muchas veces eso es tomado como una condici\u00f3n f\u00e1lica y no como una caracter\u00edstica de una mujer con capacidad de generar un mundo de ideas que tengan pregnancia en otros sujetos y otras sujetas.<\/span><\/p>\n<p><b>Contame sobre la obra que est\u00e1s planeando<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Todav\u00eda estoy armando la idea. Cuando mir\u00e1s la historia del teatro cl\u00e1sico te das cuenta que no hab\u00eda mujeres que escribieran, salvo Sor Juana In\u00e9s de la Cruz. Entonces todo lo que es la literatura dram\u00e1tica cl\u00e1sica est\u00e1 atravesada por la mirada masculina.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Estoy tratando de atravesar esa l\u00f3gica en personajes femeninos: Antigona, Electra, Ofelia, Son las hero\u00ednas y, tambi\u00e9n, las doncellas en apuros. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Uno de los personajes que a m\u00ed m\u00e1s me interesa es ofelia y cumple con todo lo que es el modelo de la doncella en apuros y es uno de los personajes m\u00e1s importantes de la historia del teatro, muchas actrices anhelan representar a Ofelia. Pod\u00e9s leer su suicidio como un acto de rebeli\u00f3n pero hay algo que cumple con el prototipo de la doncella en apuros muy parecido a la Cenicienta, a Blancanieves. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A mi me interesa pensar eso, pero es algo muy personal y tengo que ver c\u00f3mo volverlo teatral.<\/span><\/p>\n<p><b>\u00bfC\u00f3mo es el uso de lo recursos teatrales en La Bestia Invisible?<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Fue un poco por necesidad y tambi\u00e9n me interesaba mucho la idea de mostrar c\u00f3mo se armaban las escenas: ellos haciendo el movimiento de las luces, iluminandose con celulares; develar que el actor y la actriz \u00a0son los plomos de sus propias escenas y de las escenas de sus compa\u00f1eros y compa\u00f1eras. El teatro no puede quedar afuera de la evoluci\u00f3n social, y deseo aggiornar la tarea.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El gui\u00f3n de la puesta apuesta a un discurso que intenta develar ese momento como una verdad arrasadora y contundente: te muestra que alguien prende la luz pero adem\u00e1s como ese alguien coloca la luz y c\u00f3mo crea la escena donde la prende.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Yo sigo creyendo en el teatro como arte, pero hay cosas que me agotan: que la gente este toda sentada y viene a asistir a la representaci\u00f3n de una historia que es un cuento. Digo esto y a la vez tengo otra obra, Hedda, que es muy cl\u00e1sica.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La puesta comunica enormemente: Un cuerpo en escena transmite; eso tambi\u00e9n es lenguaje. Los espacios como El Br\u00edo tienen esa funci\u00f3n; terminan generando modelos o tendencias que luego el teatro In incorpora. De esa manera un lenguaje que era independiente se vuelve leg\u00edtimo por el contexto en el que est\u00e1 y aparecer\u00e1n otras cuestiones para investigar.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">S\u00e1bados 22:00 <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">teatro EL BR\u00cdO &#8211; ESPACIO DE INVESTIGACI\u00d3N TEATRAL Av Alvarez Thomas 1582<\/span><\/p>\n<p><strong>Texto:<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Emmanuelle Cardon, Florencia Halbide, Germ\u00e1n Leza, Paola Lusardi, Federico Manzioni, Lol\u00f3 Mu\u00f1oz, Juli\u00e1n Ponce Campos, Nayla Pose, Nahuel Saa, Mariano Saba, Lucia Szlak, Marian Vieyra<\/span><\/p>\n<p><strong>Act\u00faan:<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Emmanuelle Cardon, Florencia Halbide, Germ\u00e1n Leza, Paola Lusardi, Federico Manzioni, Lol\u00f3 Mu\u00f1oz, Juli\u00e1n Ponce Campos, Nahuel Saa, Lucia Szlak, Marian Vieyra<\/span><\/p>\n<p><strong>Dise\u00f1o gr\u00e1fico:<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Lucia Szlak<\/span><\/p>\n<p><strong>Direcci\u00f3n:<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Nayla Pose<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hay un dolor, algo inenarrable, que carcome a cada uno de los personajes y que solo podemos percibir, fragmentado, a trav\u00e9s del relato. Ese dolor parece nacer chiquito y crece con el tiempo, se vuelve un monstruo gigante que paraliza a su hu\u00e9sped, una especie de c\u00e1ncer emocional que trasciende cuerpos y generaciones; la obra [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1533,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,96],"tags":[306,305,220],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/IMG_4315-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1532"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1532"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1532\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1552,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1532\/revisions\/1552"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1533"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1532"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1532"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1532"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}