{"id":1540,"date":"2018-07-09T00:28:10","date_gmt":"2018-07-09T03:28:10","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1540"},"modified":"2018-07-08T23:11:43","modified_gmt":"2018-07-09T02:11:43","slug":"aparecida","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/aparecida\/","title":{"rendered":"Aparecida"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cFrente a m\u00ed hay una foto de mi mam\u00e1 conmigo. Estamos tendidas sobre la arena, apenas se ve la espuma del mar en un \u00e1ngulo. Ella tiene la cara tapada por el pelo, a m\u00ed s\u00f3lo se me ve la nunca y su mano enredada en mis rulos. No s\u00e9 cu\u00e1ntos a\u00f1os puedo tener en la foto, puedo decir que su codo se apoya justo en el nacimiento de mi espalda y sus dedos se pierden en mi pelo. \u00bfQu\u00e9 edad hay que tener para que el antebrazo de tu madre tenga la exacta medida de tu torso?\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La imagen se torna n\u00edtida de repente. La pregunta penetra en los ojos del lector o lectora como una aguja punzante. En <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Aparecida,<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> el libro publicado por Editorial Sudamericana en 2015<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">,<\/span><\/i> <span style=\"font-weight: 400;\">Marta Dillon reconstruye con descripciones minuciosas, escenas de su historia de vida, investigaci\u00f3n y poes\u00eda la b\u00fasqueda exhaustiva del cuerpo de su madre secuestrada por la \u00faltima dictadura militar, desde los recuerdos aislados que le quedan de ella. Un retrato en la playa, el timbre de su voz, el olor de su pecho, el contorno de su letra cursiva, la ropa que llevaba puesta la \u00faltima vez que la vio con vida, la comparaci\u00f3n de sus pies, ojos y pesta\u00f1as. Los datos imprecisos e interrogantes que configuran el imaginario de la ni\u00f1ez: \u00bfA qu\u00e9 altura de su escote le llegaba? \u00bfSu mam\u00e1 la quer\u00eda?<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hay un instante que marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s en ese proceso: el llamado del Equipo Argentino de Antropolog\u00eda Forense con la noticia de su hallazgo. \u201c\u00bfLa encontraron? \u00bfQu\u00e9 hab\u00edan encontrado de ella? \u00bfPara qu\u00e9 quer\u00eda yo sus huesos? Porque yo los quer\u00eda. Quer\u00eda su cuerpo (&#8230;) Como si me debieran un abrazo. Como si fueran m\u00edos. Los hab\u00eda, buscado, los hab\u00eda esperado. Los quer\u00eda\u201d, escribe Dillon.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La desaparici\u00f3n no es el final sino el comienzo del relato de la periodista feminista de P\u00e1gina 12. Una narrativa atravesada por la m\u00e1s atroz de las ausencias: aquella que oculta restos, polvo, certezas. Algo a lo que aferrarse. La punta de un hilo de un tejido mucho m\u00e1s grande y oscuro que su paso por H.I.J.O.S ayud\u00f3 a desenhebrar y convertir en rebeli\u00f3n colectiva.<\/span><\/p>\n<p><i><span style=\"font-weight: 400;\">Aparecida <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">cuenta de qu\u00e9 se trata ser hija cuando tu madre est\u00e1 desaparecida y c\u00f3mo se reconstruye esa historia e identidad desde la maternidad y el casamiento con otra mujer. En el a\u00f1o de la sanci\u00f3n la Ley de Matrimonio Igualitario, en el mismo mes en el que identificaron los huesos de su madre, dos d\u00edas despu\u00e9s de que se cumplieran 34 a\u00f1os de su desaparici\u00f3n forzada. \u201cLo \u00fanico solamente m\u00edo era una tristeza oscura y silenciosa, yo habitaba profundidades oce\u00e1nicas mientras en la superficie se preparaba una fiesta que hab\u00eda deseado, perseguido como a un acto de justicia\u201d, relata la autora. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> En un contexto en donde abundan los lugares comunes en torno a qu\u00e9 significa ser madre o mujer, el testimonio de Dillon es indispensable para devolverle todo su peso a las maternidades deseadas y disidentes, al empoderamiento de los cuerpos como s\u00edmbolos de lucha, memoria y resistencia. La materia en donde se hunde el dolor y el paso del tiempo, pero tambi\u00e9n deja sus huellas el afecto.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMe despierto abrazada a mi hijo, enredados los dos, piernas, brazos, su respiraci\u00f3n constante sobre mi pecho, mi nariz sobre su pelo. As\u00ed dorm\u00eda con mi hija mientras fue una ni\u00f1a, as\u00ed crecimos las dos, entrelazadas. Mi maternidad es cuerpo a cuerpo (&#8230;) El lenguaje del amor no se habla, se inscribe. Esa poes\u00eda material es la que aprend\u00ed de mi madre\u201d.<\/span><\/p>\n<p><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Marta Dillon naci\u00f3 en 1966, en Buenos Aires. Empez\u00f3 a trabajar como periodista a los 16 a\u00f1os en la trasnoche de Radio Nacional Mendoza. Form\u00f3 parte de la secci\u00f3n Policiales del diario Nuevo Sur (1989\/1991), fund\u00f3 y dirigi\u00f3 <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">El libertino <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">(mensuario de relatos er\u00f3ticos, 1992\/1994). Public\u00f3 <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Santa Lilita, Biograf\u00eda de una mujer ingobernable <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">(2002)<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">, Vivir con virus. Relatos de la vida cotidiana <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">(2004)<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\"> y Corazones cautivos. La vida en la c\u00e1rcel de las mujeres <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">(2007, Aguilar). <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde 2002 dirige el suplemento feminista \u201cLas 12\u201d, en P\u00e1gina 12. Entre 2008 y 2011 codirigi\u00f3 en el mismo medio el suplemento de diversidad sexual \u201cSoy\u201d. Junto a su ex esposa, Albertina Carri, fund\u00f3 Torta La Productora, donde se embarc\u00f3 en algunos proyectos audiovisuales: <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Visibles <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">(2011), <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">La bella tarea <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">(2012) y <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">23 pares <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">(2012). <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cFrente a m\u00ed hay una foto de mi mam\u00e1 conmigo. Estamos tendidas sobre la arena, apenas se ve la espuma del mar en un \u00e1ngulo. Ella tiene la cara tapada por el pelo, a m\u00ed s\u00f3lo se me ve la nunca y su mano enredada en mis rulos. No s\u00e9 cu\u00e1ntos a\u00f1os puedo tener en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":1541,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[308,307],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/9789500752596.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1540"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1540"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1540\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1543,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1540\/revisions\/1543"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1541"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1540"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1540"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1540"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}