{"id":1544,"date":"2018-07-10T11:30:23","date_gmt":"2018-07-10T14:30:23","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1544"},"modified":"2018-07-10T11:35:26","modified_gmt":"2018-07-10T14:35:26","slug":"el-aborto-y-la-mirada-de-las-religiones","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-aborto-y-la-mirada-de-las-religiones\/","title":{"rendered":"El aborto y la mirada de las religiones"},"content":{"rendered":"<p><strong>Una cuesti\u00f3n de salud p\u00fablica<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Una consigna recorre en forma de pa\u00f1uelo los teatros, las universidades, la calle, el subte y el tren. Es la del aborto legal, seguro y gratuito, la ley que ya obtuvo media sanci\u00f3n en la C\u00e1mara de Diputados el 14 de junio con 129 votos a favor y 125 en contra, tras dos meses de debate. Durante las jornadas previas a la votaci\u00f3n se intercalaron voces de artistas, m\u00e9dicos, pol\u00edticos y periodistas. Muchos de los oradores que expusieron en contra apelaron a sus creencias religiosas, justificando que seg\u00fan ellas la vida comienza desde la concepci\u00f3n y que Dios no permite la interrupci\u00f3n del embarazo. Sin embargo, \u00bfhay una \u00fanica interpretaci\u00f3n de cada religi\u00f3n? \u00bfEsta puede interponerse en la sanci\u00f3n de una ley? <\/span><\/p>\n<p><strong>Seg\u00fan la Iglesia Cat\u00f3lica<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La Iglesia Cat\u00f3lica fue y es la principal adversaria de los que militan la legalizaci\u00f3n de la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, tanto dentro del Congreso como fuera de \u00e9l. Son quienes encabezaron hasta ahora las movilizaciones en contra en todo el pa\u00eds, incluida la vigilia previa a la votaci\u00f3n en Diputados. Sin embargo, seg\u00fan la organizaci\u00f3n Cat\u00f3licas por el Derecho a Decidir, que est\u00e1 a favor de la iniciativa, esta religi\u00f3n no es &#8220;monol\u00edtica&#8221;. Es decir que no todos tienen por qu\u00e9 pensar exactamente igual, y que acerca de temas de moral sexual hay diversidad de posiciones.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El Vaticano sostiene que hay que &#8220;prohibir los abortos para salvar almas inocentes&#8221;. Su oposici\u00f3n a que los seres humanos intervengan en el proceso reproductivo parte del dogma religioso de que la mujer y el hombre no dan la vida, sino que son &#8220;depositarios de la voluntad divina&#8221;. Por eso la Iglesia proh\u00edbe los anticonceptivos y el aborto: estos interfieren con los designios de su Dios. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">J., una mujer cat\u00f3lica que est\u00e1 a favor de la legalizaci\u00f3n del aborto, asegura a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>: &#8220;Yo no lo har\u00eda, pero no puedo imponer mi opini\u00f3n a las dem\u00e1s. Las mujeres no somos objetos y tenemos derecho a decidir si queremos continuar con un embarazo no deseado o no\u201d.\u00a0<\/span>El cristianismo plantea amor al pr\u00f3jimo, vida plena y felicidad y seg\u00fan ella, el aborto ilegal contradice esa idea porque abandona el bienestar de las personas gestantes. \u201cNo estoy de acuerdo con la interpretaci\u00f3n de \u2018ama al pr\u00f3jimo\u2019 que tiene la iglesia porque despu\u00e9s discriminan por orientaci\u00f3n sexual o por identidad de g\u00e9nero. Para m\u00ed su idea es \u2018ama al pr\u00f3jimo si es igual a ti\u2019 y eso yo no lo comparto\u201d, dice J.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ella no es la \u00fanica con esta posici\u00f3n. Seg\u00fan encuesta realizada por el Centro de Estudios de Estado y Sociedad (CEDES), en donde el 72 por ciento de los entrevistados dijo ser cat\u00f3lico, siete de cada diez consideran<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0que la Iglesia Cat\u00f3lica deber\u00eda flexibilizar su posici\u00f3n sobre el aborto. El 60 por ciento reconoce que la mujer que realiza un aborto no debe ser penada por la ley, y el 70 por ciento est\u00e1 de acuerdo con el aborto si el embarazo afecta la salud mental de la mujer o proviene de una violaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En estos \u00faltimos d\u00edas varios obispos presionaron para que no salga la ley o para que el presidente la vete en caso de que salga. Es por eso que el jefe del Bloque Justicialista, Miguel Pichetto, le pidi\u00f3 a la Iglesia &#8220;ejercer la tolerancia&#8221; si es que piensan distinto respecto del proyecto de ley.<\/span><\/p>\n<p><strong>Seg\u00fan la Iglesia Adventista<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Integrantes de la Iglesia Adventista del S\u00e9ptimo D\u00eda publicaron una <a href=\"https:\/\/www.adventistas.org\/es\/institucional\/organizacion\/declaraciones-y-documentos-oficiales\/el-aborto\/\">declaraci\u00f3n<\/a> en donde exponen que esta discusi\u00f3n contrapone las ideolog\u00edas de un gran n\u00famero de cristianos que desean proteger la vida del ser humano que a\u00fan no naci\u00f3 y al mismo tiempo preservar la libertad individual de cada mujer. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Esta religi\u00f3n considera que la vida prenatal del ser humano es &#8220;un don maravilloso de Dios&#8221;, por lo tanto el aborto debe practicarse \u00fanicamente cuando existan motivos significativos. Sin embargo, sostienen que la Iglesia deber\u00eda ofrecer apoyo a las personas gestantes que tienen que afrontar la decisi\u00f3n de abortar: \u201cComo cristianos, estamos comisionados para ser una comunidad de fe llena de ternura y cari\u00f1o, que ayude a los que se encuentran en crisis mientras consideran las alternativas\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa Biblia dice \u2018\u00e1mense y sop\u00f3rtense entre ustedes\u2019 no \u2018ll\u00e9vense bien siempre y cuando est\u00e9n de acuerdo\u2019\u201d, explica Vera Ferrari, que es protestante, y a trav\u00e9s de <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/channel\/UC4VPHJ4bY3CsmAtv3_WZg4w\/featured\">videos<\/a> de Youtube explica su perspectiva acerca del feminismo, el aborto, y otras tem\u00e1ticas. \u201cPrefiero respetar la decisi\u00f3n del otro aunque no sea la m\u00eda. As\u00ed como necesito que respeten mis creencias, yo debo respetar las de los dem\u00e1s y las decisiones que ellas conlleven\u201d, dice. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan Ferrari Dios &#8220;es amor, libertad, justicia y respeto&#8221;. Pero no todos los creyentes siguen este mensaje. \u201c\u00c9l nos quiere libres para decidir. Eso creo que la iglesia puede empezar a replantearse, pero hay que tener mucha fe para creer que puede cambiar su postura &#8211; opina &#8211; Como en cualquier ideolog\u00eda o credo, cuesta salir del paradigma conocido. A Jes\u00fas lo crucificaron por eso\u201d. <\/span><\/p>\n<p><strong>Seg\u00fan la Sinagoga<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La ley hebrea solo permite que una persona gestante aborte cuando hay causas que lo justifican. El debate recae en cu\u00e1les son las razones v\u00e1lidas para hacerlo y eso var\u00eda seg\u00fan cada corriente de la religi\u00f3n. Dentro del juda\u00edsmo que se practica en <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/HHArgentina\/\">Hashomer Hatzair<\/a>, un movimiento juvenil de educaci\u00f3n no formal que educa en base al juda\u00edsmo humanista y sionismo socialista, se defiende el derecho al aborto legal, seguro y gratuito. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl feminismo est\u00e1 muy relacionado con nuestro juda\u00edsmo, porque ponemos la voluntad de una persona por encima de lo que pueda decir la religi\u00f3n. Es por eso que decidimos impulsar una carta a favor del aborto legal, seguro y gratuito\u201d, explican desde la organizaci\u00f3n, que present\u00f3, junto a otros j\u00f3venes de la juventud jud\u00eda, un escrito a la C\u00e1mara de Diputados expres\u00e1ndose a favor del proyecto de ley que ya fue aprobado. <\/span><\/p>\n<p><strong>Un debate pendiente en C\u00e1mara Alta<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Del total de 72 senadores encargados de definir si el aborto va a ser legal o no, 33 se manifestaron en contra, 27 a favor y 12 a\u00fan no fijaron posici\u00f3n. El proyecto de ley ingres\u00f3 al Senado formalmente a fines del mes pasado, hoy a las 14 comienza el plenario en comisiones: ser\u00e1 la primera de las siete jornadas, en las cuales hablar\u00e1n 56 expositores a favor y en contra. Adem\u00e1s ya<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0est\u00e1 fijada la fecha de votaci\u00f3n en el recinto: el 8 de agosto.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Texto:\u00a0Mar\u00eda Bel\u00e9n Ancarola<\/strong><\/em><\/p>\n<p><em><strong>Foto de portada: Anette Etchegaray<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Una cuesti\u00f3n de salud p\u00fablica Una consigna recorre en forma de pa\u00f1uelo los teatros, las universidades, la calle, el subte y el tren. Es la del aborto legal, seguro y gratuito, la ley que ya obtuvo media sanci\u00f3n en la C\u00e1mara de Diputados el 14 de junio con 129 votos a favor y 125 en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":792,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34],"tags":[267,311,310,309,283,312],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG_68632.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1544"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1544"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1544\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1549,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1544\/revisions\/1549"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/792"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1544"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1544"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1544"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}