{"id":1554,"date":"2018-07-12T12:42:59","date_gmt":"2018-07-12T15:42:59","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1554"},"modified":"2018-07-12T13:27:26","modified_gmt":"2018-07-12T16:27:26","slug":"lo-que-perdurara-si-no-se-legaliza-el-aborto","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/lo-que-perdurara-si-no-se-legaliza-el-aborto\/","title":{"rendered":"Lo que perdurar\u00e1 si no se legaliza el aborto"},"content":{"rendered":"<p><strong>Por Daniela Deicas<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En el debate sobre la interrupci\u00f3n del embarazo lo que qued\u00f3 en claro es que si se convierte en <a href=\"http:\/\/www.abortolegal.com.ar\/proyecto-de-ley-presentado-por-la-campana\/\">ley<\/a>, una pr\u00e1ctica frecuente va a dejar de ser peligrosa en nuestro pa\u00eds. Ser\u00e1 sin\u00f3nimo de una salud m\u00e1s segura para personas con posibilidad de gestar. A pesar de este futuro prometedor, sectores conservadores y religiosos se oponen rotundamente a la pr\u00e1ctica del aborto, a\u00fan en casos de violaci\u00f3n o peligro para la salud. Por eso, resulta necesario repensar c\u00f3mo va a seguir todo si el aborto no se legaliza: igual. En un r\u00e1pido an\u00e1lisis, se pueden conocer qu\u00e9 tipo de pr\u00e1cticas se perpetuar\u00e1n en nuestro pa\u00eds si el Estado le da la espalda a una realidad social donde prima la clandestinidad.<\/span><\/p>\n<p><strong>Casos visibles de muertes por aborto en los medios<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; 25 de septiembre del 2000. R\u00edo Grande, Tierra del Fuego. Anal\u00eda Patricia Farf\u00e1n de 17 a\u00f1os muri\u00f3 de una sepsis en el <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Hospital Regional de R\u00edo Grande<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> luego de un aborto mal practicado. Por el hecho fue condenada a 9 a\u00f1os de prisi\u00f3n la mujer que le realiz\u00f3 la intervenci\u00f3n, Alejandra Liliana Churquina. Tambi\u00e9n Teodora Castro, la mam\u00e1 de Anal\u00eda, una mujer boliviana y analfabeta. La justicia la acus\u00f3 de \u201cabandono de persona seguido de muerte\u201d y cumpli\u00f3 una pena de 7 a\u00f1os. Tanto Anal\u00eda como Teodora se encontraban en situaci\u00f3n de vulnerabilidad y pobreza. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; 19 de noviembre de 2005. Andacollo, Neuqu\u00e9n. Una mujer muri\u00f3 a ra\u00edz de una infecci\u00f3n generalizada en el hospital Neuqu\u00e9n. No dio muchos detalles, ni le dijo a los m\u00e9dicos que se hab\u00eda realizado un aborto. Ten\u00eda dos hijas menores con las que conviv\u00eda. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; 11 de septiembre de 2017. La Quiaca, Jujuy. Una joven de 18 a\u00f1os, que hab\u00eda ocultado su embarazo desde el inicio, decidi\u00f3 autoprovocarse un aborto en el s\u00e9ptimo mes de gestaci\u00f3n y muri\u00f3 a causa de una hemorragia. Nunca pidi\u00f3 ayuda. La encontraron los vecinos. Viv\u00eda en un barrio alejado y pobre, en la peque\u00f1a localidad de Yavi Chico.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; 3 de marzo de 2018. Villa Matoque, Santiago del Estero. Mar\u00eda Campos, de 37 a\u00f1os, muri\u00f3 en el Hospital Regional de la capital provincial por una infecci\u00f3n provocada por un aborto mal hecho. Viv\u00eda con su familia en un pueblo donde ni siquiera hab\u00eda se\u00f1al de celular. Atraves\u00f3 300 kil\u00f3metros en ambulancia y cuando lleg\u00f3 no lograron salvarla. Ten\u00eda seis hijos, un var\u00f3n y cinco mujeres. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; 15 de junio de 2018. Or\u00e1n, Salta. Una joven de 20 a\u00f1os falleci\u00f3 en terapia intensiva en el Hospital San Vicente. Esa misma semana, el hospital local atendi\u00f3 a cinco mujeres m\u00e1s que se practicaron abortos en la clandestinidad. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; 4 de julio de 2018. Goya, Corrientes. Una joven de 25 a\u00f1os, madre de dos ni\u00f1os peque\u00f1os, lleg\u00f3 de madrugada al Hospital Zonal de Goya y muri\u00f3 a causa de una hemorragia. Los m\u00e9dicos reconocieron que hab\u00eda un aborto en curso, pero no pudieron salvarla. Cuando le preguntaron por qu\u00e9 hab\u00eda tardado tanto en acercarse a una guardia, ella dijo que una amiga le hab\u00eda aconsejado que hiciera reposo en su casa, que \u201cse le iba a pasar\u201d. Esta ciudad a\u00fan no cuenta con un protocolo de actuaci\u00f3n en casos de abortos no punibles. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Esas adolescentes y mujeres adultas accedieron a pr\u00e1cticas inseguras, a\u00fan sabiendo que pon\u00edan en riesgo la vida, pero con el deseo irrefrenable de no seguir adelante con el embarazo, de no maternar. Y muchas, que no trascendieron, quedaron con secuelas o les negaron su derecho a abortos no punibles en hospitales p\u00fablicos. Un caso resonante fue el <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/el-aborto-que-pudo-salvar-la-vida-de-ana-maria\/\">Ana Mar\u00eda Acevedo<\/a>, en la ciudad de Santa Fe en 2006, que se record\u00f3 en el debate previo a la votaci\u00f3n en Diputados. La joven de 19 a\u00f1os ten\u00eda c\u00e1ncer y los m\u00e9dicos obligaron a continuar el embarazo: no quisieron administrarle quimioterapia. Meses despu\u00e9s muri\u00f3 y tambi\u00e9n su hija reci\u00e9n nacida. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Por otra parte, de no aprobarse, seguir\u00e1n en aumento los casos de embarazos forzados en menores de edad. Hace algunos d\u00edas, en Misiones, una ni\u00f1a de 14 a\u00f1os quiso suicidarse. Se tir\u00f3 de la ventana del segundo piso del Hospital Samic, de la ciudad Leandro N. Alem<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">donde estaba internada. Ella cursaba el sexto mes de embarazo bajo un cuadro depresivo. En ese sentido no es menor el dato que expuso Lisandro Benmaor, el ministro de Desarrollo Social de esa provincia: 200 ni\u00f1as violadas fueron obligadas a parir el a\u00f1o pasado.<\/span><\/p>\n<p><strong>Profesionales en contra<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Son muchos los profesionales de la salud que demostraron abiertamente su postura antiaborto: en marchas, en el Congreso, a trav\u00e9s de videos colectivos y declaraciones particulares. Uno de los m\u00e1s repudiados en redes sociales fue Facundo Segovia Barcena, anestesi\u00f3logo en el Hospital de La Madre y El Ni\u00f1o y secretario general de la Asociaci\u00f3n Anestesiol\u00f3gica Riojana. El profesional public\u00f3 en su cuenta de Facebook, que de aprobarse el aborto, en \u201csu guardia\u201d har\u00eda legrados sin anestesia para torturar a las mujeres. Lo echaron.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Tucum\u00e1n a\u00fan no cuenta con un protocolo de actuaci\u00f3n para casos de aborto no punibles. La semana pasada Fabiana Reina<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><b>,\u00a0<\/b>ginec\u00f3loga infanto-juvenil, practic\u00f3 uno en el marco de la normativa vigente a nivel nacional. El caso fue el de una ni\u00f1a de 11 a\u00f1os, que fue acompa\u00f1ada por su madre. A pesar de que la pr\u00e1ctica se encuentra contemplada en el C\u00f3digo Penal y respaldada por el Fallo FAL de la Corte, la profesional recibi\u00f3 amenazas e insultos a su tel\u00e9fono personal y fue escrachada en las redes sociales, al mismo tiempo que se difundieron datos privados de la ni\u00f1a abusada. Quisieron que \u201cresponda\u201d ante la justicia. El hecho ocurri\u00f3 en el Hospital Nicol\u00e1s Avellaneda, que declar\u00f3 la objeci\u00f3n de conciencia institucional. Es el mismo donde inici\u00f3 el <a href=\"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/28508-quien-me-devuelve-los-tres-anos-que-pase-presa\">caso de Bel\u00e9n<\/a>, la joven que estuvo presa tres a\u00f1os por un aborto espontaneo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En Santa Fe, Stella Maris Escalada, ex enfermera del Hospital de Ni\u00f1os local alent\u00f3 a sus colegas a provocarles &#8220;mucho dolor&#8221; a quienes quisieran acceder a un aborto y el Ministerio de Salud de la provincia repudi\u00f3 los dichos. Incluso el hospital Iturraspe, donde muri\u00f3 Ana Mar\u00eda Acevedo, declar\u00f3 de antemano la objeci\u00f3n de conciencia institucional para todo el sector de ginecolog\u00eda. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">De nada sirve estar en contra de la legalizaci\u00f3n, porque eso ser\u00eda estar a favor de que esta realidad contin\u00fae. Eso no demostrar\u00e1 m\u00e1s que un desprecio evidente hacia las mujeres y personas gestantes, una falta de entendimiento al fin \u00faltimo de este <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/falta-envido-y-truco-para-el-aborto-legal\/\">debate hist\u00f3rico<\/a> que se dar\u00e1 el 8 de agosto, d\u00eda de la votaci\u00f3n en Senadores. D\u00eda en que el aborto ser\u00e1 ley.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Marina Carniglia\u00a0<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Daniela Deicas En el debate sobre la interrupci\u00f3n del embarazo lo que qued\u00f3 en claro es que si se convierte en ley, una pr\u00e1ctica frecuente va a dejar de ser peligrosa en nuestro pa\u00eds. Ser\u00e1 sin\u00f3nimo de una salud m\u00e1s segura para personas con posibilidad de gestar. A pesar de este futuro prometedor, sectores [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1383,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[267],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/MG_2468.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1554"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1554"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1554\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1558,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1554\/revisions\/1558"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1383"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1554"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1554"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1554"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}