{"id":1564,"date":"2018-07-17T14:17:26","date_gmt":"2018-07-17T17:17:26","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1564"},"modified":"2018-07-17T14:17:26","modified_gmt":"2018-07-17T17:17:26","slug":"el-loco-charlin-la-historia-de-un-juez-violento","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-loco-charlin-la-historia-de-un-juez-violento\/","title":{"rendered":"El loco Charl\u00edn: la historia de un juez violento"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Fueron 58 d\u00edas. Ese tiempo bast\u00f3 para que varias secretarias y empleadas del Juzgado de Primera Instancia de Santa Rosa, La Pampa, denunciaran al juez Jos\u00e9 Antonio Charl\u00edn por malversaci\u00f3n de fondos, abuso sexual, abuso de autoridad y violencia de g\u00e9nero. El 18 de mayo, luego de un r\u00e1pido juicio que inici\u00f3 en marzo de este a\u00f1o, condenaron a Charl\u00edn a cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n efectiva y diez a\u00f1os de inhabilitaci\u00f3n de ejercer cargos p\u00fablicos. No fue f\u00e1cil conseguir la sentencia. Tampoco fue f\u00e1cil denunciar. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Charl\u00edn lleg\u00f3 a ese juzgado para reemplazar al juez titular, enfermo de un c\u00e1ncer avanzado. Hab\u00eda sido nombrado para ejercer en General Pico, pero como a\u00fan no hab\u00eda juzgado f\u00edsico lo mandaron a Santa Rosa. Ten\u00eda, adem\u00e1s, un expediente caliente entre sus manos: la investigaci\u00f3n de una red de trata en la localidad pampeana de Lonquimay, donde el intendente Luis Rogers estaba involucrado. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">No se sab\u00eda mucho de Charlin, de sus antecedentes, ni de su forma de trabajar. Lo que s\u00ed se supo era que le gustaba gritar y muy fuerte. Eso lo not\u00f3 Celia Traverso, la secretaria Electoral del juzgado. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;P<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">rimero fue violento conmigo. A la cara nunca me hab\u00eda dicho nada, hasta ese momento. Siempre era a trav\u00e9s de terceros, que era muy de su estilo, de manejarse a trav\u00e9s de otros. Al principio pens\u00e9 que era solo contra m\u00ed &#8211; dijo Celia a <strong><em>Feminacida\u00a0<\/em><\/strong><\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; \u00c9l ten\u00eda apodos para cada una de nosotras: la yegua, la conchuda, la india. En una ocasi\u00f3n me agarr\u00f3 una vez, me zamarre\u00f3 del brazo en el medio de un pasillo de la secretar\u00eda electoral y me dijo &#8216;\u00bfQu\u00e9 te pasa a vos que andas tan seria?&#8217; a lo que contest\u00e9 &#8216;perd\u00f3n se\u00f1or, su\u00e9lteme, pero yo soy seria&#8217;\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Celia sospechaba que era su blanco por tener el manejo de la caja financiera del juzgado, pero la secretaria privada del juez Adriana Bauman viv\u00eda el maltrato de forma m\u00e1s directa. Las cosas con Charl\u00edn tampoco hab\u00edan empezado bien. Alicia C\u00e1nepa, otra secretaria, tambi\u00e9n record\u00f3 bien esa primera semana: &#8220;Eran\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">situaciones bastante violentas, con gritos. Yo la ve\u00eda a Adriana bastante mal y alterada porque dec\u00eda \u00e9l que la trataba mal, que le daba \u00f3rdenes en malos t\u00e9rminos, digamos, as\u00ed empezaron las cosas&#8221;. Luego vino el \u201cepisodio de la trincheta\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;En esos d\u00edas, le apoy\u00f3 una trincheta en el cuello a Adriana. Dijo que era un chiste, que la trincheta estaba cerrada y ella se llev\u00f3 gran susto. Trat\u00f3 de imponer miedo a todo el mundo. Es imposible que un juzgado funcione como \u00e9l quer\u00eda: aparec\u00eda al mediod\u00eda, cuando la gente ya se iba y pretend\u00eda que se quedaran hasta diez o doce de la noche&#8221;, agreg\u00f3 Alicia.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Con los ataques a Celia<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, Charl\u00edn se asegur\u00f3 de tomar control de los fondos electorales del juzgado que deb\u00edan ser destinados a financiar la elecci\u00f3n en Santa Rosa. Sus adquisiciones fueron, por enumerar algunas: un juego de sillones para su oficina, un dvd, una televisi\u00f3n y ropa. \u201cLo que esta persona no admit\u00eda era un &#8216;no&#8217;, \u00e9l ten\u00eda poder sobre todos nosotros. Lleg\u00f3 un momento que nos desgast\u00f3. Durante 58 d\u00edas el juzgado careci\u00f3 de firmas, de organizaci\u00f3n y su inter\u00e9s era quedar como juez fijo\u201d, explic\u00f3 Celia. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Charl\u00edn hab\u00eda logrado imponer un clima de miedo y nerviosismo. Todos trabajaban con la puerta abierta, en silencio y tratando de no molestarlo. Con los d\u00edas la violencia creci\u00f3.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cRompi\u00f3 sillones y otras cosas a patadas en actos de furia. Una vez, despu\u00e9s de darme una orden a los gritos subi\u00f3 a su despacho y le dio una pi\u00f1a a la pared delante de Adriana\u201d, cuenta a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Daniela Anocibar, otra de las v\u00edctimas. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Uno de los recuerdos m\u00e1s v\u00edvidos de las secretarias fue el momento en que Charl\u00edn sac\u00f3 el arma de su custodio y apunt\u00f3 a todo el juzgado. La dejaba en el escritorio, como un trofeo. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Un d\u00eda le pidi\u00f3 a Celia que lo acompa\u00f1ara a sacarse una foto para la obra social. \u201cDale, no seas forra\u201d, insisti\u00f3. Ella volvi\u00f3 a su casa, se larg\u00f3 a llorar y pens\u00f3 hasta cuando tendr\u00eda que soportarlo. Llam\u00f3 por tel\u00e9fono a Julio Piumato, su secretario gremial, y le coment\u00f3 de una carta que hab\u00eda mandado en secreto al sindicato explicando la situaci\u00f3n. \u201cVamos a ver como sigue esto\u201d fue la respuesta. Esa semana la hermana de Celia, Alicia, fue a hacer la denuncia. Al d\u00eda siguiente Juan Jos\u00e9 Baric, fiscal conocido por llevar a la corte a los intendentes c\u00f3mplices de trata sexual en La Pampa, tom\u00f3 declaraci\u00f3n a las secretarias del juzgado. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cYo creo que mi hermana declar\u00f3 porque sab\u00eda lo que me estaba pasando, ella ve\u00eda mi grado de estr\u00e9s. Estuve separada de mi pareja un mes y sufr\u00eda desmayos. Mi secretaria, Rosaura, tuvo una par\u00e1lisis facial. Fueron 58 d\u00edas en los que vivimos un infierno\u201d, cuenta Celia.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Antes de la denuncia, los varones del juzgado no quer\u00edan dejar solas a las mujeres en las oficinas. Cubr\u00edan los turnos por si pasaba algo. La denuncia la hicieron un viernes y el lunes tuvieron que volver a trabajar, temblando ante el juez que hab\u00eda cerrado de un portazo la puerta de su despacho. Alicia, decidida, llam\u00f3 a la C\u00e1mara de Bah\u00eda Blanca para pedirle acciones inmediatas: &#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El presidente de la c\u00e1mara estaba de licencia, habl\u00e9 con el vicepresidente y le ped\u00ed por favor que se constituya en el juzgado. Nos dieron varias vueltas. Una de las secretarias de la c\u00e1mara nos dijo \u201csi ustedes no salen a la calle esto no se va a resolver\u201d. El mi\u00e9rcoles, decidimos que nadie ingresara en el juzgado hasta que no saquen a Charl\u00edn. Nos vinieron a apoyar del gremio de Buenos Aires y de La Pampa, gracias a eso lo destituyeron el jueves a la tarde&#8221;.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luego de la sentencia, que a\u00fan est\u00e1 pendiente de confirmaci\u00f3n, las secretarias volvieron al lugar donde trabajan hace veinte a\u00f1os. \u201cNos la jugamos toda, la sentencia fue reivindicatoria. Estoy segura que debe haber otro Charl\u00edn en el pa\u00eds y esto sirve para otros juzgados, para que esto no vuelva a pasar\u201d, afirma Celia. <\/span>Otra<span style=\"font-weight: 400;\"> secretaria, Iara Silvestre, lo denunci\u00f3 por abuso sexual, cuando \u00e9ste hac\u00eda comentarios mis\u00f3ginos sobre su cuerpo. Pero n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">o quiso declarar. Tampoco Charl\u00edn: su abogado le recomend\u00f3 no hablar con la prensa. \u00a0<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Fueron 58 d\u00edas. Ese tiempo bast\u00f3 para que varias secretarias y empleadas del Juzgado de Primera Instancia de Santa Rosa, La Pampa, denunciaran al juez Jos\u00e9 Antonio Charl\u00edn por malversaci\u00f3n de fondos, abuso sexual, abuso de autoridad y violencia de g\u00e9nero. El 18 de mayo, luego de un r\u00e1pido juicio que inici\u00f3 en marzo de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":1565,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[319,316,318,317],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/Condenaron-a-5-amos-de-prision-al-exjuez-Charlin-2-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1564"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1564"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1564\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1568,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1564\/revisions\/1568"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1565"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1564"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1564"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1564"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}