{"id":1585,"date":"2018-07-25T12:22:21","date_gmt":"2018-07-25T15:22:21","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1585"},"modified":"2019-11-04T19:39:34","modified_gmt":"2019-11-04T22:39:34","slug":"la-fiesta-de-15-en-tiempos-feministas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-fiesta-de-15-en-tiempos-feministas\/","title":{"rendered":"La fiesta de 15 en tiempos feministas"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las luces se apagan de golpe. Los invitados comienzan a bajar la voz mientras la m\u00fasica cambia y la silueta de un vestido comienza a dibujarse detr\u00e1s de una pantalla grande. Las palabras emotivas de la anfitriona resuenan en todo el sal\u00f3n. La quincea\u00f1era baja de un escenario llorando, abraza a su padre que camina junto a ella y abre el baile de la noche con un vals. Sus amigas se turnan para sacarse <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">selfies <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">con la misma c\u00e1mara con la que se retratan en las marchas con el pa\u00f1uelo verde. \u00bfC\u00f3mo es ser feminista en tiempos de fiestas de 15?<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEsper\u00e9 m\u00e1s el 8M que mi fiesta de 15 a\u00f1os, para que se den una idea de lo importante que es el feminismo para m\u00ed\u201d, twitte\u00f3 Olivia. \u201cMi vieja me confes\u00f3 que ella no quer\u00eda hacerme la fiesta de 15, pero que me dej\u00f3 hacerla porque \u2018con el trato que recibimos las mujeres en la sociedad est\u00e1 bueno por un d\u00eda poder ser la reina\u2019. \u00bfPueden creer que mi madre invent\u00f3 el feminismo? #Iconic\u201d, public\u00f3 en su cuenta Laura. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMe despert\u00e9 con la esperanza de que en alg\u00fan lugar una piba est\u00e9 por festejar sus quince con una tem\u00e1tica \u2018verde aborto legal\u2019 y que los souvenirs sean pa\u00f1uelos de la Campa\u00f1a para todes, porque eso har\u00eda yo si tuviese 15\u201d, expres\u00f3 en la misma red social Merlina.<\/span><\/p>\n<p><strong>Un cambio de \u00e9poca<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ana tiene 16 a\u00f1os. Estudia en una escuela privada y laica de Barracas. Su grupo principal de amigas es del Colegio Nacional Buenos Aires, donde asisti\u00f3 hasta hace poco tiempo. Con ellas particip\u00f3 en las marchas de \u201cNi una menos\u201d. \u201cMis amigas son todas feministas, y algunas hicieron fiesta de 15. Yo no, prefer\u00ed el viaje. Hice algo chiquito en mi casa para socializar y me puse un vestido negro. En ese momento no dije que era por el feminismo pero lo fue, el tema del vestido blanco me hac\u00eda ruido\u201d, manifiesta mientras luce una remera con la inscripci\u00f3n <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">The future is female.<\/span><\/i><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa celebraci\u00f3n de los quince a\u00f1os de una jovencita no es otra cosa que un rito de paso, es el momento en que socialmente una adolescente pasa de ser considerada una ni\u00f1a a una mujer. Tradicionalmente, y en especial en comunidades muy conservadoras, se considera que estas ni\u00f1as ya son aptas para tomar las responsabilidades de la edad adulta; que tienen edad suficiente para mantener relaciones de noviazgo que las lleven directamente al matrimonio para cumplir con su misi\u00f3n tradicional: ser madres amorosas y abnegadas, esposas obedientes y sumisas, salvaguardas del bienestar espiritual familiar, administradoras de sus casas y, en algunos casos, incluso, proveedoras materiales del hogar\u201d, describe Mayavel Sabor\u00edo Carranza, historiadora mexicana. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En su <a href=\"http:\/\/www.revistadecires.cepe.unam.mx\/articulos\/art14-2.pdf\">art\u00edculo<\/a> \u201cLa quincea\u00f1era, un fen\u00f3meno de transculturaci\u00f3n e interculturalidad\u201d, la autora relaciona el origen de esta celebraci\u00f3n con las presentaciones de las mujeres en varios pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina ante las cortes europeas, donde se organizaban bailes en los que las \u201cse\u00f1oritas de la alta sociedad&#8221; eran protagonistas. \u201cEn estos espacios, las adolescentes se presentaban ante la comunidad como disponibles ya para el \u2018mercado\u2019 matrimonial. Iniciaron en las oligarqu\u00edas latinoamericanas, y alrededor de los a\u00f1os 50 del siglo pasado se fueron permeando a las clases populares\u201d, agrega.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Lila vive en la villa 31. Cumpli\u00f3 15 a\u00f1os en abril. Desde chica so\u00f1aba con celebrarlos vestida de largo y hacer una fiesta. Los preparativos se complicaron cuando su pap\u00e1 fue detenido por un conflicto con la ley penal, y los ahorros pasaron a ser destinados a un abogado. La familia entera se propuso celebrar su cumplea\u00f1os igual. La adolescente baj\u00f3 de un auto que llevaba atado un lazo verde en el techo, luciendo una corona y un vestido del mismo color. Su hermano mayor le puso los zapatos y su mam\u00e1 le entreg\u00f3 un ramo de rosas que Lila abraz\u00f3 con mucha fuerza. Cada una lo vive y disfruta a su manera: \u201cLa mejor noche de mi vida\u201d, escribi\u00f3 en el pie de una foto en su cuenta de Facebook, donde tambi\u00e9n subi\u00f3 im\u00e1genes del emblema de la Campa\u00f1a por el Aborto Legal. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa joven ha entrado en la sociedad de las mujeres. Un mundo que antes le era inaccesible y que a trav\u00e9s de su fiesta demostrar\u00e1 merecerlo. Las etapas que \u00e9sta debi\u00f3 pasar nos hacen pensar en el cuento de La Cenicienta. Pero no s\u00f3lo hacen referencia al paso a la condici\u00f3n de mujer; los vals, el zapato de tac\u00f3n, la corona, tantos s\u00edmbolos presentes en el cuento de Walt Disney que remiten a otro tipo de paso: el del ascenso socio-econ\u00f3mico. Aquella noche, metaf\u00f3ricamente, la quincea\u00f1era, su familia y sus invitados acceden a otra categor\u00eda social: la de la aristocracia\u201d, se\u00f1ala Lorena Favier, antr\u00f3pologa especializada en estudios de g\u00e9nero que analiz\u00f3 los or\u00edgenes de la pr\u00e1ctica. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Sin embargo, establece una alerta: \u201cLa promoci\u00f3n de valores tradicionales existe en innumerables \u00e1mbitos de la vida social y no solo en la fiesta de quince a\u00f1os. Asimismo, chicas y familias que no festejan esta celebraci\u00f3n promueven de igual forma, valores tradicionales en cuanto a los papeles femenino y masculino. Por lo tanto, la reproducci\u00f3n de estos no se atribuye \u00fanicamente a ese evento, ni a las clases sociales que lo festejan, sino que es parte de una ideolog\u00eda patriarcal existente en todos los estratos de la sociedad\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Paula va a un colegio cat\u00f3lico en Vicente L\u00f3pez, y eligi\u00f3 no hacer fiesta. \u201cSe nota que la \u00fanica funci\u00f3n que tiene es que la quincea\u00f1era sea una \u2018princesa\u2019. Todo tiene que ser delicado, como si yo tuviese que ser el centro de atenci\u00f3n y toda una se\u00f1orita por cumplir 15, usar un vestido y estar toda maquillada pas\u00e1ndola mal porque quiero que todo salga perfecto en el d\u00eda. Ya de por s\u00ed ni te imaginas a un chico haciendo una fiesta de 15. Los pibes no lo piensan porque saben que quedan como boludos y, si lo barajan, los tratan de afeminados. Igual son lindas, la pasas bien, te juntas con amigos y hay pibas que realmente la quieren hacer y est\u00e1 perfecto por ellas. Pero a otras las obligan\u201d, opina.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Valentina, su compa\u00f1era de curso, vivi\u00f3 ese compromiso en carne propia: \u201cEn mis 15 me preguntaban todo el tiempo si iba a bailar con alg\u00fan novio. Y yo no quer\u00eda saber nada con eso, hice fiesta por obligaci\u00f3n, no por elecci\u00f3n propia. La pas\u00e9 bien igual, pero hab\u00eda mucha hipocres\u00eda por parte de todos. Yo creo que es algo que se est\u00e1 dejando de hacer. La mayor\u00eda de mis amigas hizo viaje, o si se hace fiesta es por diversi\u00f3n. En la m\u00eda no hubo vals, ni bail\u00e9 con mi pap\u00e1: fue todo cumbia\u201d. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luc\u00eda tiene 22 a\u00f1os. El mes pasado tuvo la fiesta de 15 de su prima y volvi\u00f3 sorprendida: \u201cLas pibas estaban vestidas como quer\u00edan, todas diferentes, hermosas, cantando rock nacional. Me acuerdo de nosotras a su edad, de nuestros vestidos de gala, los peinados id\u00e9nticos y me cuesta imaginarlo hoy\u201d, dice. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/la-pelea-por-el-aborto-legal-en-las-escuelas\/\">adolescentes<\/a> son actrices centrales de este proceso complejo y liberador que es la revoluci\u00f3n feminista. La purpurina, los interrogantes y la posibilidad de elegir c\u00f3mo vestir el cuerpo y pararse ante lxs dem\u00e1s llegaron a los salones de fiesta para marcarle la agenda a una tradici\u00f3n patriarcal que las interpela y empieza a mostrar sus propios matices. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las luces se apagan de golpe. Los invitados comienzan a bajar la voz mientras la m\u00fasica cambia y la silueta de un vestido comienza a dibujarse detr\u00e1s de una pantalla grande. Las palabras emotivas de la anfitriona resuenan en todo el sal\u00f3n. La quincea\u00f1era baja de un escenario llorando, abraza a su padre que camina [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":1586,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[6,326,327],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/quince-fifteen-15-san-juan-morrillos-foto-fiesta-0020.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1585"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1585"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1585\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1588,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1585\/revisions\/1588"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1586"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1585"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1585"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1585"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}