{"id":1595,"date":"2018-07-27T00:20:30","date_gmt":"2018-07-27T03:20:30","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1595"},"modified":"2018-07-26T12:23:43","modified_gmt":"2018-07-26T15:23:43","slug":"una-amistad-sorora-que-brota-en-el-bano","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-amistad-sorora-que-brota-en-el-bano\/","title":{"rendered":"Una amistad sorora que brota en el ba\u00f1o"},"content":{"rendered":"<p><em><strong>&#8220;\u00bfMe dec\u00eds de ma\u00f1ana?&#8221;, es una representaci\u00f3n del universo femenino m\u00e1s \u00edntimo contado desde las profundidades de un ba\u00f1o. All\u00ed dos mujeres se cuentan todos sus secretos.<\/strong><\/em><\/p>\n<p>Vera Dalla Pasqua y Florencia Michalewicz est\u00e1n en escena cuando ingresamos a la sala. Las actrices desarman su postura de estatua una vez que las luces se apagan. Sus cuerpos van cobrando vida y descienden de los pedestales en el que se encontraban paradas: dos inodoros. Rompen la cuarta pared y hablan con el p\u00fablico, comentan los desaf\u00edos de encarar esta obra, hacen chistes y dejan caer comentarios ir\u00f3nicos sobre la fuerte carga simb\u00f3lica de ser dos sujetos femeninos dirigidas por un director, y no uno desconocido, sino por Cesar Brie: el dramaturgo y actor argentino que vivi\u00f3 exiliado en Italia y luego en Bolivia tras la \u00faltima dictadura militar. De vuelta en Buenos Aires desde hace algunos a\u00f1os, Brie nos deleita ahora con este espect\u00e1culo sumamente po\u00e9tico, construido en conjunto con las actrices, a partir de un imaginario que ellas le propusieron. Contar una historia desde la intimidad de un ba\u00f1o.<\/p>\n<p>Se trata del recorrido de dos amigas por los recuerdos de la infancia, la adolescencia, la juventud y la vejez. Ellas reflexionan sobre la vida misma, trayendo al presente momentos decisivos que quedaron marcados. La abuela italiana que daba consejos, la otra abuela que cuidaba a su nieta acr\u00f3bata, un padre ausente, una madre depresiva, amigos que dejaron de verse, ex novios, relaciones tormentosas, el rencor y la melancol\u00eda. En un juego r\u00edtmico que nunca decae, transitan el espacio escenificando cada evocaci\u00f3n en un lugar del toilette.<\/p>\n<p>Todos los objetos son desplazables e intercambiables, mostrando as\u00ed las distintas etapas de sus vidas. El inodoro, el bidet, la ba\u00f1era, espejos, brochas, casi todo tiene ruedas y puede moverse por el espacio. Son los elementos de todos los ba\u00f1os que ellas han habitado. Estos materiales toman gran protagonismo porque facilitan la narraci\u00f3n. Apoyadas en su experiencia personal (Vera es bailarina y Florencia es acr\u00f3bata) las actrices ponen en juego sus cuerpos constantemente, en interacci\u00f3n con la escenograf\u00eda, otorgando de esta manera mucho aire y flexibilidad a la puesta.<\/p>\n<p>Las palabras no sobran. Est\u00e1n dichas en los momentos justos y con los tonos adecuados. Como un concierto entonado a dos voces, la din\u00e1mica coral nos lleva de viaje a un universo tan \u00edntimo como universal. El ba\u00f1o, aquel lugar del que se dice que es el elegido por las mujeres para charlar; aquel donde nos encerr\u00e1bamos de peque\u00f1as para transitar enojos y frustraciones, para contarnos secretos; aquel en el que a veces parimos y otras tantas perdemos embarazos y\/o morimos. Lejos de mostrarse impotentes, d\u00f3ciles y pasivas, estas mujeres abren las puertas de un mundo complejo, deseante, ambiguo, lleno de s\u00edmbolos y fantas\u00edas. Heridas y goces que ya no se transitan en el silencio y la oscuridad, sino que se escenifican y exponen.<\/p>\n<p>La cortina de la ba\u00f1era sirve como bandera de lucha. Tambi\u00e9n como manto para tapar el cuerpo femenino que no debe ser expuesto ante el p\u00fablico para evitar el pudor de la sociedad. Un momento de quiebre importante en la obra es la escenificaci\u00f3n de una joven en el consultorio m\u00e9dico a punto de realizarse un aborto clandestino, acompa\u00f1ada por su amiga. Sin caer en el golpe bajo ni en simplificaciones, esa escena condensa toda la potencia de la obra. Esos dos cuerpos femeninos son capaces de contar po\u00e9ticamente un tr\u00e1nsito tan violento como irreal, un hecho que marca a fuego a cualquier mujer.<\/p>\n<p>Ser hija, madre, nieta, esposa, ex novia. Ser exiliada, historia, presente y pasado, recuerdo y vivencia. <strong><em>\u00bfMe dec\u00eds de ma\u00f1ana?<\/em> <\/strong>es un gran viaje por esas instancias, sensaciones y emociones; un viaje del volver, del reencontrarse. Si pueden regresar a cada uno de esos rincones es porque alguna vez pudieron irse. Hoy vuelven a ellos e imaginan el futuro, \u00bfc\u00f3mo ser\u00e1n los pr\u00f3ximos ba\u00f1os que habitemos con nuestras amigas?<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1597 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/000182184.jpg\" alt=\"\" width=\"311\" height=\"467\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/000182184.jpg 1080w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/000182184-200x300.jpg 200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/000182184-768x1152.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/000182184-683x1024.jpg 683w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/000182184-740x1110.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/000182184-600x900.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 311px) 100vw, 311px\" \/><\/p>\n<p><strong>Ficha t\u00e9cnico art\u00edstica<\/strong><\/p>\n<p>Autor\u00eda: C\u00e9sar Brie, Vera Dalla Pasqua, Chiara Davolio, Florencia Michalewicz<\/p>\n<p>Int\u00e9rpretes: Vera Dalla Pasqua, Florencia Michalewicz<\/p>\n<p>Vestuario: Rocio Ambrosoni, Sharon Luscher<\/p>\n<p>Escenograf\u00eda: Roc\u00edo Zanier Quintas<\/p>\n<p>Objetos: Rocio Ambrosoni, Sharon Luscher<\/p>\n<p>Video: Juan Barone<\/p>\n<p>M\u00fasica: Pablo Brie<\/p>\n<p>Fotograf\u00eda: Hern\u00e1n Paulos<\/p>\n<p>Dise\u00f1o gr\u00e1fico: Daniela Potente<\/p>\n<p>Arreglos musicales: Mat\u00edas Wilson<\/p>\n<p>Producci\u00f3n: Fernando Rosen<\/p>\n<p>Direcci\u00f3n: C\u00e9sar Brie<\/p>\n<p>Sala: La Carpinter\u00eda (Jean Jaures 858, CABA)<\/p>\n<p>Funciones: Mi\u00e9rcoles 20:30hs<\/p>\n<p>Entradas: $300<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;\u00bfMe dec\u00eds de ma\u00f1ana?&#8221;, es una representaci\u00f3n del universo femenino m\u00e1s \u00edntimo contado desde las profundidades de un ba\u00f1o. All\u00ed dos mujeres se cuentan todos sus secretos. Vera Dalla Pasqua y Florencia Michalewicz est\u00e1n en escena cuando ingresamos a la sala. Las actrices desarman su postura de estatua una vez que las luces se apagan. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":8,"featured_media":1596,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,96],"tags":[82,330],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/000181890.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1595"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/8"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1595"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1595\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1599,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1595\/revisions\/1599"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1596"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1595"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1595"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1595"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}