{"id":1600,"date":"2018-07-30T13:12:17","date_gmt":"2018-07-30T16:12:17","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1600"},"modified":"2018-07-30T13:41:10","modified_gmt":"2018-07-30T16:41:10","slug":"aborto-legal-el-cura-que-escapo-de-ser-padre","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-el-cura-que-escapo-de-ser-padre\/","title":{"rendered":"Aborto legal: el cura que escap\u00f3 de ser padre"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>Agustina es hija de un sacerdote reconocido de Salta, Carlos Gamboa. Hace poco lo vio por televisi\u00f3n posicion\u00e1ndose en contra del proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo. Y se indign\u00f3. Era el mismo que se hab\u00eda negado a reconocerla como hija propia y que nunca ejerci\u00f3 el rol que le correspond\u00eda como padre. Como esta historia hay cientas: hombres que se quejan de la decisi\u00f3n de las mujeres, pero que escapan de\u00a0la paternidad a la primera de cambio. Aqu\u00ed compartimos el texto completo que Agustina subi\u00f3 a su perfil de facebook.<\/em><\/strong><\/p>\n<p>Soy Agustina Gamboa y no me callo m\u00e1s.<\/p>\n<p>El sacerdote y referente de la Iglesia Cat\u00f3lica de Salta Carlos Gamboa fue entrevistado en el programa \u201cLa Otra Campana\u201d acerca de la Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo, pr\u00f3xima a tratarse en el Senado de la Naci\u00f3n. En la oportunidad Carlos Gamboa apel\u00f3 a los slogans \u201cS\u00ed a la vida\u201d, \u201cS\u00ed a toda vida\u201d, \u201cToda vida vale\u201d. \u00c9stas fueron sus afirmaciones, sin embargo, la realidad contradice sus palabras pues sistem\u00e1ticamente descuid\u00f3 y desatendi\u00f3 de m\u00ed: su hija Agustina Mar\u00eda Gamboa Arias, nacida en mayo del 2000.<\/p>\n<p>Llevo el apellido de mi progenitor, pero originalmente fui anotada en el Registro Civil como Agustina Arias ya que se negaba a reconocerme legalmente neg\u00e1ndome tambi\u00e9n el derecho de todo ni\u00f1o o ni\u00f1a a su identidad. El 16 de agosto del 2002, mediante requerimiento de un abogado pude ser reconocida como consta en la acotaci\u00f3n al margen de mi acta de nacimiento. Si bien estoy viva, si fuera por \u00e9l estar\u00eda en completo abandono.<\/p>\n<p>Desde siempre se todo sobre mi identidad, qui\u00e9n soy y de d\u00f3nde vengo, pero esta realidad me resultaba inconclusa. A medida que fui creciendo necesit\u00e9 no solo conocerlo si no tambi\u00e9n entender lo que suced\u00eda. \u00bfPor qu\u00e9 mi padre estaba ausente?<\/p>\n<p>En la entrevista a la que se present\u00f3, Gamboa habla de \u201cacompa\u00f1ar a la mujer que est\u00e1 en la disyuntiva de continuar o interrumpir un embarazo\u201d, tambi\u00e9n dice \u201capoyar a los chicxs que est\u00e1n vivxs\u201d. Siendo yo su hija la que pas\u00f3 por muchas situaciones de abandono porque Carlos Gamboa nunca se preocup\u00f3 por conocerme.<\/p>\n<p>A partir de mi insistencia pudimos coordinar algunos encuentros que se hicieron cada vez m\u00e1s complicados: nos ve\u00edamos en estaciones de servicio alejadas de toda persona que lo pudiera reconocer. En los encuentros me repet\u00eda el discurso de que me amaba, pero que no pod\u00eda ser mi padre. En ese entonces, para una nena de 6 o 7 a\u00f1os era un relato muy confuso ya que yo no contaba con las herramientas emocionales para entender lo que me dec\u00eda de manera tan contradictoria. Era una ni\u00f1a que cre\u00eda que mi padre me amaba, esperaba sus llamados para fechas importantes como cumplea\u00f1os o las fiestas o alg\u00fan gesto de inter\u00e9s que nunca lleg\u00f3.<\/p>\n<p>Nunca hubo iniciativas de su parte, a pesar de que mi madre y mi padre del coraz\u00f3n le ofrecieron muchas opciones para facilitar nuestro v\u00ednculo como encontrarnos en otras provincias o pagarle el pasaje hacia Capital Federal, lugar donde vivo para que me viniera a ver. Nunca accedi\u00f3 y con el paso del tiempo, los silencios fueron cada vez m\u00e1s prolongados.<\/p>\n<p>Entend\u00ed mucho despu\u00e9s, en mi adolescencia, que mi padre no me quer\u00eda, por eso busqu\u00e9 afecto en otrxs miembrxs de mi familia paterna. Mediante las redes sociales comenc\u00e9 a buscar a todx aquel con apellido Gamboa que pudiera ser familiar. Resultaron ser muchxs, y hasta pude conocer a una prima que junto con sus padres y hermanos me recibieron con alegr\u00eda. Sin embargo, esto desat\u00f3 una tormenta que se manifest\u00f3 con maltratos verbales y psicol\u00f3gicos telef\u00f3nicos por parte de Gamboa hacia m\u00ed y hacia mi mam\u00e1.<\/p>\n<p>La familia de Carlos Gamboa se encolumn\u00f3 detr\u00e1s suyo protegi\u00e9ndolo e impidi\u00e9ndome la posibilidad de conocerlos y completar parte de mi identidad y de mi vida, aquella que Gamboa dice defender. En este episodio tan desgraciado, V\u00edctor Gamboa, hermano mellizo de Carlos, tuvo un rol terriblemente violento y destructivo siendo que en un comienzo parec\u00eda una persona confiable y buen padre de familia.<\/p>\n<p>En esta lucha por lograr un reconocimiento, un espacio, un poco de afecto y de completar mi historia termin\u00e9 enfrent\u00e1ndome ante la Iglesia Cat\u00f3lica salte\u00f1a que, como sabemos, tiene mucho poder y a trav\u00e9s de un abogado defend\u00eda sus intereses yendo totalmente en contra de mis derechos.<\/p>\n<p>Por eso, cuando mi progenitor habla de \u201crespetar las dos vidas\u201d debo decir que no respet\u00f3 la vida de su hija por defender su imagen y sus privilegios econ\u00f3micos. La iglesia lo encubri\u00f3 y ayud\u00f3 a ocultarme, nadie deb\u00eda enterarse de mi existencia.<\/p>\n<p>Fui v\u00edctima de todas estas manipulaciones que me afectaron psicol\u00f3gicamente. El abandono del ni\u00f1x que si naci\u00f3 es tan destructivo para la personalidad que hace que a\u00fan hoy siga con dificultades a la hora de vincularme y de conformar mis relaciones personales, a tal punto que llegu\u00e9 a pensar que no merec\u00eda ser querida.<\/p>\n<p>Carlos Gamboa en la entrevista habla de que la Iglesia debe formar y respetar a las personas, pero \u00e9l nunca lo hizo conmigo, sus acciones afectaron mi forma de ser, la forma en la que me vinculo con las personas y c\u00f3mo me desarrollo en el plano emocional habiendo vivido tanta manipulaci\u00f3n afectiva, habiendo o\u00eddo tantas palabras vac\u00edas que me afectaron para siempre. Voy al psic\u00f3logo desde que tengo memoria; \u00bfc\u00f3mo confiar en lxs dem\u00e1s si no pod\u00e9s confiar en tu padre biol\u00f3gico?<\/p>\n<p>Por eso cuando en la entrevista se pronuncia \u201ca favor de las dos vidas\u201d y dice \u201cno lo da\u00f1emos m\u00e1s con otro abuso\u201d debo afirmar que el da\u00f1o que me hizo es irreversible, un da\u00f1o que tambi\u00e9n se manifest\u00f3 en lo relacionado con la cuota alimentaria: pues para que cumpliera con su obligaci\u00f3n debi\u00f3 celebrarse un convenio privado, en numerosas ocasiones se retras\u00f3 en el pago de la cuota y maltrat\u00f3 a mi madre cuando ella le solicitaba lo que me correspond\u00eda, as\u00ed esta situaci\u00f3n fue de una gran violencia.<\/p>\n<p>Entonces cuando Carlos Gamboa y la iglesia que representa hablan de \u201csi a la vida\u201d, \u201csi a toda vida\u201d y \u201ctoda vida vale\u201d me pregunto: \u00bfque quiere decir con eso? \u00bfPor qu\u00e9 \u00e9l se siente con autoridad moral para decirlo tan livianamente? Imponiendo con ese discurso un pensamiento sobre la sociedad, sabiendo que sus palabras tienen mucho peso, pero sus actos lo contradicen. Debo decir que todo esto me parece una total hipocres\u00eda.<\/p>\n<p>En contra de la posici\u00f3n de mi padre, mi familia y yo estamos a favor de la Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del embarazo sin modificaciones porque sabemos que esta ley ayudar\u00e1 a mujeres y cuerpos gestantes que se encuentren en riesgo o deseen decidir sobre su futuro. Tambi\u00e9n consideramos que el abandono es muerte y que el dogma de la Iglesia no debe interponerse en la vida republicana y debe respetar las decisiones de las mujeres.<\/p>\n<p>Para concluir agrego que esta carta fue muy dif\u00edcil de escribir y llev\u00f3 meses de preparaci\u00f3n, an\u00e1lisis y de remover cuestiones que duelen y molestan, pero algo me deja en claro: me libere del estigma que me impuso la curia al nacer. Ahora si puedo decir orgullosa que participe de la vigilia en Diputados, que tuve una vida formaci\u00f3n ideol\u00f3gica orientada a los derechos de humanos, de las mujeres y sexualidades disidentes y es por ello que hago p\u00fablica esta carta.<\/p>\n<p>Me llamo Agustina Mar\u00eda Gamboa Arias y decid\u00ed por mis propios medios -y con el apoyo de mi familia &#8211; dejar de ser c\u00f3mplice de la doble moral de la iglesia de la que forma parte Carlos Gamboa, mi padre biol\u00f3gico.<\/p>\n<p>Me expreso porque quiero que el aborto sea LEGAL SEGURO y GRATUITO y que exista la EDUCACI\u00d3N SEXUAL, LAICA Y CON PERSPECTIVA DE G\u00c9NERO en TODAS las instituciones educativas del pa\u00eds, y porque quiero que TODAS las mujeres y cuerpos gestantes tengamos la LIBRE DECISI\u00d3N sobre nuestros cuerpos y nuestra vida.<\/p>\n<p>*\u00a1VIVA LA LUCHA FEMINISTA!*<\/p>\n<p><strong><em>Foto: Marina Carniglia<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Agustina es hija de un sacerdote reconocido de Salta, Carlos Gamboa. Hace poco lo vio por televisi\u00f3n posicion\u00e1ndose en contra del proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo. Y se indign\u00f3. Era el mismo que se hab\u00eda negado a reconocerla como hija propia y que nunca ejerci\u00f3 el rol que le correspond\u00eda como padre. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1602,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/2-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1600"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1600"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1600\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1607,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1600\/revisions\/1607"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1602"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1600"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1600"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1600"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}