{"id":1611,"date":"2018-07-31T12:51:14","date_gmt":"2018-07-31T15:51:14","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1611"},"modified":"2018-07-31T12:57:41","modified_gmt":"2018-07-31T15:57:41","slug":"la-hipocresia-de-carlos-menem","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-hipocresia-de-carlos-menem\/","title":{"rendered":"La hipocres\u00eda de Carlos Menem"},"content":{"rendered":"<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"40s1a\" data-offset-key=\"deuu0-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"deuu0-0-0\">En 1968, el ex presidente <span class=\"_5zk7\" spellcheck=\"false\" data-offset-key=\"6od0k-1-0\">Carlos Menem<\/span> llev\u00f3 a abortar a quien era su esposa, Zulema Yoma. Esa <a href=\"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/1999\/99-09\/99-09-16\/pag03.htm\">experiencia<\/a> tuvo conocimiento p\u00fablico en los medios y mostr\u00f3 su doble moral: fue el mismo que, durante su mandato, instal\u00f3 el D\u00eda del Ni\u00f1o por Nacer, que se celebra cada 25 de marzo. En una actitud que no sorprende, Menem, hoy senador nacional por el bloque Justicialista, se apresur\u00f3 a decir que el 8 de agosto votar\u00e1 en contra del proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo. Desentendi\u00e9ndose as\u00ed de la clandestinidad que perme\u00f3 su propia historia, olvid\u00e1ndose que \u00e9l tambi\u00e9n abort\u00f3 cuando neg\u00f3, durante a\u00f1os, el reconocimiento de la paternidad a su hijo Carlos Nair Meza. Incluso el hermano del ex mandatario, Eduardo, particip\u00f3 del debate previo a la media sanci\u00f3n en Diputados y expuso en contra, aunque no hizo menci\u00f3n del hecho familiar que involucra a Carlos y a su ex cu\u00f1ada.<\/div>\n<\/div>\n<div data-offset-key=\"deuu0-0-0\"><\/div>\n<div data-offset-key=\"deuu0-0-0\"><\/div>\n<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"40s1a\" data-offset-key=\"deuu0-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"deuu0-0-0\"><strong>Compartimos <a href=\"https:\/\/www.lanacion.com.ar\/2157734-un-compromiso-en-defensa-de-la-vida\">la nota de opini\u00f3n<\/a> que le public\u00f3 hoy a Menem el diario La Naci\u00f3n:\u00a0<\/strong><\/div>\n<\/div>\n<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"40s1a\" data-offset-key=\"clf3b-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"clf3b-0-0\"><em>\u00a0<\/em><\/div>\n<\/div>\n<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"40s1a\" data-offset-key=\"e05m4-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"e05m4-0-0\"><em>&#8220;Continuando con la hist\u00f3rica posici\u00f3n internacional de nuestro pa\u00eds y con las ense\u00f1anzas de Eva Per\u00f3n, mi gobierno fue en\u00e9rgico en la defensa de la vida del ser humano desde el mismo momento de su concepci\u00f3n. Esta fue una clara convicci\u00f3n de nuestros padres fundadores y de nuestra legislaci\u00f3n civil, respetada y sostenida aun por los gobiernos de orientaci\u00f3n m\u00e1s profundamente laicista. Es la ense\u00f1anza que siempre se imparti\u00f3 en nuestros hogares, escuelas, iglesias y templos de todas las confesiones que se instalaron y desarrollaron en el suelo argentino al amparo de la m\u00e1s absoluta libertad de cultos garantizada por nuestra Constituci\u00f3n. La defensa de la vida desde la concepci\u00f3n acompa\u00f1\u00f3 tambi\u00e9n el desarrollo y la consolidaci\u00f3n del federalismo, y as\u00ed fue proclamada y garantizada en gran parte de las constituciones provinciales.<\/em><\/div>\n<\/div>\n<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"40s1a\" data-offset-key=\"36mp5-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"36mp5-0-0\"><em>\u00a0<\/em><\/div>\n<\/div>\n<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"40s1a\" data-offset-key=\"5cs37-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"5cs37-0-0\"><em>Es la Argentina profunda la que reclama el respeto por la vida de nacidos y no nacidos, que reclama solidaridad y ayuda integral para la mujer embarazada con problemas, tal como lo exige el art\u00edculo 75, inciso 23, de la Constituci\u00f3n nacional, en la reforma de 1994, que mi gobierno impuls\u00f3. La misma norma impone al Congreso asistir al &#8220;ni\u00f1o&#8221; (as\u00ed lo califica jur\u00eddicamente) en situaci\u00f3n de desamparo, desde el momento mismo del inicio del embarazo, protecci\u00f3n que estar\u00eda muy lejos de brindarse (se tratar\u00eda de una verdadera contradicci\u00f3n absoluta) de aprobarse el proyecto de aborto libre y eugen\u00e9sico que hoy est\u00e1 analizando el Congreso.<\/em><\/div>\n<\/div>\n<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"40s1a\" data-offset-key=\"brbhk-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"brbhk-0-0\"><em>\u00a0<\/em><\/div>\n<\/div>\n<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"40s1a\" data-offset-key=\"5eu8r-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"5eu8r-0-0\"><em><strong>La defensa de la vida desde la concepci\u00f3n y en todas las etapas de la vida es tambi\u00e9n mi convicci\u00f3n personal<\/strong>, explicitada al electorado tanto provincial como nacional, en las ocasiones en que le solicit\u00e9, en mi provincia natal y en la Naci\u00f3n, el apoyo a la pol\u00edtica de humanismo integral que el justicialismo llev\u00f3 adelante conforme con las circunstancias en las que le toc\u00f3 gobernar. Por la defensa integral de los derechos humanos , fundamentalmente el de la vida, estuve privado de mi libertad en condiciones de severo confinamiento, por grupos que, al usurpar el poder del Estado, demostraron su total desprecio por la vida humana.<\/em><\/div>\n<\/div>\n<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"40s1a\" data-offset-key=\"btoug-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"btoug-0-0\"><em>\u00a0<\/em><\/div>\n<\/div>\n<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"40s1a\" data-offset-key=\"baurc-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"baurc-0-0\"><em>Por tales condiciones impuls\u00e9 la adhesi\u00f3n de nuestro pa\u00eds a la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Tuve presente entonces el compromiso logrado en su discusi\u00f3n previa, para permitir su firma tanto por pa\u00edses abortistas y no abortistas, al dejar abierto (para las condiciones de adhesi\u00f3n de cada pa\u00eds) la fijaci\u00f3n del t\u00e9rmino inicial de la consideraci\u00f3n jur\u00eddica de &#8220;ni\u00f1o&#8221;. Por tal raz\u00f3n promov\u00ed la que es ley 23.849, seg\u00fan la cual la Argentina adhiere a la Convenci\u00f3n declarando que se es &#8220;ni\u00f1o&#8221; desde la concepci\u00f3n. Esta es la condici\u00f3n de vigencia de la Convenci\u00f3n seg\u00fan la cual ha adquirido nivel constitucional en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 73, inciso 22, de la Constituci\u00f3n reformada en 1994. Este ha sido tambi\u00e9n el contenido que me permit\u00ed sugerir a los convencionales constituyentes para su inclusi\u00f3n en el texto constitucional.<\/em><\/div>\n<\/div>\n<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"40s1a\" data-offset-key=\"8823g-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"8823g-0-0\"><em>\u00a0<\/em><\/div>\n<\/div>\n<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"40s1a\" data-offset-key=\"8ul6u-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"8ul6u-0-0\"><em>Conf\u00edo plenamente en la sincera reflexi\u00f3n de los que somos legisladores, a quienes nos toca la enorme responsabilidad de convertir o no en ley un r\u00e9gimen que pone en peligro la vida de infinidad de ni\u00f1os argentinos&#8221;.<\/em><\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En 1968, el ex presidente Carlos Menem llev\u00f3 a abortar a quien era su esposa, Zulema Yoma. Esa experiencia tuvo conocimiento p\u00fablico en los medios y mostr\u00f3 su doble moral: fue el mismo que, durante su mandato, instal\u00f3 el D\u00eda del Ni\u00f1o por Nacer, que se celebra cada 25 de marzo. En una actitud que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1612,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[267,334,335,336],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/Carlos-Menem-3.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1611"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1611"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1611\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1616,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1611\/revisions\/1616"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1612"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1611"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1611"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1611"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}