{"id":1624,"date":"2018-08-03T13:03:45","date_gmt":"2018-08-03T16:03:45","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1624"},"modified":"2018-08-03T13:03:45","modified_gmt":"2018-08-03T16:03:45","slug":"con-la-mirada-puesta-en-el-8a","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/con-la-mirada-puesta-en-el-8a\/","title":{"rendered":"Con la mirada puesta en el 8A"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">El mi\u00e9rcoles culmin\u00f3 la discusi\u00f3n sobre el proyecto de ley que har\u00e1 legal o no el aborto en nuestro pa\u00eds. Las comisiones deb\u00edan, en plenario, elaborar dict\u00e1menes avalados por los senadores para el tratamiento en el recinto. Se present\u00f3 uno s\u00f3lo, confeccionado por las y los senadores a favor del aborto legal que prev\u00e9 modificaciones al texto proveniente de diputados. En una estrategia que buscaba conseguir apoyos elaboraron modificaciones. Entre los cambios m\u00e1s importantes aparecen: la cantidad de semanas de gestaci\u00f3n, que establece hasta las 12 semanas como l\u00edmite para acceder a una interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo; la objeci\u00f3n de conciencia institucional, en caso de cl\u00ednicas privadas, que el texto de diputados no contempla y la eliminaci\u00f3n de penalidades a los m\u00e9dicos que se opongan a realizar abortos.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Para entender un poco mejor el panorama desde <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> nos contactamos con Laura Salom\u00e9, integrante de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal Seguro y Gratuito , para ayudar a clarificar el escenario de cara al 8 de agosto:<\/span><\/p>\n<p><strong>-\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 el mi\u00e9rcoles?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">-Se decid\u00eda si las y los senadores llegaban el 8 de agosto con un dictamen que tiene en cuenta algunas modificaciones, en relaci\u00f3n al texto que viene de diputados, o si era ese (el que ya posee la media sanci\u00f3n) el que se votar\u00eda en el recinto. Por otro lado no hubo la \u00a0presentaci\u00f3n de un dictamen de rechazo, como s\u00ed sucedi\u00f3 en la c\u00e1mara de diputados, porque las y los senadores anti-derechos no llegaron a los n\u00fameros para presentar un dictamen de rechazo a la ley.\u00a0<\/span>Qui\u00e9nes est\u00e1n a favor de la legalizaci\u00f3n juntaron las firmas necesarias para aprobar un dictamen que permita discutir el texto con cambios en la c\u00e1mara, pero como hubo una discusi\u00f3n sobre reglamentos: sobre si se considera mayor\u00eda a la suma de las firmas de todxs lxs integrantes del plenario o si se cuenta la mayor\u00eda de cada comisi\u00f3n por separado.<\/p>\n<p><strong>-\u00bfC\u00f3mo viene el 8 de agosto?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">-La discusi\u00f3n se va a dirimir ese d\u00eda. Una vez que la resuelvan en el pleno, se pasar\u00e1 a la votaci\u00f3n que puede ser sobre el dictamen de mayor\u00eda, con cambios o basado en el texto original, al que luego podr\u00edan incorporarse algunos de estos cambios en una discusi\u00f3n art\u00edculo por art\u00edculo.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Esperamos que sea un escenario abierto, de la misma forma que pas\u00f3 en diputados donde estos llamados &#8220;poroteos&#8221; y &#8220;conteos&#8221; nos daban para abajo. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El 8 vamos a estar ah\u00ed en la calle, m\u00e1s all\u00e1 de lo que pase reglamentariamente en la c\u00e1mara. Luego tendr\u00e1n que responder las y los senadores sobre si tomaron o no una decisi\u00f3n en relaci\u00f3n a votar a favor o en contra de nuestros derechos.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Laura cuenta sobre las acciones que tendr\u00e1n lugar ese d\u00eda desde la Campa\u00f1a: \u201dVamos a estar en las calles, en las redes y en las inmediaciones del congreso, pero tambi\u00e9n habr\u00e1 vigilias que se har\u00e1n en las plazas y frente a las casas de gobierno de las provincias; habr\u00e1 pa\u00f1uelazos internacionales frente a las embajadas argentinas en diversos pa\u00edses y en lugares paradigm\u00e1ticos. Vamos a conquistar los derechos en la calle&#8221;.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Y reflexiona: &#8220;P<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">ara nosotras lo m\u00e1s importante es que se pueda entender todo lo que hacemos y lo que hicimos: \u00bfQu\u00e9 significa el reconocimiento de nuestros derechos? \u00bfQu\u00e9 es lo que estamos reclamando? \u00bfPor qu\u00e9 lo hacemos de la forma que hacemos? P<\/span>orque formamos parte de una tradici\u00f3n hist\u00f3rica de movilizaci\u00f3n, de construcci\u00f3n pol\u00edtica y de demandas de un movimiento.\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">Porque tenemos 13 a\u00f1os de campa\u00f1a. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Porque el proyecto de ley lo redactamos nosotras junto con especialistas.\u00a0<\/span>Porque logramos que sea tomado en la c\u00e1mara de diputados.\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">Porque ganamos el debate ampliamente, no solo en la c\u00e1mara de diputados sino que tambi\u00e9n la de senadores.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Porque nuestros argumentos tienen que ver con la ampliaci\u00f3n de derechos y con el reconocimiento de nuestras soberan\u00edas&#8221;.<\/span><\/p>\n<p>\u00a1Ser\u00e1 ley!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El mi\u00e9rcoles culmin\u00f3 la discusi\u00f3n sobre el proyecto de ley que har\u00e1 legal o no el aborto en nuestro pa\u00eds. Las comisiones deb\u00edan, en plenario, elaborar dict\u00e1menes avalados por los senadores para el tratamiento en el recinto. Se present\u00f3 uno s\u00f3lo, confeccionado por las y los senadores a favor del aborto legal que prev\u00e9 modificaciones [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1384,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/MG_2471-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1624"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1624"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1624\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1626,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1624\/revisions\/1626"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1384"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1624"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1624"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1624"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}