{"id":1628,"date":"2018-08-07T11:04:00","date_gmt":"2018-08-07T14:04:00","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1628"},"modified":"2018-08-07T14:11:11","modified_gmt":"2018-08-07T17:11:11","slug":"los-antiderechos-me-pegaron-en-el-tren","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/los-antiderechos-me-pegaron-en-el-tren\/","title":{"rendered":"Los antiderechos me pegaron en el tren"},"content":{"rendered":"<p><em>Camila siempre viaja en la l\u00ednea San Mart\u00edn. Pero este lunes fue distinto. Un grupo de antiderechos la golpe\u00f3 con sa\u00f1a a ella y a dos pibas que estaban en el mismo vag\u00f3n. Y nadie las asisti\u00f3: golpeadas, tuvieron que ayudarse entre ellas. Camila decidi\u00f3 contar la agresi\u00f3n en las redes sociales y desde <strong>Feminacida<\/strong> compartimos su relato.\u00a0<\/em><\/p>\n<p>Alrededor de las 12.20 me sub\u00ed al San Mart\u00edn como todos los d\u00edas.<br \/>\nSiempre viajo en el primer vag\u00f3n que le sigue al furg\u00f3n, el que mira hacia retiro.<\/p>\n<p>Hoy no fue un d\u00eda cualquiera, porque entre las estaciones de Morris y Hurlingham, un hombre decidi\u00f3 agarrarme del vestido cuando pas\u00e9 por al lado suyo, a la vez que me dec\u00eda cosas obscenas. Voy a ser sincera: lamentablemente estoy muy acostumbrada a sufrir acoso cada vez que salgo de mi casa -al igual que todas las mujeres que conozco- y hoy por hoy ya no me banco ni la m\u00e1s m\u00ednima situaci\u00f3n, as\u00ed que, claramente, reaccion\u00e9 empuj\u00e1ndolo e insult\u00e1ndolo de todas las formas posibles, pero \u00e9l y su grupito no hicieron m\u00e1s que re\u00edrse y tratarme de puta.<\/p>\n<p>Camin\u00e9 lo m\u00e1s r\u00e1pido posible -mientras segu\u00eda escuchando sus insultos- hacia las \u00fanicas personas que me inspiraban confianza: dos pibas que ten\u00edan el pa\u00f1uelo verde colgando de sus mochilas.\u00a0Ni siquiera hizo falta contarles lo sucedido, hab\u00edan visto todo, y tan pronto como empezaron a defenderme, dos mujeres se nos acercaron de manera sumamente violenta y empezaron a agredirnos, primero verbal y luego f\u00edsicamente.<\/p>\n<p>El primer golpe, que fue a pu\u00f1o cerrado directo en mi cara, fue acompa\u00f1ando de un &#8220;esto les pasa por putas asesinas&#8221;. Claro, ellas ten\u00edan el pa\u00f1uelo celeste y nosotras el verde. Para los celestes, la diferencia de posturas parece ser justificativo v\u00e1lido para golpear a una mujer, a diferencia de nosotras, que, en nuestro leg\u00edtimo derecho de defendernos, no utilizamos la violencia f\u00edsica ni una vez.<\/p>\n<p>A ellas se les sum\u00f3 el hombre que me hab\u00eda acosado en un principio. No le alcanz\u00f3 con vernos tiradas en el piso, humilladas y dobladas del dolor, producto de los golpes de las dos mujeres. Tambi\u00e9n tuvo que pisarnos y pegarnos patadas en el vientre, al grito de &#8220;as\u00ed se quedan est\u00e9riles y no abortan m\u00e1s&#8221; mientras se re\u00eda de la manera m\u00e1s c\u00ednica que vi jam\u00e1s.<\/p>\n<p>Mientras trat\u00e1bamos de protegernos entre nosotras, desde el suelo pudimos ver que hab\u00eda gente filmando, algunos ri\u00e9ndose, otros preocupados (pero nunca dar una mano o detener la agresi\u00f3n, \u00bfno?). Tambi\u00e9n algunas personas pidieron ayuda a los guardias que, de manera completamente injusta, nos bajaron a nosotras tres en la siguiente estaci\u00f3n, aludiendo que no pod\u00edamos permanecer en la formaci\u00f3n por incitar a la violencia, mientras que nuestros agresores no fueron siquiera demorados en el and\u00e9n y pudieron seguir su viaje tranquilos y con total impunidad.<\/p>\n<p>Delfina y Luciana, las chicas que me quisieron ayudar, son menores de edad. Fueron agredidas, al igual que yo, por personas que rondaban entre los 30 y 40 a\u00f1os. Las tres estamos en b\u00fasqueda de esos videos porque no queremos que se lleven esto de arriba.<\/p>\n<p>Al ver que nadie hac\u00eda nada, decidimos ayudarnos a nosotras mismas: llamamos a los padres de las chicas, fuimos al hospital m\u00e1s cercano y llevamos el informe m\u00e9dico a la comisar\u00eda m\u00e1s cercana para hacer la denuncia. Luego de la revisi\u00f3n m\u00e9dica, informamos los resultados del accionar de quienes dicen defender la vida: Delfina, de 17, tiene un dedo quebrado, contusiones en la cabeza y golpes en todo el cuerpo. Luciana ma\u00f1ana va a festejar su cumplea\u00f1os de 18 con un derrame en el ojo derecho y golpes en brazos, piernas y vientre. Yo tengo el tobillo izquierdo esguinzado y contusiones y golpes repartidos por todo el cuerpo, especialmente en la espalda, vientre, brazos y piernas.<\/p>\n<p>Pedimos difusi\u00f3n por varios motivos: primero, para que conozcan cual es el proceder de quienes se autoproclaman &#8220;defensores de las dos vidas&#8221;. En segundo lugar, para lograr dar con esos videos y poder as\u00ed escrachar p\u00fablicamente a esos sanos hijos del patriarcado. Tercero, para recalcar el p\u00e9simo manejo del equipo de &#8220;seguridad&#8221; de la l\u00ednea San Mart\u00edn y, por \u00faltimo, para recordarles que VA A SER LEY.<\/p>\n<p><em><strong>Foto: Marina Carniglia<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Camila siempre viaja en la l\u00ednea San Mart\u00edn. Pero este lunes fue distinto. Un grupo de antiderechos la golpe\u00f3 con sa\u00f1a a ella y a dos pibas que estaban en el mismo vag\u00f3n. Y nadie las asisti\u00f3: golpeadas, tuvieron que ayudarse entre ellas. Camila decidi\u00f3 contar la agresi\u00f3n en las redes sociales y desde Feminacida [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1260,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35,17],"tags":[267,154,339],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/04062018-_MG_1633.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1628"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1628"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1628\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1634,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1628\/revisions\/1634"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1260"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1628"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1628"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1628"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}