{"id":1635,"date":"2018-08-07T14:41:26","date_gmt":"2018-08-07T17:41:26","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1635"},"modified":"2018-08-07T14:41:26","modified_gmt":"2018-08-07T17:41:26","slug":"el-8a-y-la-vigilia-lo-que-tenes-que-saber","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-8a-y-la-vigilia-lo-que-tenes-que-saber\/","title":{"rendered":"El 8A y la vigilia: lo que ten\u00e9s que saber"},"content":{"rendered":"<p>Estamos haciendo historia, de eso no hay dudas. Los senadores y senadoras definir\u00e1n ma\u00f1ana el destino del proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo\u00a0en el recinto y se espera una movilizaci\u00f3n masiva en las calles de todo el pa\u00eds organizada por la <a href=\"http:\/\/www.abortolegal.com.ar\/\">Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito<\/a>. Es por eso necesario estar atentxs a los puntos de concentraci\u00f3n tanto de quienes estamos a favor, como tambi\u00e9n de quienes se manifestar\u00e1n en contra de la ley. Como el d\u00eda de la votaci\u00f3n en Diputados, la plaza del Congreso permanecer\u00e1 vallada durante todo el d\u00eda. La sesi\u00f3n comenzar\u00e1 a las 10.30 y finalizar\u00e1 posiblemente a la madrugada, es decir, durar\u00e1 menos que la del 13 de junio. Deber\u00e1n definir qu\u00e9 <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/con-la-mirada-puesta-en-el-8a\/\">dictamen<\/a> se tratar\u00e1, debido a que no hubo acuerdo el mi\u00e9rcoles pasado, y luego se votar\u00e1.<\/p>\n<p><strong>Las actividades<\/strong><\/p>\n<p>La Campa\u00f1a armar\u00e1 tres carpas, cada una con un nombre distinto para poder identificarlas. En la Carpa Diana Sacay\u00e1n (Avenida de Mayo y Santiago del Estero) y<span class=\"text_exposed_show\">\u00a0Alieda Verhoeven (Av. de Mayo y San Jos\u00e9) habr\u00e1 talleres, paneles y conversatorios. Entre medio de ambas estar\u00e1 la\u00a0<\/span>Carpa Safina Newbery de ventas, m\u00edstica, maquillaje, tatuajes y serigraf\u00eda. Por \u00faltimo la Carpa Ana Mar\u00eda Acevedo, destinada a la Red de Profesionales de la Salud por el Derecho a\u00a0decidir.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1637 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage.jpg\" alt=\"\" width=\"3264\" height=\"1198\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage.jpg 3264w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage-300x110.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage-768x282.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage-1024x376.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage-1170x429.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage-740x272.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage-600x220.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 3264px) 100vw, 3264px\" \/><\/p>\n<p>A diferencia del 13 de junio, d\u00eda en que conseguimos la media sanci\u00f3n del proyecto de ley, la cantidad de asistentes a la movilizaci\u00f3n ser\u00e1 mayor.\u00a0Es por eso que lxs organizadores montar\u00e1n tres escenarios: el Cecilia Lipszyc (Callao y Bartolom\u00e9 Mitre), el Lohana Berkins (Curva de Rodriguez Pe\u00f1a) y el Dora Coledesky (9 de julio y Av. de Mayo). Los espect\u00e1culos comenzar\u00e1n alrededor de las 14 y finalizar\u00e1n pasadas las 22.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1638 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage-1.jpg\" alt=\"\" width=\"3264\" height=\"1368\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage-1.jpg 3264w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage-1-300x126.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage-1-768x322.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage-1-1024x429.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage-1-1170x490.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage-1-740x310.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/BeFunky-collage-1-600x251.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 3264px) 100vw, 3264px\" \/><\/p>\n<p><strong>Vigilia federal y pa\u00f1uelazo internacional<\/strong><\/p>\n<p>La presencia de personas autoconvocadas y organizaciones sociales y de mujeres que apoyan el proyecto se replicar\u00e1 en simult\u00e1neo en distintas provincias de nuestro pa\u00eds. Habr\u00e1 vigilias y pa\u00f1uelazos en Salta, La Rioja, Catamarca, Chubut, C\u00f3rdoba, Santa Fe, Entre R\u00edos, Mendoza, Formosa, Neuqu\u00e9n y Misiones, entre otras.<\/p>\n<p>Tambi\u00e9n tendremos apoyo a nivel intenacional: en Valpara\u00edso (Chile), Zaragoza (Espa\u00f1a), Auckland (Nueva Zelanda), Mallorca (Espa\u00f1a), Ginebra (Suiza), Paraguay, Salto (Uruguay), Santiago de Compostela (Espa\u00f1a), Copenhague (Dinamarca), Tenerife (Espa\u00f1a), Quito (Ecuador), Roma (Italia), San Francisco (Estados Unidos), Estocolmo (Suecia), Jap\u00f3n, Montreal (Canad\u00e1), Sydney (Australia), Barcelona (Espa\u00f1a), Dublin (Irlanda), Bogot\u00e1 (Colombia), Madrid (Espa\u00f1a),\u00a0Massachusetts (Estados Unidos), R\u00edo de Janeiro (Brasil), Santiago de Chile (Chile), La Paz (Bolivia), Lima (Per\u00fa), M\u00e9xico, Miami (Estados Unidos), Par\u00eds (Francia), \u00c1msterdam (Pa\u00edses Bajos), Londres (Inglaterra), Costa Rica y Corea.<\/p>\n<p><iframe src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/U8HqQYiaWGM\" width=\"560\" height=\"315\" frameborder=\"0\" allowfullscreen=\"allowfullscreen\"><\/iframe><\/p>\n<p><strong>Seguridad<\/strong><\/p>\n<p>En concentraciones tan masivas como estas nos cuidamos entre todxs. Los antiderechos tienen asignado el lado de las vallas que corresponde a la intersecci\u00f3n de las calles Entre R\u00edos y Belgrano. Evit\u00e1 circular por esas calles y acced\u00e9 por el lado NORTE: desde Avenida Corrientes hacia el sector del Congreso, lo mismo para desconcentrar. Adem\u00e1s:<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">*Seg\u00fan el pron\u00f3stico har\u00e1 fr\u00edo y es posible que llueva. No olvides abrigo, paraguas,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0documento, celular con bater\u00eda y cr\u00e9dito, SUBE cargada y algo de efectivo.<\/span><\/p>\n<p>*No prendas fogatas (en el 13J hubo fuego cerca de cables y elementos inflamables).<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Si pod\u00e9s and\u00e1 con alguien m\u00e1s o trat\u00e1 de avisar con qui\u00e9n y d\u00f3nde vas a estar. Difund\u00ed informaci\u00f3n \u00fatil, estate atentx a las redes y a lxs conocidxs que sepas que van.<\/span><\/p>\n<p>*Reconoc\u00e9 en el mapa los accesos previamente mencionados, los vallados y las postas de seguridad y salud que tendr\u00e1n disponibles m\u00e9dicxs y ambulancias. Lxs compa\u00f1erxs de la Campa\u00f1a estar\u00e1n identificados con pechera verde.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* IMPORTANTE: la polic\u00eda no puede retenerte por no portar documento de identidad. En el caso de que esto suceda, es tu derecho hablar por tel\u00e9fono con un familiar, abogado o persona de confianza, y saber a qu\u00e9 comisar\u00eda te van a llevar y por qu\u00e9 motivo. Tom\u00e1 nota del n\u00famero de patrullero y del n\u00famero de efectivos que participaron en el operativo, la hora y lugar exactos. En el caso de ser menor de edad, s\u00f3lo pueden llevarte si est\u00e1s cometiendo un delito o por orden judicial, no por \u201caveriguaci\u00f3n de identidad\u201d. Y si ves que la polic\u00eda est\u00e1 deteniendo a alguien pregunt\u00e1 por su nombre y apellido y a d\u00f3nde lx van a trasladar.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">*<\/span>Tel\u00e9fonos \u00fatiles:<\/p>\n<p>1. Guardia de abogadxs<\/p>\n<p>&#8211;\u00a0<strong>Red de Abogadas Feministas\u00a0<\/strong>\/\/ Tel. 15 -2682-3759<\/p>\n<p>&#8211;<strong>Frente de Abogadxs Populares <\/strong>\/\/ Federico Paruolo 15-5743-6648 y Javier S\u00e1nchez 15-6138-4243<\/p>\n<p>&#8211;<strong>Coordinadora Contra la Represi\u00f3n Policial e Institucional (CORREPI)<\/strong> \/\/ Mar\u00eda del Carmen Verd\u00fa 15-4417-0659 y Micaela Corzo 15-6428-4019<\/p>\n<p>&#8211;<strong>Centro de Estudios Legales y Sociales<\/strong> \/\/ Piedras 547 &#8211; Tel. 15-3018-4890<\/p>\n<p>2.\u00a0<strong>Ministerio P\u00fablico de la Defensa de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Direcci\u00f3n de Asistencia a las Personas Privadas de su Libertad<\/strong> \/\/ Tel. 15-4940-8057 \/\/ 0800-333-6337<\/p>\n<p>3. Si las fuerzas intervinientes fueran federales:<\/p>\n<p>&#8211;<strong>Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n<\/strong> \/\/ Callao 970 &#8211; Tel. 4814-8400<\/p>\n<p>&#8211;<strong>Procuradur\u00eda de Violencia Instituci\u00f3n de la Naci\u00f3n (PROCUVIN)<\/strong> \/\/ Tel. 6089-9054<\/p>\n<p>&#8211;<strong>Unidad Fiscal Especializada en Violencia contra las Mujeres (UFEM)<\/strong> \/\/ Tel. 6089-9074 \/ 9000<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1636 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/WhatsApp-Image-2018-08-06-at-22.14.38.jpeg\" alt=\"\" width=\"764\" height=\"669\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/WhatsApp-Image-2018-08-06-at-22.14.38.jpeg 900w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/WhatsApp-Image-2018-08-06-at-22.14.38-300x263.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/WhatsApp-Image-2018-08-06-at-22.14.38-768x672.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/WhatsApp-Image-2018-08-06-at-22.14.38-740x648.jpeg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/WhatsApp-Image-2018-08-06-at-22.14.38-600x525.jpeg 600w\" sizes=\"(max-width: 764px) 100vw, 764px\" \/><\/p>\n<p>Salgamos a conquistar nuestro derecho.<\/p>\n<p>\u00a1Ser\u00e1 ley!<\/p>\n<p><em><strong>Foto: Micaela Arbio Grattone<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Estamos haciendo historia, de eso no hay dudas. Los senadores y senadoras definir\u00e1n ma\u00f1ana el destino del proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo\u00a0en el recinto y se espera una movilizaci\u00f3n masiva en las calles de todo el pa\u00eds organizada por la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito. Es [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1374,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34],"tags":[340,267,260,145,261],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/DSC0220.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1635"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1635"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1635\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1641,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1635\/revisions\/1641"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1374"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1635"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1635"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1635"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}