{"id":1666,"date":"2018-08-09T14:32:10","date_gmt":"2018-08-09T17:32:10","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1666"},"modified":"2019-08-08T10:38:28","modified_gmt":"2019-08-08T13:38:28","slug":"ellas-eran-fuego","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/ellas-eran-fuego\/","title":{"rendered":"Ellas s\u00ed que eran fuego"},"content":{"rendered":"<p>Treinta y ocho votos en contra, treinta y uno a favor, una ausencia y dos abstenciones: faltando menos de media hora para las tres de la ma\u00f1ana, el Senado rechaz\u00f3 el proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo. Aval\u00f3 la clandestinidad. Eligi\u00f3 que nada cambie. Nos hundi\u00f3 a quienes est\u00e1bamos del otro lado de las pantallas y las vallas en un silencio que dur\u00f3 pocos segundos. El mismo tiempo que tarda una piba en levantar la cabeza, los pu\u00f1os y la voz para cantar otra vez. Para dar batalla otra vez.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c\u00a1Vamos todav\u00eda!\u201d, festej\u00f3 la presidenta de la C\u00e1mara Alta, Gabriela Michetti, cuando se dio a conocer el rechazo a la legalizaci\u00f3n del aborto. Minutos antes hab\u00eda insultado con micr\u00f3fono abierto al jefe del interbloque de Cambiemos, Luis Naidenoff, quien vot\u00f3 a favor del proyecto que obtuvo media sanci\u00f3n en la C\u00e1mara de Diputados. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Celebran, r\u00eden, se sienten impunes, vencedores. Pero no proponen alternativas. El debate parlamentario de mayor\u00eda masculina no escap\u00f3 de los lugares comunes que giran en torno al aborto: desde la alusi\u00f3n al mandato de ser madres hasta la veneraci\u00f3n a la voluntad de un Dios; al que adem\u00e1s de rezarle le atribuyen la facultad de legislar sobre nuestros deseos. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El senador nacional de la Provincia de Buenos Aires Esteban Bullrich defini\u00f3 al aborto como un problema nacional \u00a0y argument\u00f3 que la maternidad no deber\u00eda ser un problema, porque &#8220;sin ella no hay futuro&#8221;. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Rodolfo Urtubey, representante de Salta, fue m\u00e1s lejos. \u201cHay casos donde la violaci\u00f3n no tiene esa configuraci\u00f3n cl\u00e1sica de la violencia sobre la mujer, sino que es un acto no voluntario con una persona que tiene una inferioridad absoluta. Por ejemplo, en los casos de abuso intrafamiliar donde no se puede hablar de violencia pero tampoco de consentimiento. No es la violaci\u00f3n cl\u00e1sica\u201d, sostuvo y despert\u00f3 un repudio generalizado en las redes sociales. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Cinismo, hipocres\u00eda, pero tambi\u00e9n ignorancia: la<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> senadora del <\/span><a href=\"https:\/\/www.lanacion.com.ar\/partido-justicialista-t51241\"><span style=\"font-weight: 400;\">Partido Justicialista <\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">por San Juan, Cristina del Carmen L\u00f3pez Valverde, vot\u00f3 en contra del proyecto de ley porque no lo ley\u00f3. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Piensan que darle la espalda a cientos de miles de mujeres que se manifiestan hace meses en la calle para exigir un derecho puede carecer de costos pol\u00edticos. Pero se equivocan. Tarde o temprano la crisis de representaci\u00f3n llegar\u00e1 tambi\u00e9n a un recinto repleto de funcionarios con discursos y sistemas de interpretaci\u00f3n del Medioevo que, m\u00e1s que adhesiones, genera rechazo. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La conquista social ya la logramos. Pusimos sobre la mesa la discusi\u00f3n sobre el rol de la Iglesia y su doble moral en las pol\u00edticas de Estado. El movimiento feminista sabe expandirse y multiplicar sus voces. Eso hizo siempre, y desde 2015 en la Argentina supo arraigarse en los cuerpos, discursos y euforia de las m\u00e1s chicas. Las que nos plantamos hasta la madrugada en una noche fr\u00eda, helada e hist\u00f3rica para aguardar la sanci\u00f3n de una ley que nos interpela a cada una. Las que somos protagonistas de una revoluci\u00f3n que se puso en marcha para transformarnos a todas y a todos. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La ex presidenta de la Naci\u00f3n, Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, vot\u00f3 a favor del proyecto y destac\u00f3 el rol de los j\u00f3venes: &#8220;Creo que m\u00e1s que una cuesti\u00f3n de g\u00e9nero esto es una cuesti\u00f3n generacional. Los pibes, una vez m\u00e1s, advierten el cambio de \u00e9poca y demandan ser escuchados. Si quieren saber qui\u00e9nes me hicieron cambiar de opini\u00f3n fueron las miles y miles de chicas que se volcaron a la calle. Verlas abordar la cuesti\u00f3n feminista, verlas criticar, pero tambi\u00e9n describir la realidad de una sociedad patriarcal nos debe colocar a todos en un lugar distinto&#8221;. <\/span><\/p>\n<p><strong>En la calle ya es ley\u00a0<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde Corrientes hasta la Plaza del Congreso, los paraguas, mantas, fogatas y pa\u00f1uelos verdes se hicieron notar en todo el sector que acompa\u00f1a la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal Seguro y Gratuito. La \u00fanica seguridad era la de sabernos juntas, cuid\u00e1ndonos, dispuestas a aguantar el tiempo que hiciera falta. Aunque el agua se nos calara hasta en los huesos y nuestras zapatillas no dieran abrigo a los pies que se negaban a dejar de avanzar. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Un abrazo en cada esquina. Un \u201ccuidate, avisame cuando llegues\u201d en cada grupo de compa\u00f1eras. Las sirenas de los patrulleros que empezaban a sonar para avisar que era hora de correr, volver a casa o esconderse. Algunas detenciones. Muchas l\u00e1grimas y glitter desparramado entre los p\u00f3mulos fr\u00edos. El aliento c\u00e1lido de miles de mujeres que respiraban hondo detr\u00e1s de sus bufandas, mientras atravesaban el viento del centro porte\u00f1o de la mano. Los tambores que nunca dejaron de sonar. Recuerdos que se superponen en el insomnio de quienes no dormimos nada pero amanecimos luchando. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNo te prometo el socialismo pero el aborto va a ser legal\u201d, se escucha en la intersecci\u00f3n entre Callao y C\u00f3rdoba. \u201cNo guarden nunca sus pa\u00f1uelos\u201d. Circulan los mensajes de aliento por WhatsApp.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Este 8 de agosto pasar\u00e1 a la historia como un d\u00eda que nos marc\u00f3 para siempre, y ser\u00e1 recreado infinitamente en los relatos del futuro m\u00e1s justo que queremos construir. Porque aunque no nos escuchen, ya no somos las mismas. Y ahora que estamos juntas, ahora que s\u00ed que nos ven: \u00bfcu\u00e1nto tiempo podr\u00e1n ignorar este fuego?<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Treinta y ocho votos en contra, treinta y uno a favor, una ausencia y dos abstenciones: faltando menos de media hora para las tres de la ma\u00f1ana, el Senado rechaz\u00f3 el proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo. Aval\u00f3 la clandestinidad. Eligi\u00f3 que nada cambie. Nos hundi\u00f3 a quienes est\u00e1bamos del otro lado de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":1667,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[340,267,27,261],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/7-e1565270762289.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1666"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1666"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1666\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1669,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1666\/revisions\/1669"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1667"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1666"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1666"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1666"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}