{"id":1670,"date":"2018-08-09T14:45:30","date_gmt":"2018-08-09T17:45:30","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1670"},"modified":"2018-08-09T14:45:30","modified_gmt":"2018-08-09T17:45:30","slug":"apuntes-de-un-debate-historico","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-de-un-debate-historico\/","title":{"rendered":"Apuntes de un debate hist\u00f3rico"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>Gan\u00f3 el &#8220;no&#8221; al proyecto de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo dentro del recinto. Ac\u00e1 te contamos distrito por distrito como fueron los votos.<\/em><\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde Buenos Aires hubo dos votos a favor: el de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner (Unidad Ciudadana) y el de Gladys Gonz\u00e1lez, (Cambiemos). Esteban Bullrich, representante del \u00faltimo bloque, se pronunci\u00f3 en contra.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Catamarca rechaz\u00f3 mayoritariamente el proyecto con los votos de In\u00e9s Blas y Dalmacio Mera del bloque Justicialista. Oscar Castillo, del Frente C\u00edvico y Social de Catamarca, marc\u00f3 la diferencia votando a favor. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En representaci\u00f3n de Chaco, Mar\u00eda Pilatti Vergara (Frente Para La Victoria) y Eduardo Aguilar (Justicialista) adhirieron a la legalizaci\u00f3n del aborto, en contraposici\u00f3n a su par \u00c1ngel Rozas de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El voto de Chubut fue un\u00e1nime: Alfredo Luenzo (Chubut Somos Todos), Nancy Gonz\u00e1lez (Frente Para La Victoria) y Juan Pais (Justicialista) defendieron el proyecto.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires el \u201cno\u201d se impuso en los votos de Marta Varela y Federico Pinedo, integrantes de Cambiemos. Fernando Solanas, del Proyecto Sur-Unen, se pronunci\u00f3 a favor. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La provincia de Corrientes tambi\u00e9n present\u00f3 votos encontrados: mientras que el de Ana Almir\u00f3n (Frente Para La Victoria) fue positivo, Camau Esp\u00ednola (Justicialista) y Pedro Braillard Poccard<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> (Cambiemos) se manifestaron en contra. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">C\u00f3rdoba se mostr\u00f3 a favor por unanimidad con los votos de Carlos Caserio (Justicialista), Ernesto Mart\u00ednez (Cambiemos) y Laura Rodr\u00edguez Machado (Cambiemos). <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Por parte de Entre R\u00edos, Sigrid Kunath \u00a0y Pedro Guastavino, del bloque Justicialista, se expresaron a favor del aborto legal. En cambio, el senador de Cambiemos, Alfredo \u00a0De Angeli, opt\u00f3 por el rechazo. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El senador nacional de Formosa por la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, Luis Naidenoff, cerr\u00f3 la sesi\u00f3n con un formidable discurso a favor del proyecto, mientras que sus coprovincianos, Jos\u00e9 Mayans y Mar\u00eda Gonz\u00e1lez, (bloque Justicialista) se mostraron en disidencia. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Jujuy se posicion\u00f3 totalmente en contra con los votos de Silvia Giacoppo y Mario Fiad por parte de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical y Guillermo Snopek, integrante del bloque Justicialista.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El Partido Justicialista de La Pampa se pronunci\u00f3 a favor de la interrupci\u00f3n del embarazo con los votos de Norma Durango y Daniel Lovera. En cambio, el representante de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, Juan Marino, eligi\u00f3 rechazarlo.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1672 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/WhatsApp-Image-2018-08-09-at-11.35.20.jpeg\" alt=\"\" width=\"707\" height=\"405\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/WhatsApp-Image-2018-08-09-at-11.35.20.jpeg 707w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/WhatsApp-Image-2018-08-09-at-11.35.20-300x172.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/WhatsApp-Image-2018-08-09-at-11.35.20-600x344.jpeg 600w\" sizes=\"(max-width: 707px) 100vw, 707px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La Rioja fue otra de las provincias en donde el \u201cno\u201d se impuso por unanimidad con los votos de In\u00e9s Brizuela Doria y Julio Mart\u00ednez (Uni\u00f3n C\u00edvica Radical) y la esperable doble moral de Carlos Menem (Justicialista).<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Mendoza mostr\u00f3 matices con el voto negativo de Julio Cobos (Uni\u00f3n C\u00edvica Radical), Anabel Fern\u00e1ndez Sagasti (Frente Para La Victoria) y Pamela Verasay (Uni\u00f3n C\u00edvica Radical).<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde Misiones, Magdalena Solari Quintana y Maurice Closs del partido Frente Renovador de la Concordia rechazaron el proyecto, mientras que Humberto Schiavoni se pronunci\u00f3 a favor en representaci\u00f3n de Cambiemos.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los senadores de Neuqu\u00e9n, Guillermo Pereyra (Frente Para La Victoria) y Marcelo Fuentes (Movimiento Popular Neuquino) votaron a favor. La senadora Lucila Crexell decidi\u00f3 abstenerse.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Silvina Garc\u00eda Larraburu, representante del Frente Para La Victoria de R\u00edo Negro, no dio sorpresas y se pronunci\u00f3 en contra tal como hab\u00eda anunciado. Miguel Pichetto (Justicialista) y Mar\u00eda Odarda (R\u00edo-Frente Progesista) adhirieron al proyecto.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Salta dio un rotundo \u201cno\u201d con los votos de Mar\u00eda Fiore Vi\u00f1uales (Pares), Juan Romero (Justicialista 8 de Octubre) y Rodolfo Urtubey (Justicialista). <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Lo mismo sucedi\u00f3 en el distrito sanjuanino: Roberto Basualdo (Producci\u00f3n y Trabajo), Jos\u00e9 U\u00f1ac (Justicialista) y Cristina L\u00f3pez Valverde (Justicialista) votaron en contra. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En representaci\u00f3n de San Luis, falt\u00f3 el voto de Eugenia Catalfamo (Unidad Justicialista) que estuvo ausente por embarazo. Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1 (Unidad Justicialista) y Claudio Poggi (Avanzar San Luis) rechazaron legalizar el aborto.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En representaci\u00f3n de Santa Cruz, Ana Ianni (Frente Para La Victoria) y Eduardo Costa (Uni\u00f3n C\u00edvica Radical) votaron a favor, a diferencia de Mar\u00eda Tapia (Uni\u00f3n C\u00edvica Radical) que se opuso.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Santa F\u00e9 tampoco logr\u00f3 el consenso: Mar\u00eda Sancun (Frente Para La Victoria) apoy\u00f3 el proyecto, Carlos Reutemann (Santa F\u00e9 Federal) manifest\u00f3 su rechazo y Omar Perotti (Justicialista) se abstuvo.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Santiago del Estero se opuso de manera un\u00e1nime a trav\u00e9s de los votos de Gerardo Montenegro (Frente Popular) Ada It\u00farrez De Cappellini y Blanca Porcel De Riccobelli (Frente C\u00edvico por Santiago del Estero).<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los senadores Jos\u00e9 Ojeda y Julio Catal\u00e1n Magni del bloque justicialista de Tierra del Fuego se mostraron a favor, mientras que Miriam Boyadjian del Movimiento Popular Fueguino se manifest\u00f3 en contra. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Por \u00faltimo, en Tucum\u00e1n se impuso el \u201cno\u201d con el rechazo de Jos\u00e9 Alperovich (Justicialista) y Silvia El\u00edas De Perez (Uni\u00f3n C\u00edvica Radical) por sobre la adhesi\u00f3n de Beatriz Mirkin (Bloque Jusiticialista).<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Gan\u00f3 el &#8220;no&#8221; al proyecto de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo dentro del recinto. Ac\u00e1 te contamos distrito por distrito como fueron los votos. Desde Buenos Aires hubo dos votos a favor: el de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner (Unidad Ciudadana) y el de Gladys Gonz\u00e1lez, (Cambiemos). Esteban Bullrich, representante del \u00faltimo bloque, se pronunci\u00f3 en contra. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1671,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[267,343],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/not_929591_04_194443.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1670"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1670"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1670\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1675,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1670\/revisions\/1675"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1671"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1670"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1670"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1670"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}