{"id":1689,"date":"2018-08-13T13:14:48","date_gmt":"2018-08-13T16:14:48","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1689"},"modified":"2018-08-13T13:14:48","modified_gmt":"2018-08-13T16:14:48","slug":"el-ano-verde","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-ano-verde\/","title":{"rendered":"El a\u00f1o verde"},"content":{"rendered":"<p>&#8220;Cada a\u00f1o nuevo llega con los mismos colores de siempre. Pero ninguno es totalmente verde\u2026 Y los pies contin\u00faan descalzos\u2026 Y el rey sordo.<\/p>\n<p>Hasta que, en la \u00faltima semana de cierto diciembre, un muchacho toma una lata de pintura verde y una brocha. Primero pinta el frente de su casa, despu\u00e9s sigue con la pared del vecino, estirando el color hasta que ti\u00f1e todas las paredes de su cuadra, y la vereda, y los cordones, y la zanja\u2026 Finalmente, hunde su cabeza en otra lata y all\u00e1 va, con sus cabellos verdes alborotando las calles del pueblo:<\/p>\n<p>\u2013 \u00a1El aire ya huele a verde! \u00a1Si todos juntos lo so\u00f1amos, si lo queremos, el a\u00f1o verde ser\u00e1 el pr\u00f3ximo!<\/p>\n<p>Y el pueblo entero, como si de pronto un fuerte viento lo empujara en apretada hojarasca, sale a pintar hasta el \u00faltimo rinc\u00f3n. Y en hojarasca verde se dirige luego a la plaza mayor, festejando la llegada del a\u00f1o verde. Y corren con sus brochas empapadas para pintar el palacio por fuera y por dentro. Y por dentro est\u00e1 el rey, que tambi\u00e9n es totalmente te\u00f1ido. Y por dentro est\u00e1n los tambores de la guardia real, que por primera vez baten alegremente anunciando la llegada del a\u00f1o verde.<\/p>\n<p>\u2013 \u00a1Que lleg\u00f3 para quedarse! \u2013gritan todos a coro, mientras el rey escapa hacia un descolorido pa\u00eds lejano.<\/p>\n<p>Ese mes de enero llueve torrencialmente. La lluvia desti\u00f1e al pueblo y todo el verde cae al r\u00edo y se lo lleva el mar, acaso para te\u00f1ir otras costas\u2026 Pero ellos ya saben que ninguna lluvia ser\u00e1 tan poderosa como para despintar el verde de sus corazones, definitivamente verdes. Bien verdes, como los a\u00f1os que \u2013todos juntos\u2014han de construir d\u00eda por d\u00eda&#8221;.<\/p>\n<p>Este fragmento empez\u00f3 a rodar por las redes sociales el fin de semana\u00a0pasado y colm\u00f3 los perfiles de Facebook. Se trata del final del cuento \u201cEl a\u00f1o verde\u201d, escrito en el a\u00f1o 1975 por Elsa Bornermann y parte del libro infantil \u201cUn elefante ocupa mucho espacio\u201d, prohibido por la \u00faltima dictadura militar en 1977.<\/p>\n<p>A trav\u00e9s del Decreto N\u00b0 3155 del Poder Ejecutivo Nacional, Rafael Videla censur\u00f3 esta edici\u00f3n por considerarlos \u201ccuentos destinados al p\u00fablico infantil con una finalidad de adoctrinamiento que resulta preparatoria para la tarea de captaci\u00f3n ideol\u00f3gica del accionar subversivo y de su an\u00e1lisis surge una posici\u00f3n que agravia a la moral, a la familia, al ser humano y a la sociedad que \u00e9ste compone\u201d.<\/p>\n<p>La revoluci\u00f3n verde y violeta tambi\u00e9n presenta batalla en el terreno de la literatura infantil donde la lucha por la igualdad de derechos y oportunidades no deja de desarrollarse. Los textos de Elsa Bornermann son un abrazo: resultan indispensables para repensar v\u00ednculos, cuestionar estructuras y asumir el desaf\u00edo de la deconstrucci\u00f3n constante.<\/p>\n<p>\u00bfExisten las casualidades? Parece que el futuro lleg\u00f3 hace rato y no quedan dudas de que es feminista. Pasaron m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os y la historia se repite: cada rinc\u00f3n est\u00e1 te\u00f1ido de verde; un color identitario, que supo interpelar e incomodar pero tambi\u00e9n hermanarnos.<\/p>\n<p><strong>Para acceder al cuento completo hac\u00e9 click <a href=\"https:\/\/goo.gl\/6ZUnMm\">ac\u00e1<\/a>.<\/strong><\/p>\n<p><em>Foto: Universidad de Los Andes, Colombia.<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;Cada a\u00f1o nuevo llega con los mismos colores de siempre. Pero ninguno es totalmente verde\u2026 Y los pies contin\u00faan descalzos\u2026 Y el rey sordo. Hasta que, en la \u00faltima semana de cierto diciembre, un muchacho toma una lata de pintura verde y una brocha. Primero pinta el frente de su casa, despu\u00e9s sigue con la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":1691,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[108,345,346,344,347],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/7c32dd59977819.5a370f65ce7dd.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1689"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1689"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1689\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1693,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1689\/revisions\/1693"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1691"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1689"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1689"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1689"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}