{"id":1695,"date":"2018-08-14T11:12:08","date_gmt":"2018-08-14T14:12:08","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1695"},"modified":"2020-04-07T00:59:24","modified_gmt":"2020-04-07T03:59:24","slug":"luego-del-rechazo-en-senadores-otra-mujer-muere-por-un-aborto-clandestino","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/luego-del-rechazo-en-senadores-otra-mujer-muere-por-un-aborto-clandestino\/","title":{"rendered":"Aborto clandestino: luego del rechazo en el Senado muri\u00f3 otra mujer en la Provincia de Buenos Aires"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mediante un comunicado publicado en las redes sociales, la Red de Profesionales de la Salud por el Derecho a Decidir dio a conocer ayer el caso de una mujer internada en estado cr\u00edtico producto de un aborto clandestino. Se trata de una joven de 24 a\u00f1os, quien acudi\u00f3 a un hospital provincial en grave estado. Hoy por la ma\u00f1ana se conoci\u00f3 su fallecimiento luego de largas horas de lucha por su vida. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201cLa clandestinidad es una condena a la violencia, al olvido, y en algunos casos a la muerte. Aborto legal ya. Gobernadora Vidal, la provincia de Buenos Aires no puede nunca m\u00e1s tener muertes por abortos clandestinos\u201d, manifestaron las y los miembros de la red en su cuenta oficial de Facebook y adjuntaron la informaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde el colectivo tambi\u00e9n repudiaron los dichos de Mar\u00eda Eugenia Vidal, gobernadora de la provincia de Buenos Aires y confiesa antiderechos, quien el d\u00eda previo a la votaci\u00f3n del proyecto de IVE en el Senado hab\u00eda declarado que iba a sentirse m\u00e1s aliviada si la ley fracasaba. \u201cLa clandestinidad es esto, gobernadora, es lo que est\u00e1 viviendo esta mujer y su familia, si a usted la alivia el riesgo de muerte de mujeres que desoyen la maternidad obligatoria, no cuente con nosotrxs\u201d, continu\u00f3 el comunicado. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, integrantes de la agrupaci\u00f3n Actrices Argentinas se sumaron al rechazo de las declaraciones de Vidal por no cuidar la vida de las mujeres. \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Personalmente la voy a arrobar por cada muerte que haya por aborto clandestino\u201d, revel\u00f3 Julieta Ortega en el programa radial \u201cLa vuelta completa\u201d el viernes pasado. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A una semana del rechazo de la media sanci\u00f3n en la c\u00e1mara de Senadores, la realidad no da tregua: detr\u00e1s de cada pa\u00f1uelo celeste, una mujer se desangra en un intento desesperado de interrumpir su embarazo. Nada cambi\u00f3. Los abortos se siguen practicando en condiciones inseguras e insalubres: mientras algunas conciencias ahora duermen tranquilas por no haberse aprobado la ley, las mujeres mueren condenadas por un estado que decidi\u00f3 taparse los ojos y darles la espalda en el acceso a un derecho humano fundamental. \u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u201cNo est\u00e1s sola\u201d: autogesti\u00f3n y sororidad<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El sol del jueves 9 de agosto raja el asfalto. Sin embargo hay miles de corazones verdes que todav\u00eda se est\u00e1n reparando despu\u00e9s de la dura jornada de lucha del d\u00eda anterior. Paola se despierta con el mensaje de Guadalupe, su amiga de toda la vida. \u201cYa desped\u00ed todo. Hay dolor, s\u00ed, pero el alivio es mucho m\u00e1s grande. Te quiero\u201d. Paola cierra los ojos y s\u00f3lo desea ni una muerta m\u00e1s por abortar en la clandestinidad. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl Senado no estuvo a la altura de las circunstancias, no escuch\u00f3 nuestras demandas ni el clima de \u00e9poca. Pero la sociedad ya decidi\u00f3 despenalizar. Es tiempo de extender las redes de ayuda para sacarle riesgos a la clandestinidad. Si ellos no entendieron, nos cuidaremos nosotras\u201d, escribi\u00f3 la periodista Julia Mengolini en su cuenta personal de Twitter a pocas horas de aquella sesi\u00f3n que parec\u00eda un flashback del Medioevo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien la tristeza cal\u00f3 hondo en las millones de mujeres que aguardaban bajo la lluvia la definici\u00f3n en el Senado, la sororidad volvi\u00f3 a presentar batalla. De manera urgente y espont\u00e1nea las redes sociales y los grupos de Whatsapp se empezaron a colmar de sitios web, tel\u00e9fonos y perfiles de consulta para aquellas compa\u00f1eras que necesiten ayuda y contenci\u00f3n a la hora de decidir no continuar con un embarazo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hablar de aborto es un hecho pol\u00edtico. Porque si algo sucedi\u00f3 el 8 de agosto, fue la despenalizaci\u00f3n social de un tema que hasta hace meses se hablaba por lo bajo y con palabras dif\u00edciles de decodificar. El aborto se hizo p\u00fablico y sali\u00f3 de la clandestinidad del lenguaje para interpelar, cuestionar y romper el status quo: la fuerza de las mujeres lo hizo posible.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Foto: Marina Carniglia<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mediante un comunicado publicado en las redes sociales, la Red de Profesionales de la Salud por el Derecho a Decidir dio a conocer ayer el caso de una mujer internada en estado cr\u00edtico producto de un aborto clandestino. Se trata de una joven de 24 a\u00f1os, quien acudi\u00f3 a un hospital provincial en grave estado. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1696,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[68,342,225],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/7-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1695"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1695"}],"version-history":[{"count":10,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1695\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5297,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1695\/revisions\/5297"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1696"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1695"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1695"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1695"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}