{"id":1704,"date":"2018-08-14T18:07:22","date_gmt":"2018-08-14T21:07:22","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1704"},"modified":"2018-08-14T18:07:22","modified_gmt":"2018-08-14T21:07:22","slug":"la-marea-verde-llega-a-chile","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-marea-verde-llega-a-chile\/","title":{"rendered":"La marea verde llega a Chile"},"content":{"rendered":"<p>Las compa\u00f1eras chilenas\u00a0presentaron hoy el proyecto de ley por el aborto legal, seguro y gratuito. Reci\u00e9n en 2017, luego de a\u00f1os de lucha, conquistaron el derecho al aborto legal por causales. Es decir, que era punible a\u00fan en casos de riesgo de vida materno o violaci\u00f3n. Ahora ir\u00e1n por la legalizaci\u00f3n hasta la semana 14 de gestaci\u00f3n. \u201cNo bastan tres causales\u201d es el lema del movimiento de mujeres que impulsa el proyecto presentado por un grupo de diputadas de las coaliciones opositoras progresistas y de izquierda.<\/p>\n<p>Gloria Maira, referente de Mesa de Acci\u00f3n por el Aborto en Chile dijo que la presentaci\u00f3n del proyecto \u201ces un paso fundamental en el respeto del derecho a decidir de las mujeres\u201d. El proyecto comenz\u00f3 a redactarse en enero e ingresar\u00e1 al tr\u00e1mite legislativo desde la comisi\u00f3n de salud. Seg\u00fan datos del Ministerio de Salud chileno, se registraron 394 casos de interrupciones legales hasta julio de este a\u00f1o.<\/p>\n<p>Una de las cr\u00edticas que recibi\u00f3 el proyecto aprobado el a\u00f1o pasado es el art\u00edculo que establece la objeci\u00f3n de conciencia, que tambi\u00e9n gener\u00f3 debate en el tratamiento de la ley la semana pasada en Argentina.<\/p>\n<p>En Chile, hay m\u00e9dicxs se niegan a practicar abortos por convicciones morales o religiosas, lo que dificulta la implementaci\u00f3n efectiva del aborto por causales. El ministro de salud Emilio Santelices, que asumi\u00f3 el cargo este a\u00f1o, fue acusado de obstaculizar las pr\u00e1cticas y de aplicar un nuevo reglamento para la salud privada: autoriz\u00f3 a los centros de salud objetores de la ley a recibir fondos derivados de convenios con el ministerio para negarse a realizar un aborto no punible.<\/p>\n<p>La oposici\u00f3n chilena lo denunci\u00f3 y la justicia declar\u00f3 que el reglamento de Santelices no se ajustaba al derecho y por ende las instituciones de salud no pod\u00edan acogerse a la objeci\u00f3n de conciencia.<br \/>\nLos anti derechos conservadores chilenos no tardaron en aparecer. La diputada Mar\u00eda Jos\u00e9 Hoffman de la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente dijo que le parece \u201chip\u00f3crita\u201c la presentaci\u00f3n de este nuevo proyecto. Seg\u00fan ella, &#8220;se utiliz\u00f3&#8221; la aprobaci\u00f3n de causales para tener aborto legal.<\/p>\n<p>El mes pasado tres mujeres fueron apu\u00f1aladas durante una marcha por el aborto en Santiago de Chile. A una la hirieron en el abdomen, mientras que las dem\u00e1s sufrieron cortes en sus piernas.\u00a0&#8220;Una turba de encapuchados empez\u00f3 a armar barricadas en la marcha, a una cuadra de donde estaba el escenario. De repente, un grupo empez\u00f3 a apu\u00f1alar a las que estaban pasando [&#8230;] Esto es terrorismo, yo no lo quiero llamar de otra manera. Cuando un grupo quiere amedrentar a otro para evitar que pueda expresar sus ideas libremente, sin provocaci\u00f3n alguna. Intentaron cortar la marcha para que no pudi\u00e9ramos pasar&#8221;, dijo a medios chilenos Macarena Casta\u00f1eda, integrante de la Mesa Acci\u00f3n por el Aborto.<\/p>\n<p>Luego de la lucha inmensa del movimiento de mujeres argentinas por la conquista del derecho al aborto legal, seguro y gratuito, mujeres de toda la regi\u00f3n latinoamericana pelean por el mismo derecho en sus respectivos pa\u00edses. Esta lucha est\u00e1 lejos de apagarse.<\/p>\n<p><em><strong>Foto: Agencia Uno<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las compa\u00f1eras chilenas\u00a0presentaron hoy el proyecto de ley por el aborto legal, seguro y gratuito. Reci\u00e9n en 2017, luego de a\u00f1os de lucha, conquistaron el derecho al aborto legal por causales. Es decir, que era punible a\u00fan en casos de riesgo de vida materno o violaci\u00f3n. Ahora ir\u00e1n por la legalizaci\u00f3n hasta la semana 14 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":1707,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[267,217],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/1532613868-auno969066.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1704"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1704"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1704\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1708,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1704\/revisions\/1708"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1707"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1704"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1704"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1704"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}