{"id":1713,"date":"2018-08-17T13:02:13","date_gmt":"2018-08-17T16:02:13","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1713"},"modified":"2018-08-17T14:41:53","modified_gmt":"2018-08-17T17:41:53","slug":"ultima-semana-en-cartelera-cubanas-mujeres-en-revolucion","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/ultima-semana-en-cartelera-cubanas-mujeres-en-revolucion\/","title":{"rendered":"\u00daltima semana en cartelera: Cubanas, mujeres en revoluci\u00f3n."},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Fidel Castro dijo que la mujeres son la revoluci\u00f3n dentro de la revoluci\u00f3n y la periodista argentina Maria Torellas retom\u00f3 esta afirmaci\u00f3n para condensar en un documental la realidad de las cubanas y el rol de las mujeres en el triunfo ante los norteamericanos en 1959. En el film se esbozan los perfiles de guerrilleras hist\u00f3ricas como Vilma Espin, Celia Sanchez, Haydee Santa Maria, la mambisa Mariana Grajales, Tania, entre otras. La pel\u00edcula se proyecta en el cine Gaumont y es la \u00faltima semana que estar\u00e1 en cartelera con dos funciones diarias. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En 94 minutos no s\u00f3lo aparecen las personalidades femeninas de Cuba sino tambi\u00e9n los rostros de las mujeres que en la actualidad le ponen un sello al legado socialista que ahora se encuentra en manos de la juventud.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 bases sent\u00f3 el gobierno de Fidel? \u00bfQu\u00e9 batallas libraron las mujeres en la Revoluci\u00f3n del 53\u2019 al 59\u2019? \u00bfHasta d\u00f3nde hicieron esas figuras? \u00bfQu\u00e9 queda por construir? Son preguntas que aparecen diseminadas en el documental que se estren\u00f3 el 26 de julio pasado como efem\u00e9rides del ataque al Cuartel Moncada en 1953. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Con el Aborto Legal, Seguro y Gratuito, la tasa de femicidios m\u00e1s baja de la regi\u00f3n, una poblaci\u00f3n femenina que supera el 60% en las universidades y que ocupa el mercado laboral con paridad, leyes que acompa\u00f1an a la proyecci\u00f3n de mujer cubana en la sociedad, \u00bfhacia d\u00f3nde mira Cuba en cuestiones de igualdad entre los g\u00e9neros? La educaci\u00f3n hace foco en reconstruir las costumbres familiares que colocan a la mujer en el rol de responsable de las actividades del hogar. Adem\u00e1s, observa de cerca la lucha por el matrimonio igualitario y la inclusi\u00f3n de las diversas identidades en la cotidianidad. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Vilma, fallecida en 2007, esposa de Raul Castro y compa\u00f1era de Fidel, cre\u00f3 en 1960, ocho meses despu\u00e9s del triunfo de la Revoluci\u00f3n, la Federaci\u00f3n de Mujeres Cubanas; organismo que logr\u00f3 la incorporaci\u00f3n de las mujeres en la pol\u00edtica, la organizaci\u00f3n de las campesinas y la Brigada Femenina Revolucionaria, entre otros triunfos.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cA lo largo de los a\u00f1os me he dado cuenta la gran diferencia que existe entre las mujeres cubanas y las del resto de Latinoam\u00e9rica y del tercer mundo. Han conseguido tantas metas que nosotras ni siquiera so\u00f1amos en el otro lado del sistema, el del capitalismo y el patriarcado\u201d, declar\u00f3 la directora a la Prensa Latina. Mar\u00eda Torrellas participa hace 20 a\u00f1os del proyecto de comunicaci\u00f3n Resumen Latinoamericano y gan\u00f3 el premio Santiago \u00c1lvarez in Memoriam por su documental &#8220;Memoria de una Hija de Oshun&#8221;.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida les comparte el trailer del documental:<\/span><\/p>\n<p><iframe width=\"1200\" height=\"675\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/mc3MWENOHiY?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"autoplay; encrypted-media\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Fidel Castro dijo que la mujeres son la revoluci\u00f3n dentro de la revoluci\u00f3n y la periodista argentina Maria Torellas retom\u00f3 esta afirmaci\u00f3n para condensar en un documental la realidad de las cubanas y el rol de las mujeres en el triunfo ante los norteamericanos en 1959. En el film se esbozan los perfiles de guerrilleras [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":1714,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,96],"tags":[351,355,352,353,354],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/cubanas.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1713"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1713"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1713\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1719,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1713\/revisions\/1719"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1714"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1713"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1713"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1713"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}