{"id":1716,"date":"2018-08-17T17:33:52","date_gmt":"2018-08-17T20:33:52","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1716"},"modified":"2018-08-17T17:33:52","modified_gmt":"2018-08-17T20:33:52","slug":"consentimiento-en-el-sexo-no-es-no","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/consentimiento-en-el-sexo-no-es-no\/","title":{"rendered":"Consentimiento en el sexo: no es no"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hace 25 minutos que Julieta est\u00e1 mirando el techo del cuarto de F. Acostada en el colch\u00f3n y envuelta en una s\u00e1bana rayada, se pregunta por qu\u00e9 no se fue de ah\u00ed, por qu\u00e9 tiene que soportar la insistencia. F. mira el celular acostado de espaldas. Est\u00e1 enojado porque ella dijo que no quiere tener sexo hoy; que est\u00e1 agotada de la jornada laboral, que debe despertarse en pocas hora para ir a la facultad y que s\u00f3lo quiere descansar con \u00e9l. Pero a F. eso no le importa. \u201c\u00bfPara qu\u00e9 viniste, entonces?\u201d, le hab\u00eda dicho quince minutos atr\u00e1s. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSi a\u00fan hoy es conflictivo que los hombres usen preservativo aduciendo p\u00e9rdida de placer y manipulando as\u00ed la voluntad de muchas mujeres, imag\u00ednense que hace veinte a\u00f1os el abuso era mucho peor\u201d, manifest\u00f3 Muriel Santa Ana en su exposici\u00f3n a favor del aborto legal en el Congreso y desat\u00f3 varias preguntas: \u00bfPor qu\u00e9 todav\u00eda es conflictivo que los hombres usen el preservativo luego de a\u00f1os de campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n? \u00bfPor qu\u00e9 es tan dif\u00edcil para un hombre entender que una mujer no est\u00e1 siempre dispuesta a tener sexo y eso tiene que ser respetado? \u00bfPor qu\u00e9 muchas de ellas terminan cediendo ante la insistencia y tienen relaciones sexuales a\u00fan sin quererlo?<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Mariana ten\u00eda 18 a\u00f1os y estaba de vacaciones en la costa. Conoci\u00f3 a un chico que intent\u00f3 estar con ella luego de reiterados \u201cno\u201d. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cPens\u00e9 que era mi amigo. Est\u00e1bamos en la playa y \u00e9l quer\u00eda tener relaciones, yo no. Entonces me agarr\u00f3 fuerte del brazo y me empez\u00f3 a tratar mal. Yo era chica e inexperta. Me dije: \u2018est\u00e1 borracho, debe ser eso\u2019. Intent\u00e9 irme y me sigui\u00f3. No entend\u00eda bien por qu\u00e9 me sent\u00eda tan amedrentada. De repente pasamos por la puerta de un hotel y \u00e9l me volvi\u00f3 a agarrar como para tirarme hacia all\u00e1. Le dije \u2018chau\u2019 y empez\u00f3 a decir que no me enoje, que me llevar\u00eda a mi casa (porque est\u00e1bamos muy lejos de ah\u00ed). Yo no ten\u00eda plata. Me vieron unos pibes y me ofrecieron sacarme de ah\u00ed. Agradecida, dije que s\u00ed. Me sub\u00ed al auto y uno de ellos trat\u00f3 de convencerme de que me fuera a dormir con \u00e9l, \u00a1despu\u00e9s de la situaci\u00f3n en la que me hab\u00edan visto! No lo pod\u00eda creer. Sent\u00eda que yo estaba haciendo algo mal. Al d\u00eda siguiente me lleg\u00f3 un mensaje del chico de la playa dici\u00e9ndome que hab\u00eda estado borracho y que no recordaba nada\u201d, cont\u00f3 a <em><strong>Feminacida.<\/strong><\/em><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las historias parecen repetirse. A Rosario no la llam\u00f3 m\u00e1s el chico que sal\u00eda con ella porque le hab\u00eda pedido que usara preservativo y \u00e9l se negaba. A Catalina lo mismo. A Paula tambi\u00e9n, con la diferencia de que ten\u00eda que seguir haciendo trabajos pr\u00e1cticos para la facultad con \u00e9l y encontr\u00e1rselo en los espacios de militancia.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan la Encuesta Nacional sobre Salud Sexual y Reproductiva -un estudio realizado por el INDEC en 2013 y primer estudio sobre la tem\u00e1tica que se realiz\u00f3 a nivel nacional-, s\u00f3lo el 49 por ciento de la poblaci\u00f3n masculina utiliza anticoncepci\u00f3n de barrera (preservativo) y un 38 por ciento, anticonceptivos hormonales.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El consentimiento es el acuerdo verbal o no verbal para participar en un acto sexual. El t\u00e9rmino proviene de la palabra consenso, la cual significa acuerdo mutuo: una forma infalible de asegurar la igualdad. El consentimiento es una manera de establecer si todas las partes involucradas en la relaci\u00f3n sexual lo hacen a gusto, de forma sana y consciente. Lo contrario es inaceptable y peligroso.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfPor qu\u00e9 necesitamos del consentimiento? Hay casos en los que una persona sigue adelante con un acto sexual o fuerza f\u00edsicamente despu\u00e9s de que le hayan dicho \u201cno\u201d: esto es un claro acto de abuso y violencia sexual. Pero a veces la sutil l\u00ednea entre el s\u00ed y el no puede parecer confusa. Por este motivo es crucial el consentimiento verbal.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> A Sof\u00eda le cost\u00f3 mucho lograr que sus parejas respetaran sus deseos.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cYo ten\u00eda 18 a\u00f1os, mi primer novio, 22. Una noche me despert\u00e9 porque \u00e9l estaba toc\u00e1ndome. Sin ning\u00fan nivel de excitaci\u00f3n le dije: \u2018\u00bfQu\u00e9 haces? \u00bfNo ves que estoy durmiendo?\u2019 Me pidi\u00f3 perd\u00f3n, pero fue muy extra\u00f1a la situaci\u00f3n. A\u00f1os despu\u00e9s sal\u00ed con otro var\u00f3n que se enojaba cuando yo no ten\u00eda ganas. Si no quer\u00eda tener relaciones intentaba no verlo para evitar la situaci\u00f3n. A los 24 acababa de sufrir una p\u00e9rdida familiar y estaba muy triste, pero mi novio de entonces se quej\u00f3 de que hac\u00eda d\u00edas que no ten\u00edamos relaciones\u201d, dice a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Del total de las entrevistadas para esta nota, cinco contaron una situaci\u00f3n parecida a la de Sof\u00eda: el \u201cmanoseo\u201d mientras dorm\u00edan. Laura relata su caso a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>: <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEra de noche. Le dije que no quer\u00eda tener sexo porque estaba indispuesta y ten\u00eda puesto un tamp\u00f3n, pero al rato me despert\u00e9 con \u00e9l encima m\u00edo. Era un pibe con el que hab\u00eda confianza\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde la creaci\u00f3n de la l\u00ednea 144 y el Observatorio de Mujeres, las denuncias de violencia de g\u00e9nero aumentaron exponencialmente. En las exposiciones en el Congreso, en el marco del tratamiento de la ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo, se habl\u00f3 much\u00edsimo del uso o no uso<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">del preservativo. Pero poco se habl\u00f3 del consentimiento y las presiones que ejercen las parejas para tener relaciones sexuales. La guionista Malena Pichot se refiere a la d\u00e9cada de los veinte a\u00f1os como \u201cla d\u00e9cada violada\u201d, ya que, seg\u00fan ella, es la edad en la que muchas cedemos ante las presiones y tenemos relaciones sin ganas.<\/span><\/p>\n<p>C. ten\u00eda 19 a\u00f1os cuando sal\u00eda con Santiago. \u00c9l digitaba las reglas en el dormitorio, pero no le generaba inter\u00e9s el placer de ella. Una noche insisti\u00f3 con tener relaciones sin protecci\u00f3n y se aprovech\u00f3 de su vulnerabilidad: eran las cuatro de la ma\u00f1ana y su mam\u00e1 no sab\u00eda que estaba con \u00e9l. C. no aguant\u00f3 m\u00e1s y cedi\u00f3. Santiago no solamente no us\u00f3 preservativo, sino que tambi\u00e9n acab\u00f3 adentro. Ella se qued\u00f3 en silencio y temblando un buen rato. Al d\u00eda siguiente fue a la farmacia a comprar una pastilla del d\u00eda despu\u00e9s, pero a Santiago no le import\u00f3 si eso le generaba malestar o si se sent\u00eda angustiada. La relaci\u00f3n termin\u00f3 d\u00edas despu\u00e9s.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El empoderamiento de las mujeres y la deconstrucci\u00f3n es una tarea constante, ardua y dolorosa. Comprender qu\u00e9 situaciones vividas fueron, en realidad, abuso, es un alivio y a la vez una carga. Es la \u00fanica forma de renacer.<\/span><\/p>\n<p>Foto: Marina Carniglia<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hace 25 minutos que Julieta est\u00e1 mirando el techo del cuarto de F. Acostada en el colch\u00f3n y envuelta en una s\u00e1bana rayada, se pregunta por qu\u00e9 no se fue de ah\u00ed, por qu\u00e9 tiene que soportar la insistencia. F. mira el celular acostado de espaldas. Est\u00e1 enojado porque ella dijo que no quiere tener [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":1362,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[254,357,356],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/MG_1904.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1716"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1716"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1716\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1723,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1716\/revisions\/1723"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1362"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1716"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1716"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1716"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}