{"id":1724,"date":"2018-08-21T10:37:05","date_gmt":"2018-08-21T13:37:05","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1724"},"modified":"2019-08-26T14:08:29","modified_gmt":"2019-08-26T17:08:29","slug":"mi-aspiracion-es-abrazarte-y-reconocerme-en-tu-mirada-chicha-mariani-a-su-nieta","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mi-aspiracion-es-abrazarte-y-reconocerme-en-tu-mirada-chicha-mariani-a-su-nieta\/","title":{"rendered":"&#8220;Mi aspiraci\u00f3n es abrazarte y reconocerme en tu mirada&#8221;, Chicha Mariani a su nieta"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Chicha Mariani, fundadora de Abuelas de Plaza de Mayo, falleci\u00f3 en la ciudad de La Plata a sus 94 a\u00f1os. Una mujer que luch\u00f3 por la aparici\u00f3n de su nieta Clara Anah\u00ed, de los ni\u00f1os y ni\u00f1as apropiados por el terrorismo de Estado y un s\u00edmbolo de la lucha por los derechos humanos. Sus restos se despedir\u00e1n hoy a partir de las 7.30 en calle 7, entre 48 y 47.\u00a0Aqu\u00ed compartimos la carta que le escribi\u00f3 Chicha a Clara:<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Querida nieta:<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Soy tu abuela &#8220;Chicha&#8221; Chorobik de Mariani. Te busco desde el momento en que Miguel Etchecolatz, Ram\u00f3n Camps y su tropa mataron a tu madre y te secuestraron de tu hogar en la calle 30 n\u00ba 1134 de La Plata, Rep\u00fablica Argentina. Era el 24 de Noviembre de 1976 y ten\u00edas 3 meses de edad. Desde ese momento con tu padre te buscamos hasta que a \u00e9l tambi\u00e9n lo asesinaron.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A pesar de que trataron de convencerme de que hab\u00edas muerto en la balacera, yo sab\u00eda que estabas viva. Hoy est\u00e1 comprobado que sobreviviste y est\u00e1s en poder de alguien. Ya ten\u00e9s 31 a\u00f1os y tu n\u00famero de documento probablemente sea cercano al 25.476.305, con el que te anotamos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Quiero contarte que tu abuelo paterno se dedic\u00f3 a la m\u00fasica y yo a las artes pl\u00e1sticas; que tus abuelos maternos se dedicaron a las ciencias, que tu mam\u00e1 amaba la literatura y tu pap\u00e1 era licenciado en Econom\u00eda. Ambos ten\u00edan un gran sentido de la solidaridad y compromiso con la sociedad. Algo de todo esto tendr\u00e1s en tus inclinaciones de vida porque, a pesar de que hayas sido criada en un hogar distinto, uno guarda internamente los genes de sus antepasados. Seguramente hay muchas preguntas sin respuesta que aletean en tu interior.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A mis m\u00e1s de 80 a\u00f1os mi aspiraci\u00f3n es abrazarte y reconocerme en tu mirada, me gustar\u00eda que vinieras hac\u00eda m\u00ed para que esta larga b\u00fasqueda se concretara en el mayor anhelo que me mantiene en pie: el que nos encontremos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Clara Anah\u00ed, mientras te espero seguir\u00e9 busc\u00e1ndote.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Te abraza tu abuela, Chicha Mariani&#8221;.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Chicha Mariani, fundadora de Abuelas de Plaza de Mayo, falleci\u00f3 en la ciudad de La Plata a sus 94 a\u00f1os. Una mujer que luch\u00f3 por la aparici\u00f3n de su nieta Clara Anah\u00ed, de los ni\u00f1os y ni\u00f1as apropiados por el terrorismo de Estado y un s\u00edmbolo de la lucha por los derechos humanos. Sus restos [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1725,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[358,359,114],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/WhatsApp-Image-2018-08-20-at-10.57.01-PM.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1724"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1724"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1724\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3913,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1724\/revisions\/3913"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1725"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1724"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1724"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1724"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}