{"id":1731,"date":"2018-08-21T17:29:40","date_gmt":"2018-08-21T20:29:40","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1731"},"modified":"2020-04-07T00:55:07","modified_gmt":"2020-04-07T03:55:07","slug":"el-aborto-clandestino-y-las-que-ya-no-estan","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-aborto-clandestino-y-las-que-ya-no-estan\/","title":{"rendered":"El aborto clandestino y las que ya no est\u00e1n"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El movimiento feminista Mujeres de la Matria Latinoamericana (MuMaL\u00e1) anunci\u00f3 el jueves pasado la creaci\u00f3n del primer registro nacional de muertes por abortos clandestinos, a\u00a0trav\u00e9s de su <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/www.lasmumala.org.ar\/\">p\u00e1gina oficial<\/a> de Facebook. El objetivo principal es contribuir a la sanci\u00f3n de la ley por el derecho al aborto legal, seguro y gratuito. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 hubiera pasado si la ley de interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo hubiera sido aprobada? \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 sucediendo ahora a consecuencia del rechazo de la media sanci\u00f3n en el Senado? \u00bfLxs legisladores podr\u00edan haber cambiado la historia de aquellas personas gestantes que abortan en la clandestinidad? \u00c9stos fueron algunos de los interrogantes que impulsaron a Raquel Vivanco, coordinadora nacional de MuMaL\u00e1, a poner en marcha este observatorio de muertes por aborto inseguros e insalubres. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Unos d\u00edas antes del tratamiento del proyecto de ley en la C\u00e1mara de Senadores se conoci\u00f3 la muerte de Liliana, una joven santiague\u00f1a de 22 a\u00f1os que falleci\u00f3 a causa de una infecci\u00f3n generalizada provocada por un aborto inducido. A menos de una semana del rechazo las muertes evitables de Elizabeth y Romina circularon por distintos portales de noticias. Otra vez el perejil, las perchas y las sondas. Finalmente los fantasmas de la clandestinidad salieron a la luz de los medios de comunicaci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNuestro registro va a ser a partir de lo que publiquen los medios digitales y gr\u00e1ficos de todo el pa\u00eds. Empezar a construir no s\u00f3lo una estad\u00edstica, sino hacer visible las historias de las mujeres que murieron por abortos clandestinos; mujeres que ten\u00edan hijas e hijos y quedaron hu\u00e9rfanos, que ten\u00edan una historia que se trunc\u00f3 por la ausencia del Estado\u201d, dijo a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Raquel Vivanco sobre el funcionamiento del registro y la recopilaci\u00f3n de datos. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, la articulaci\u00f3n con la Red de Profesionales de la Salud por el Derecho a Decidir resulta fundamental a la hora del relevo de la informaci\u00f3n en todo el pa\u00eds. Vivanco insiste en que, producto del debate que se instal\u00f3 en la sociedad, hay una mayor sensibilidad en aquellas personas que trabajan a diario entre guardias y turnos de consultorio. \u201cEstamos gestando un cambio cultural. No es casual que, entre la discusi\u00f3n de la ley y el rechazo en el senado, hayamos tenido acceso a conocer tres casos seguidos cuando hasta hace poco ni nos enter\u00e1bamos de estas muertes por los medios\u201d, manifiesta. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien el equipo tiene centralidad en Buenos Aires, la organizaci\u00f3n cuenta con compa\u00f1eras en 14 provincias que trabajar\u00e1n de manera conjunta en el an\u00e1lisis de las noticias, la sistematizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, la elaboraci\u00f3n de los datos pertinentes y la producci\u00f3n de resultados. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cBuscamos incidir para que esta ley salga lo antes posible. Apuntamos a que sea una herramienta m\u00e1s que nos permita debatir, de cara a la sociedad y a los poderes del Estado, la necesidad urgente de que tengamos una norma que legalice esta pr\u00e1ctica extendida e hist\u00f3rica. Porque el debate de fondo es si es legal o clandestino. Entonces en tanto y en cuanto siga siendo clandestino estas estad\u00edsticas tienen que dar cuenta qu\u00e9 es lo que sucede: nada m\u00e1s ni nada menos que la muerte de mujeres\u201d, sentencia Vivanco. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La creaci\u00f3n del primer registro de muertes por abortos clandestinos demuestra, una vez m\u00e1s, la fuerza de las mujeres a la hora de luchar por el acceso a un derecho humano fundamental. La pr\u00f3xima vez que el proyecto de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo vuelva a tomar estado parlamentario, las estad\u00edsticas florecer\u00e1n en los despachos de lxs legisladores y la realidad no dar\u00e1 tregua. Ser\u00e1 legal o seguir\u00e1 siendo clandestino. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Foto: Marina Carniglia<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El movimiento feminista Mujeres de la Matria Latinoamericana (MuMaL\u00e1) anunci\u00f3 el jueves pasado la creaci\u00f3n del primer registro nacional de muertes por abortos clandestinos, a\u00a0trav\u00e9s de su p\u00e1gina oficial de Facebook. El objetivo principal es contribuir a la sanci\u00f3n de la ley por el derecho al aborto legal, seguro y gratuito. \u00bfQu\u00e9 hubiera pasado si [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":1683,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3],"tags":[192,267,155,156,343],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/19.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1731"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1731"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1731\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5296,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1731\/revisions\/5296"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1683"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1731"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1731"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1731"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}