{"id":1734,"date":"2018-08-22T11:24:12","date_gmt":"2018-08-22T14:24:12","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1734"},"modified":"2018-08-22T12:03:25","modified_gmt":"2018-08-22T15:03:25","slug":"insurgente-informativo-y-feminista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/insurgente-informativo-y-feminista\/","title":{"rendered":"Insurgente, informativo y feminista"},"content":{"rendered":"<p><strong>Por Luc\u00eda Rivero\u00a0 (@mia_wallace83)<\/strong><\/p>\n<p><em>De lunes a viernes, de 9 a 12 de la ma\u00f1ana, Insurgentes, el programa informativo y feminista de Radio Sur lleg\u00f3 para disputarle el espacio radial al machismo.<\/em><\/p>\n<p>Diciembre de 2017. Festival de fin de a\u00f1o de Radio Sur en la calle. Hay chicxs que corretean, payasos acr\u00f3batas y una radio abierta; poca gente y porrones de cerveza tibia. Acaba de estallar la noticia. Una compa\u00f1era de la radio se anima a contar que hace un tiempo es acosada por el conductor del programa de la ma\u00f1ana: uno de los miembros m\u00e1s antiguos y fundamentales de la radio. Las mujeres, refugiadas en un bar, la contienen.<\/p>\n<p>Agosto de 2018. De fondo hay un mural amarillo y rojo con una radio enorme sostenida por las manos de muchas personas y varias radios peque\u00f1as con alas alrededor. Eugenia, Sof\u00eda, Depa, Graciela y Mar est\u00e1n sentadas en semic\u00edrculo a punto de contar de qu\u00e9 se trata <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Insurgentes-Radio-Sur-505820589831674\/\">Insurgentes<\/a>, el programa feminista pensado para la ma\u00f1ana de Radio Sur. Joaco -el hijo de Eugenia, la operadora t\u00e9cnica- est\u00e1 aprendiendo a caminar y la reclama. Entre todas cuentan que durante el verano pasado hubo un per\u00edodo de transici\u00f3n y despu\u00e9s de discusi\u00f3n en grupo. En esas reuniones se decidi\u00f3 que Insurgentes ser\u00eda producido, conducido, operado y pensado \u00edntegramente por mujeres.<\/p>\n<p><strong>\u00bfPor qu\u00e9 Insurgentes?<\/strong><\/p>\n<p><strong>Depa<\/strong>: Nace despu\u00e9s de una situaci\u00f3n de acoso hacia una compa\u00f1era por parte del conductor del programa de la ma\u00f1ana, que en ese momento era &#8220;Con el pie izquierdo&#8221;. A partir de ah\u00ed lo que sucede es que el programa, tal como era conocido deja de existir y empieza un proceso de repensarse, de deconstruir ciertas masculinidades. Las mujeres empezamos a pensar qu\u00e9 lugares ocupamos, a detectar los machismos que aparecen en la radio y los varones a repensar su rol. Nace por la necesidad de disputar todos los espacios que deb\u00edan ocupar las mujeres.<\/p>\n<p><strong>Sof\u00eda<\/strong>: Tanto Graciela como yo nos incorporamos al proyecto, que ya funcionaba, y que atraves\u00f3 esta situaci\u00f3n de manera colectiva.\u00a0El objetivo de Radio Sur es repensar la comunicaci\u00f3n popular. Eso nos ayud\u00f3 a ubicarnos como mujeres dentro del universo radial, a ver qu\u00e9 pasa con nuestras voces y con las de los colectivos LGBTTIQ+. Por ejemplo: cu\u00e1ntas hay, qu\u00e9 temas abordan, qu\u00e9 contenidos y de qu\u00e9 manera. Tambi\u00e9n nos oblig\u00f3 reflexionar c\u00f3mo abordamos el feminismo dentro de la radio, en donde ya existen programas con esa tem\u00e1tica. La novedad es hacer un programa informativo con perspectiva feminista.<\/p>\n<p>Las Insurgentes vienen a saldar la deuda que la radiofon\u00eda tiene con las mujeres. Seg\u00fan un monitoreo realizado por el programa Nos quemaron por brujas en 2017, en las radios argentinas pueden pasar 50 minutos sin que se escuche la voz de una mujer. Hay programas enteros sin que una mujer opine sobre econom\u00eda o pol\u00edtica y, entre las 6 y las 10 de la ma\u00f1ana, tanto en AM como en FM, el 69 por ciento de los programas son conducidos por hombres.<\/p>\n<p><strong>\u00bfCu\u00e1ndo se dieron cuenta de que las mujeres faltaban en la radio?<\/strong><\/p>\n<p><strong>Depa<\/strong>: Desde Radio Sur lo ven\u00edamos hablando pero el informe puso en n\u00fameros esta situaci\u00f3n que empezamos a ver hace un tiempo. No s\u00f3lo que las mujeres tenemos un rol secundario al aire, sino que en la toma de decisiones nos cuesta mucho poder ganar espacios.<\/p>\n<p>Radio Sur se puede escuchar por FM 88.3 y es un espacio pensado como proyecto alternativo de comunicaci\u00f3n comunitaria. Se encuentra dentro del complejo habitacional que el Movimiento Territorial Liberaci\u00f3n (MTL) tiene en Parque Patricios y que este a\u00f1o cumple 10 a\u00f1os al aire. La radio hoy tiene un grupo de mujeres que, entre catarsis y empoderamiento feminista, est\u00e1 trabajando en la redacci\u00f3n de un protocolo de violencia de g\u00e9nero y un grupo de varones que se junta para intentar desarmar d\u00eda a d\u00eda esas estructuras patriarcales con las que fueron socializados.<\/p>\n<p>Las insurgentes destacan la importancia de habitar los espacios que durante mucho tiempo les fueron negados: \u201cPoder llevar adelante este proyecto es la condensaci\u00f3n de momentos de lucha que, aunque todav\u00eda falte se puede ver el terreno ganado. La lucha feminista avanza y el patriarcado se est\u00e1 cayendo\u201d.<\/p>\n<p>Foto: Facebook Insurgentes Radio Sur<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Luc\u00eda Rivero\u00a0 (@mia_wallace83) De lunes a viernes, de 9 a 12 de la ma\u00f1ana, Insurgentes, el programa informativo y feminista de Radio Sur lleg\u00f3 para disputarle el espacio radial al machismo. Diciembre de 2017. Festival de fin de a\u00f1o de Radio Sur en la calle. Hay chicxs que corretean, payasos acr\u00f3batas y una radio [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1735,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/38540467_523338774746522_610170498910781440_n-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1734"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1734"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1734\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1738,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1734\/revisions\/1738"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1735"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1734"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1734"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1734"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}