{"id":1740,"date":"2018-08-24T15:48:50","date_gmt":"2018-08-24T18:48:50","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1740"},"modified":"2018-08-27T14:35:03","modified_gmt":"2018-08-27T17:35:03","slug":"aborto-legal-un-grito-transatlantico","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-un-grito-transatlantico\/","title":{"rendered":"Aborto legal: un grito transatl\u00e1ntico"},"content":{"rendered":"<p><em>Nos quer\u00edan enemigas, nos tendr\u00e1n hermanas de por vida. No nos callan m\u00e1s.\u00a0 Quisieron enterrarnos, se olvidaron que \u00e9ramos semillas. Verde que te quiero verde. Verde de amor, Verde de fraternidad. <\/em><\/p>\n<p>Texto: Para multiplicarnos.<\/p>\n<p>\u201cVolem triar\u201d. Queremos elegir. La consigna fue escrita en catal\u00e1n por un grupo de mujeres que march\u00f3 el mi\u00e9rcoles 8 de agosto al mediod\u00eda hacia el consulado argentino en Barcelona con pa\u00f1uelos verdes en sus cuellos y pu\u00f1os.<\/p>\n<p>En ese mismo momento, en la Argentina estaba a punto de comenzar un debate hist\u00f3rico sobre la legalizaci\u00f3n del aborto, y el movimiento feminista empezaba a hacerse presente en los alrededores de la Plaza del Congreso, apoyado por una campa\u00f1a internacional que hizo eco en m\u00faltiples ciudades. La capital de Catalu\u00f1a fue una de ellas: Mariana Tosunian, Paula Costantino y\u00a0 Analia Fraser, tres j\u00f3venes argentinas que llevan a\u00f1os viviendo all\u00ed, decidieron organizarse para seguir la sesi\u00f3n minuto a minuto hasta que fuese ley.<\/p>\n<p>A las seis de la tarde, cuando en Buenos Aires la discusi\u00f3n en la C\u00e1mara Alta llevaba pocas horas y todav\u00eda no hab\u00edan ca\u00eddo las primeras gotas, ellas marcharon bajo la lluvia por la famosa Rambla hasta la Catedral, agarradas de la mano. Lo que vieron las sorprendi\u00f3: mujeres catalanas, argentinas y de otras nacionalidades cantaban \u201caborto legal en el hospital\u201d. Las mismas letras que eran furor all\u00e1.<\/p>\n<p>Mientras en el otro continente la Plaza y los subtes se llenaban de paraguas, bufandas y mantas verdes contra el fr\u00edo, en Barcelona los 30 grados de temperatura inundaron las calles de abanicos del mismo color. La ola de calor sigui\u00f3 hasta la noche, donde la votaci\u00f3n se proyect\u00f3 en un centro vecinal independentista que le abri\u00f3 sus puertas a la marea feminista. El mate no faltaba: la calabaza circulaba de mano en mano mientras se\u00f1oras, ni\u00f1os, ni\u00f1as, y j\u00f3venes escuchaban la ponencia de los senadores y senadoras.<\/p>\n<p>\u201cMe sent\u00eda desprotegida, necesitaba el mimo de una mam\u00e1, como cuando fue lo de Croma\u00f1\u00f3n. En la votaci\u00f3n sent\u00ed que era el fin del mundo. Pensaba que est\u00e1bamos a punto de avanzar. Pero no, casi. No pod\u00eda parar de llorar: fueron doce horas seguida caminando en c\u00edrculos. Despu\u00e9s me di cuenta que no era una derrota, sino un inicio\u201d, cuenta Paula a <em><strong>Feminacida<\/strong>. <\/em><\/p>\n<p>Anal\u00eda se fue a la playa con otras veinte compa\u00f1eras a la madrugada. \u201cAc\u00e1 la sororidad est\u00e1 \u00edntimamente vinculada con el desarraigo de la Argentina: nos tenemos que conocer y tirar todas para el mismo lugar porque estamos del otro lado del charco. Cada una est\u00e1 atravesada por su historia donde el hilo conductor es el patriarcado\u201d, explica.<\/p>\n<p><strong>Para multiplicarnos<\/strong>, proyecto fotogr\u00e1fico de mujeres argentinas en Barcelona, surgi\u00f3 motorizado por ese deseo: manifestar lo que estaba latente, alzar una voz colectiva y potente que llegara a cada una de las compa\u00f1eras de lucha en Am\u00e9rica Latina, Europa y todas partes. \u201cSent\u00edamos la necesidad de acompa\u00f1ar, que se sepa y sea un grito global: visibilizarlo desde el territorio que habitamos y generar lazos de dependencia\u201d, relatan sus impulsoras.<\/p>\n<p>Anal\u00eda es directora de cine y se encarg\u00f3 de la convocatoria: conoc\u00eda integrantes de la agrupaci\u00f3n \u201cMarea verde\u201d. Desde que el tema comenz\u00f3 a ocupar un espacio central en la agenda p\u00fablica argentina, la colectiva feminista migrante en Barcelona realiz\u00f3 iniciativas para acompa\u00f1ar la causa en la ciudad cosmopolita.<\/p>\n<p>Mariana ejerce como psic\u00f3loga y materializ\u00f3 la idea en textos que empezaron a circular por las redes sociales, invitando al p\u00fablico femenino a sumarse. \u201cNo estamos convocando a un aborto nacional y popular: los embarazos deseados se van a acompa\u00f1ar\u201d, aclara.<\/p>\n<p>Paula prest\u00f3 su ojo para hacerlo realidad: la propuesta consist\u00eda en retratar individualmente en un estudio a mujeres que posaran frente a la c\u00e1mara con la inscripci\u00f3n que quisieran. Pod\u00edan llevar un cartel desde sus casas o elegir uno que haya usado otra: la elecci\u00f3n era libre.<\/p>\n<p>En la Argentina, las im\u00e1genes de la lucha feminista est\u00e1n fuertemente ligadas a la espontaneidad de los cuerpos en la calle: el terreno de lucha y conquista de los derechos. <strong>Para multiplicarnos<\/strong> busc\u00f3 generar un espacio de intimidad que alumbrara otras aristas del reclamo: \u201cLas fotos fueron en blanco y negro por una decisi\u00f3n est\u00e9tica: nos despiertan sensaciones m\u00e1s ambiguas que el color, y el aborto es un tema muy oscuro en la sociedad que genera eso\u201d.<\/p>\n<p>En total posaron 44 mujeres diversas como los panfletos que sosten\u00edan en sus manos: \u201cAll\u00e1 como aqu\u00ed las mujeres queremos decidir\u201d, \u201cDesde Barcelona acompa\u00f1o a mis hermanas argentinas\u201d, \u201cPor pol\u00edticas que incluyan problem\u00e1ticas actuales: no a la clandestinidad, s\u00ed a la ley\u201d.<\/p>\n<p>En Espa\u00f1a, la Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo se sancion\u00f3 en 2010 para personas gestantes mayores de 18 a\u00f1os, y se puede acceder a la pr\u00e1ctica hasta las 14 semanas de forma gratuita en las prestaciones del sistema de Seguridad Social.<\/p>\n<p>En Barcelona, el feminismo est\u00e1 calando hondo en cada una de sus esquinas: en abril la ciudad fue premiada por el Congreso Nacional de Ocio Nocturno por su\u00a0 campa\u00f1a &#8220;No es no&#8221; contra el acoso sexual, impulsada por el movimiento de mujeres catalanas y el Ayuntamiento.<\/p>\n<p>Entre el 15 y el 21 de agosto, se celebraron las Fiestas de Gracia, uno de los eventos m\u00e1s esperados por quienes viven en el barrio que lleva ese nombre. Durante toda esa semana distintos artistas brindan conciertos al aire libre. Cada calle es decorada por sus habitantes, quienes deciden unos meses antes en secreto cu\u00e1l va a ser la tem\u00e1tica sobre la cual buscar\u00e1n generar un impacto visual.<\/p>\n<p>Desde 2016, una colectiva participa bajo el lema \u201cInundemos Gracia de feminismo\u201d. El objetivo fue declarar varias plazas y veredas del barrio barcelon\u00e9s como \u201cespacios de autodefensa femenina\u201d y construir fiestas \u201clibres de actitudes machistas y LGTBf\u00f3bicas\u201d.<\/p>\n<p>Este a\u00f1o, las manzanas de Gracia volvieron a amanecer vestidas de lucha: \u201cComienza un largo y tortuoso viaje, llevamos valor y fuerza al equipaje. El r\u00e9gimen del 78 abandonaremos. La rep\u00fablica feminista conseguiremos\u201d, se lee en un cartel.<\/p>\n<p>El grito atraviesa el oc\u00e9ano, se ancla en regiones diversas pero se reconoce tambi\u00e9n como uno solo. \u201cLa lucha contin\u00faa: vamos a hacer una campa\u00f1a para desarticular mitos que escuchamos en el debate. Vos no pod\u00e9s dar la espalda aunque te encuentres a kil\u00f3metros\u201d, concluye Paula.<\/p>\n<p><strong>Si quer\u00e9s conocer m\u00e1s sobre el proyecto:<\/strong><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.instagram.com\/paramultiplicarnos\">www.instagram.com\/paramultiplicarnos<\/a>\/<\/p>\n<p><a href=\"mailto:paramultiplicarnos@gmail.com\">paramultiplicarnos@gmail.com<\/a><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n\n\t\t<style type=\"text\/css\">\n\t\t\t#gallery-1 {\n\t\t\t\tmargin: auto;\n\t\t\t}\n\t\t\t#gallery-1 .gallery-item {\n\t\t\t\tfloat: left;\n\t\t\t\tmargin-top: 10px;\n\t\t\t\ttext-align: center;\n\t\t\t\twidth: 33%;\n\t\t\t}\n\t\t\t#gallery-1 img {\n\t\t\t\tborder: 2px solid #cfcfcf;\n\t\t\t}\n\t\t\t#gallery-1 .gallery-caption {\n\t\t\t\tmargin-left: 0;\n\t\t\t}\n\t\t\t\/* see gallery_shortcode() in wp-includes\/media.php *\/\n\t\t<\/style>\n\t\t<div id='gallery-1' class='gallery galleryid-1740 gallery-columns-3 gallery-size-thumbnail'><dl class='gallery-item'>\n\t\t\t<dt class='gallery-icon landscape'>\n\t\t\t\t<a href='https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-un-grito-transatlantico\/multiplicando_voces13\/'><img width=\"150\" height=\"150\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces13-150x150.jpg\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail\" alt=\"\" loading=\"lazy\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces13-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces13-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces13-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces13-1024x1024.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces13-1170x1170.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces13-740x740.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces13-600x600.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces13-100x100.jpg 100w\" sizes=\"(max-width: 150px) 100vw, 150px\" \/><\/a>\n\t\t\t<\/dt><\/dl><dl class='gallery-item'>\n\t\t\t<dt class='gallery-icon landscape'>\n\t\t\t\t<a href='https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-un-grito-transatlantico\/multiplicando_voces23\/'><img width=\"150\" height=\"150\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces23-150x150.jpg\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail\" alt=\"\" loading=\"lazy\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces23-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces23-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces23-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces23-1024x1024.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces23-1170x1170.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces23-740x740.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces23-600x600.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces23-100x100.jpg 100w\" sizes=\"(max-width: 150px) 100vw, 150px\" \/><\/a>\n\t\t\t<\/dt><\/dl><dl class='gallery-item'>\n\t\t\t<dt class='gallery-icon landscape'>\n\t\t\t\t<a href='https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-un-grito-transatlantico\/multiplicando_voces31\/'><img width=\"150\" height=\"150\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces31-150x150.jpg\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail\" alt=\"\" loading=\"lazy\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces31-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces31-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces31-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces31-1024x1024.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces31-1170x1170.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces31-740x740.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces31-600x600.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces31-100x100.jpg 100w\" sizes=\"(max-width: 150px) 100vw, 150px\" \/><\/a>\n\t\t\t<\/dt><\/dl><br style=\"clear: both\" \/><dl class='gallery-item'>\n\t\t\t<dt class='gallery-icon landscape'>\n\t\t\t\t<a href='https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-un-grito-transatlantico\/multiplicando_voces39\/'><img width=\"150\" height=\"150\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces39-150x150.jpg\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail\" alt=\"\" loading=\"lazy\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces39-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces39-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces39-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces39-1024x1024.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces39-1170x1170.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces39-740x740.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces39-600x600.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces39-100x100.jpg 100w\" sizes=\"(max-width: 150px) 100vw, 150px\" \/><\/a>\n\t\t\t<\/dt><\/dl><dl class='gallery-item'>\n\t\t\t<dt class='gallery-icon landscape'>\n\t\t\t\t<a href='https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-un-grito-transatlantico\/multiplicando_voces43\/'><img width=\"150\" height=\"150\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces43-150x150.jpg\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail\" alt=\"\" loading=\"lazy\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces43-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces43-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces43-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces43-1024x1024.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces43-1170x1170.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces43-740x740.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces43-600x600.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces43-100x100.jpg 100w\" sizes=\"(max-width: 150px) 100vw, 150px\" \/><\/a>\n\t\t\t<\/dt><\/dl>\n\t\t\t<br style='clear: both' \/>\n\t\t<\/div>\n\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nos quer\u00edan enemigas, nos tendr\u00e1n hermanas de por vida. No nos callan m\u00e1s.\u00a0 Quisieron enterrarnos, se olvidaron que \u00e9ramos semillas. Verde que te quiero verde. Verde de amor, Verde de fraternidad. Texto: Para multiplicarnos. \u201cVolem triar\u201d. Queremos elegir. La consigna fue escrita en catal\u00e1n por un grupo de mujeres que march\u00f3 el mi\u00e9rcoles 8 de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":1741,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[68,360,361],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/Multiplicando_Voces08.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1740"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1740"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1740\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1759,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1740\/revisions\/1759"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1741"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1740"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1740"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1740"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}