{"id":1760,"date":"2018-08-29T13:34:52","date_gmt":"2018-08-29T16:34:52","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1760"},"modified":"2018-08-29T13:34:52","modified_gmt":"2018-08-29T16:34:52","slug":"la-noche-en-la-que-sali-de-mi-cuerpo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-noche-en-la-que-sali-de-mi-cuerpo\/","title":{"rendered":"La noche en la que sal\u00ed de mi cuerpo"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>Por Gabriela Krause<\/em><\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El escenario es la ciudad salte\u00f1a de Cafayate, exactamente, la Quebrada de las Conchas. Estoy de excursi\u00f3n, como una turista. En Salta no me acostumbro. El gu\u00eda hace chistes mis\u00f3ginos y no me contengo, terminamos siendo rivales. Creo que los dos nos re\u00edmos por dentro; yo con mi feminismo notable y \u00e9l con su machismo un poco exagerado para las parejas que pagan por hacer ese paseo, que podr\u00eda hacerse en colectivo.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Al volver suena &#8220;El pasito de la llama&#8221;, una canci\u00f3n norte\u00f1a que se escucha justo despu\u00e9s de un compilado de rock nacional que recorta todas las canciones. Es por eso que la mitad del viaje se hace eterno.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Esa noche me violaron.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan las \u00faltimas estad\u00edsticas oficiales del Ministerio de Seguridad de la Naci\u00f3n, se registran m\u00e1s de 10 violaciones por d\u00eda en Argentina. Muchas v\u00edctimas no denuncian: porque temen padecer otras violencias en la comisar\u00eda, porque lo creen in\u00fatil o porque no est\u00e1 en sus planes.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El escenario era Cafayate, en un hostel alejado del centro por tres o cuatro cuadras. Me gustaba la onda del lugar: era familiero, ten\u00eda una hamaca paraguaya al lado de una fuente de agua en el patio desayunador, la cocina era c\u00f3moda y en la habitaci\u00f3n entraban ocho personas. El d\u00eda anterior la hab\u00eda compartido con una europea a la que no lograba comprender por su idioma. Pero esa noche estaba sola.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando volv\u00ed de la excursi\u00f3n vi las cosas: la ropa apilada en una cama, un bolso de viajero y una toalla colgada en la misma cama. Parec\u00edan de hombre. Despu\u00e9s de ba\u00f1arme me vest\u00ed, por las dudas, con un short largo y una remera que me cubr\u00eda bastante. Al llegar, \u00e9l me salud\u00f3 y me invit\u00f3 a una pe\u00f1a, dijo que era de Salta Capital. \u201cNo, gracias, me voy a dormir una siesta. Tengo migra\u00f1a, y aparte volv\u00ed cansada de una excursi\u00f3n\u201d, le dije. \u201cSi cambi\u00e1s de opini\u00f3n, estoy ac\u00e1 hasta las 12\u201d, me contest\u00f3.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Sali\u00f3 de la habitaci\u00f3n y me dej\u00f3 inc\u00f3moda: esa noche iba a dormir con un hombre desconocido en la habitaci\u00f3n. Por videollamada, mi compa\u00f1ero me tranquiliz\u00f3, charlamos y luego me dorm\u00ed.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La mayor\u00eda de las violaciones son perpetradas por conocidos. El registro de 2017 de la Unidad Fiscal de Ejecuci\u00f3n Penal de la Procuraci\u00f3n, acerca de los casos que alcanzaron condena, asegura que el 93 por ciento de las v\u00edctimas son mujeres y que el 46 por ciento de ellas ten\u00eda un v\u00ednculo familiar con el agresor.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Me despert\u00f3 su mano en mis tetas. Deb\u00edan ser como las cuatro de la ma\u00f1ana. Me hice la dormida. Pens\u00e9: \u201cojal\u00e1 se vaya\u201d, \u201cojal\u00e1 no est\u00e9 con amigos\u201d. Ten\u00eda que abrir los ojos. No me quedaba otra. Pas\u00f3 de todo y no pas\u00f3 nada, porque yo no estaba en mi cuerpo. Como no estaba en mi cuerpo no pude decir basta; sin embargo, alguien adentro de m\u00ed record\u00f3 haberlo gritado una y otra vez.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">No supe su nombre, aunque podr\u00eda haberlo consultado en los registros del hostel. Pero no lo hice. Decid\u00ed irme aunque todav\u00eda me quedaran, m\u00e1s o menos, 10 d\u00edas de vacaciones. Arm\u00e9 el bolso y fui a la terminal a buscar pasajes. No hab\u00eda hasta tarde y un tipo me ofreci\u00f3 llevarme, compartir gastos. Se sum\u00f3 otro chico y dije que s\u00ed. Pasamos al hostel a buscar mis cosas. Entonces lo escuch\u00e9: \u201cBuen d\u00eda, \u00bfdormiste bien?\u201d. La mirada, la sonrisa, la tonada salte\u00f1a. Y no dije nada, me fui en silencio.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En el viaje me enter\u00e9 que quien me llevaba era polic\u00eda. Viaj\u00e9 callada. Volv\u00ed a Buenos Aires sin avisar. El silencio apoder\u00f3 de m\u00ed. Devor\u00e9 dos libros. No quer\u00eda estar en esa realidad. Me sent\u00eda sucia, asqueada. Los cerros ya no me importaban. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Tampoco me anim\u00e9 a decirlo. A mi compa\u00f1ero le cont\u00e9 todo por WhatsApp; a mi familia, nada.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Decid\u00ed relatarle la historia a dos amigas, la versi\u00f3n matizada; la que luego conocieron todos, mientras hac\u00eda terapia. Y all\u00ed me anim\u00e9 a hablar, por fin, de la verdad. De la Verdad, con may\u00fasculas. La que me negu\u00e9.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La tardanza en hablar forma parte de un proceso doloroso y necesario. Como periodista especializada en g\u00e9neros me pregunt\u00e9 si hablar de esto me quitar\u00eda credibilidad. Dud\u00e9 porque no quer\u00eda lastimar a mi familia, a mis amigas y amigos y a m\u00ed misma nombrando algo que todav\u00eda no ten\u00eda nombre, porque yo no sab\u00eda pon\u00e9rselo.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy lo s\u00e9: fui violada, de una forma cruel. Fui la cosa de alguien, el juguete sexual, la mu\u00f1eca de un tipo que se encontr\u00f3, cara a cara, con la incapacidad de decir \u201cno\u201d o \u201cbasta\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde ese entonces, me ba\u00f1o seguido y siento n\u00e1useas, duermo mal y me empastillo. Tengo miedo de volver a viajar sola.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Y escribo esto porque creo que es mi deber. Porque apurarse a hablar no sirve, pero purga; porque s\u00e9 que la mayor\u00eda de las v\u00edctimas son mujeres menores, que muchas veces no tienen las herramientas que tenemos otras; porque mi formaci\u00f3n me volvi\u00f3 una privilegiada en el proceso; porque no quiero ser una v\u00edctima. Escribo esto por las que siguen, por las que no pueden y por las que no sobreviven. Escribo esto porque estamos juntas desde siempre, ahora con m\u00e1s fuerza.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<strong><em>Foto: Anette Etchegaray<\/em><\/strong><\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Gabriela Krause El escenario es la ciudad salte\u00f1a de Cafayate, exactamente, la Quebrada de las Conchas. Estoy de excursi\u00f3n, como una turista. En Salta no me acostumbro. El gu\u00eda hace chistes mis\u00f3ginos y no me contengo, terminamos siendo rivales. Creo que los dos nos re\u00edmos por dentro; yo con mi feminismo notable y \u00e9l [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1761,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35,17],"tags":[254,364],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/IMG_64502-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1760"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1760"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1760\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1763,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1760\/revisions\/1763"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1761"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1760"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1760"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1760"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}