{"id":1765,"date":"2018-08-29T14:42:09","date_gmt":"2018-08-29T17:42:09","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1765"},"modified":"2018-08-29T14:42:09","modified_gmt":"2018-08-29T17:42:09","slug":"aborto-no-punible-van-por-los-derechos-conquistados","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-no-punible-van-por-los-derechos-conquistados\/","title":{"rendered":"Aborto no punible: van por los derechos conquistados"},"content":{"rendered":"<p><em><span style=\"font-weight: 400;\">Dos activistas del movimiento \u201cSalvemos las dos vidas\u201d intentaron frenar un aborto no punible en el Hospital Rawson de San Juan. En la misma semana, se dio a conocer una ordenanza de Malarg\u00fce, provincia de Mendoza, que proh\u00edbe las interrupciones legales del embarazo y dispone la remoci\u00f3n del cargo al personal m\u00e9dico que lo realice. El colectivo que se opuso a la legalizaci\u00f3n ahora tambi\u00e9n atenta contra los derechos de las mujeres ya consolidados.<\/span><\/em><\/p>\n<p><strong>El caso de San Juan<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan inform\u00f3 P\u00e1gina 12, Federico Baz\u00e1n, m\u00e9dico, y Paola Miers, abogada, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">se acercaron con un ec\u00f3grafo port\u00e1til a la mam\u00e1 de una adolescente de 14 a\u00f1os con discapacidad mental que hab\u00eda sido violada y estaba cursando la d\u00e9cima semana de gestaci\u00f3n. La intenci\u00f3n era clara: no quer\u00edan que la ni\u00f1a interrumpiera el embarazo y buscaron convencer a su madre de dar en adopci\u00f3n a su \u201cfuturo nieto\u201d, mostr\u00e1ndole un beb\u00e9 de pl\u00e1stico. Incluso otros activistas se interpusieron en el traslado de la camilla en donde estaba acostada la adolescente.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La pareja integrante del grupo \u201cPro vida\u201d de San Juan acus\u00f3 al equipo m\u00e9dico del hospital, que finalmente realiz\u00f3 el aborto durante las primeras horas del domingo. Pero ellos tambi\u00e9n recibieron una denuncia por haber ingresado a las habitaciones del Rawson y haber accedido a historias cl\u00ednicas sin autorizaci\u00f3n, adem\u00e1s de haber utilizado aparatolog\u00eda de la instituci\u00f3n para disuadir a la mujer. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El Ministerio de Salud P\u00fablica de San Juan emiti\u00f3 un comunicado en defensa de los profesionales de la salud que intervinieron en la pr\u00e1ctica, \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">quienes por haber actuado en cumplimiento de la legislaci\u00f3n vigente y con el fin de garantizar a la poblaci\u00f3n el derecho al acceso a la salud p\u00fablica, est\u00e1n siendo hostigados con publicaciones an\u00f3nimas, totalmente infundadas, injuriosas, descalificadoras y contrarias a la ley vigente\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">San Juan es una de las provincias que no adhiri\u00f3 formalmente al Protocolo Nacional de Abortos No Punibles, cuyos alcances fueron delimitados en 2012, a trav\u00e9s del fallo F.A.L sancionado por la Corte Suprema. En la pr\u00e1ctica, esta falta de regulaci\u00f3n es uno de los argumentos del <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-reflexion-acerca-de-las-posturas-en-contra\/\">sector anti derechos<\/a> para obstaculizar las interrupciones legales del embarazo. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Organismos de derechos humanos, instituciones educativas y organizaciones sociales se pronunciaron al respecto en un comunicado de la Red de Profesionales de la Salud por el Derecho a Decidir. En la declaraci\u00f3n los y las firmantes aseguran que el embarazo de la adolescente fue interrumpido conforme al art\u00edculo 86, inciso 2 del C\u00f3digo Penal de la Argentina. \u201cEsta circunstancia de embarazo producto de una violaci\u00f3n, junto al riesgo para la vida o salud de la mujer, son las causales de aborto permitidas por la ley argentina desde 1921\u201d, explicitan.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El informe tambi\u00e9n expresa que en este momento la adolescente evoluciona favorablemente. \u201cA pesar de las intenciones de un sector de impedir el ejercicio de un derecho humano, la paciente se encuentra en buen estado de salud, asistida m\u00e9dicamente, contenida y acompa\u00f1ada psicol\u00f3gicamente, luego de haber accedido a la interrupci\u00f3n legal del embarazo que le correspond\u00eda por derecho\u201d, asegura.<\/span><\/p>\n<p><strong>La ordenanza de Malarg\u00fce<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En Malarg\u00fce, la ciudad del sur de Mendoza, la ordenanza n\u00ba 1.944\/2.018 dispuso la creaci\u00f3n \u00c1rea de Protecci\u00f3n de la Mujer Embarazada y del Ni\u00f1o por nacer, que garantiza atenci\u00f3n ginecol\u00f3gica, ayuda psicol\u00f3gica, asesoramiento jur\u00eddico, ayuda para la inserci\u00f3n laboral o escolar y \u201ceducaci\u00f3n para la maternidad\u201d de forma gratuita, \u201ca fin de tutelar la salud tanto de la madre, como del ni\u00f1o por nacer\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La ordenanza se corre del paradigma del sistema de protecci\u00f3n integral de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, que pas\u00f3 a concebirlxs como sujetos de derechos en lugar de objetos de tutela. Adem\u00e1s, reproduce estereotipos en torno a la maternidad, y el acompa\u00f1amiento garantizado por el equipo profesional de la salud parte de la imposici\u00f3n de continuar con el embarazo: no contempla otras alternativas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cImpulsa el esp\u00edritu de esta Ordenanza la convicci\u00f3n de que el aborto no es una soluci\u00f3n para la mujer, sino que constituye una grave lesi\u00f3n a su salud f\u00edsica y psicol\u00f3gica. Es por ello que los profesionales intervinientes no podr\u00e1n atentar contra los principios enunciados en el Cap\u00edtulo I, induciendo a la realizaci\u00f3n de una pr\u00e1ctica abortiva, siendo \u00e9sta una causal de remoci\u00f3n del cargo que desempe\u00f1a\u201d, establece en su art\u00edculo 13.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El movimiento de mujeres despert\u00f3 una serie de tensiones y debates que generan resistencia por parte de quienes quieren<a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/los-antiderechos-me-pegaron-en-el-tren\/\"> conservar el orden<\/a> de las cosas. La disputa es ardua e invita a tejer redes para defender lo conquistado y avanzar hacia una sociedad que contemple los deseos y posibilidades de todas. <\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Marina Carniglia<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Dos activistas del movimiento \u201cSalvemos las dos vidas\u201d intentaron frenar un aborto no punible en el Hospital Rawson de San Juan. En la misma semana, se dio a conocer una ordenanza de Malarg\u00fce, provincia de Mendoza, que proh\u00edbe las interrupciones legales del embarazo y dispone la remoci\u00f3n del cargo al personal m\u00e9dico que lo realice. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":1766,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[368,367,365,366,203],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/14-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1765"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1765"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1765\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1769,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1765\/revisions\/1769"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1766"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1765"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1765"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1765"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}