{"id":1772,"date":"2018-08-30T15:45:54","date_gmt":"2018-08-30T18:45:54","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1772"},"modified":"2018-08-30T16:24:51","modified_gmt":"2018-08-30T19:24:51","slug":"en-defensa-de-la-universidad-publica","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/en-defensa-de-la-universidad-publica\/","title":{"rendered":"En defensa de la universidad p\u00fablica"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>Luego de un mes de paro y con algunas facultades tomadas, se realiza hoy una marcha federal por la educaci\u00f3n universitaria, gratuita y de calidad impulsada por 57 universidades nacionales. Frente a esta situaci\u00f3n en Feminacida consultamos con mujeres universitarias acerca de la crisis que atraviesan.<\/em><\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las tarifas de servicios y transporte crecen sin parar, el combustible aument\u00f3 varias veces en el \u00faltimo tiempo y el d\u00f3lar parece no encontrar techo. En este contexto, la educaci\u00f3n universitaria nacional tambi\u00e9n est\u00e1 en crisis: 57 instituciones se declararon en emergencia presupuestaria. En los \u00faltimos d\u00edas hubo clases abiertas, ausencia de profesorxs en las aulas y tomas de universidades en provincias como Mendoza, Neuqu\u00e9n, Buenos Aires, C\u00f3rdoba, La Pampa y Santa Fe. El foco del reclamo est\u00e1 centrado en la falta de dinero para salarios, funcionamiento b\u00e1sico de las instalaciones y becas e investigaci\u00f3n, entre otras.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNuestro salario est\u00e1 congelado desde noviembre de 2017, cuando cobramos la \u00faltima cuota del acuerdo salarial de ese periodo. Este a\u00f1o nos ofrecieron 15 por ciento de aumento en dos cuotas sin cl\u00e1usula gatillo\u201d, dice a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Bel\u00e9n Sotelo, secretaria adjunta de CTA Ciudad y secretaria de finanzas de FEDUBA. Por su parte Gabriela Diker, rectora de la Universidad de General Sarmiento, comenta a este medio que la discusi\u00f3n por los salarios es la expresi\u00f3n m\u00e1s visible del conflicto: \u201cSi bien, las fuentes oficiales insisten en tratar de distinguir ambos asuntos y circunscribir el conflicto universitario a la cuesti\u00f3n salarial es importante tener en cuenta que los fondos destinados a salarios componen entre el 85 y el 90 por ciento del presupuesto\u201d.<\/span><\/p>\n<p>Pero el pago a los docentes no es el \u00fanico elemento a tener en cuenta para garantizar las clases. Cuando se aprob\u00f3 el presupuesto 2018 no se contemplaron los tarifazos. La luz y el gas se llevan parte del dinero destinado a otras necesidades, como las mejoras edilicias y el mantenimiento de los hospitales universitarios. Tambi\u00e9n afecta a los programas de becas:\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">reduce tanto el n\u00famero de investigadores como de estudiantes que precisan de ellas para continuar con sus actividades<\/span>.<\/p>\n<p>\u201cEl presupuesto con el que estamos trabajando es el mismo de 2017, porque hay partidas que corresponden a este a\u00f1o que no se han liberado, y nos alcanza el aumento de tarifas igual que al resto de los argentinos y argentinas. A su vez e<span style=\"font-weight: 400;\">l 15 por ciento ofrecido en paritarias es devorado por la inflaci\u00f3n estimada, que ronda el 30 por ciento<\/span>\u201d, cuenta a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">Lila Luchessi,<\/span>\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">Directora del Instituto de Investigaci\u00f3n en Pol\u00edtica P\u00fablicas de la Universidad Nacional de R\u00edo Negro. Y agrega:\u00a0<\/span>\u201cHay universidades que tienen cortados algunos servicios, esto implica problemas para dar clases y tambi\u00e9n para usar laboratorios\u201d.\u00a0 En algunos institutos educativos, como el Arturo Jauretche, realizaron un abrazo simb\u00f3lico al no poder garantizar su funcionamiento m\u00e1s all\u00e1 de octubre de este a\u00f1o.<\/p>\n<p>Estudiantes, docentes, agrupaciones pol\u00edticas y sociales, e investigadorxs concentran hoy a las 17 en el Congreso y luego marchar\u00e1n al Palacio Pizzurno, sede del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. Adhieren la\u00a0Federaci\u00f3n Nacional de Docentes Universitarios (CONADU), la Uni\u00f3n Docentes Argentinos (UDA), la\u00a0Asociaci\u00f3n Gremial de Docentes de la Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional (FAGDUT), la CONADU Hist\u00f3rica,\u00a0la Federaci\u00f3n de Docentes de las Universidades (FEDUN) y la\u00a0Confederaci\u00f3n de Trabajadores de la Educaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Argentina (CTERA), entre otras.<\/p>\n<p><strong><em>Foto: Emergentes<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Luego de un mes de paro y con algunas facultades tomadas, se realiza hoy una marcha federal por la educaci\u00f3n universitaria, gratuita y de calidad impulsada por 57 universidades nacionales. Frente a esta situaci\u00f3n en Feminacida consultamos con mujeres universitarias acerca de la crisis que atraviesan. Las tarifas de servicios y transporte crecen sin parar, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1775,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[369,370],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/conicet-asamblea-lucha-ajuste-macri-gato.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1772"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1772"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1772\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1780,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1772\/revisions\/1780"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1775"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1772"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1772"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1772"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}