{"id":1781,"date":"2018-08-31T14:02:19","date_gmt":"2018-08-31T17:02:19","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1781"},"modified":"2020-04-07T00:53:58","modified_gmt":"2020-04-07T03:53:58","slug":"misoprostol-por-una-produccion-publica-y-nacional","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/misoprostol-por-una-produccion-publica-y-nacional\/","title":{"rendered":"Misoprostol: por una producci\u00f3n p\u00fablica y nacional"},"content":{"rendered":"<p>En el marco del debate generado por la legalizaci\u00f3n del aborto y luego la repercusi\u00f3n medi\u00e1tica y social que gener\u00f3 el rechazo en el Senado de la media sanci\u00f3n obtenida en la C\u00e1mara de Diputados, Daniel Filmus, diputado del Frente para la Victoria (FpV), present\u00f3 un proyecto de ley para garantizar que la fabricaci\u00f3n de Misoprostol sea de industria nacional. Otros legisladores de diversos espacios pol\u00edticos, como Daniel Lipovetzky, Victoria Donda, Brenda Austin, Cecilia Moreau y Araceli Ferrreyra tambi\u00e9n acompa\u00f1aron la iniciativa.<\/p>\n<p>\u201cPresentamos un proyecto, junto a diputados\/as de todos los bloques, para la fabricaci\u00f3n p\u00fablica de los medicamentos esenciales para la interrupci\u00f3n del embarazo, en casos no punibles, y para garantizar ese derecho a todas las mujeres\u201d, anunci\u00f3 el legislador en su cuenta de Twitter a principios de esta semana.<\/p>\n<p>Seg\u00fan Daniel Filmus, la propuesta presentada en la C\u00e1mara Baja avala la producci\u00f3n p\u00fablica de misoprostol y mifepristona, medicamentos recomendados por la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud (OMS) para interrumpir los embarazos sin efectos adversos. Adem\u00e1s, obliga al Ministerio de Salud Nacional a incluir ambas drogas en el Programa M\u00e9dico Obligatorio (PMO).<\/p>\n<p>Por otro lado, la iniciativa parlamentaria asegura la soberan\u00eda en materia de salud. Seg\u00fan informaron diputadas y diputados firmantes, el proyecto prev\u00e9 que las organizaciones farmac\u00e9uticas que conforman la Agencia Nacional de Laboratorios P\u00fablicos puedan producir estas drogas y contribuir a la descentralizaci\u00f3n de la producci\u00f3n. Por ahora son s\u00f3lo dos los laboratorios autorizados para la comercializaci\u00f3n.<\/p>\n<p>La presentaci\u00f3n de este proyecto de ley se da en sinton\u00eda con la decisi\u00f3n tomada por la Autoridad Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda (ANMAT) hace unas semanas cuando le dio el visto bueno al laboratorio Dom\u00ednguez para producir el medicamento abortivo. Mientras que el uso ser\u00e1 con fines obst\u00e9tricos en contextos hospitalarios, la comercializaci\u00f3n podr\u00e1 hacerse en envases de 4, 8, 20, 48 y 100 comprimidos con una receta archivada de antemano.<\/p>\n<p>Seg\u00fan una entrevista realizada por P\u00e1gina 12 a Jorge Stetler, uno de los cinco directores del Laboratorio Industrial Farmac\u00e9utico de la provincia de Santa Fe (LIF), \u201cla droguer\u00eda trabaja desde 2013 en la fabricaci\u00f3n de misoprostol y estar\u00e1 en condiciones de abastecer al sistema p\u00fablico de salud de todo el pa\u00eds, una vez que terminen las pruebas de estabilidad sobre el primer lote de 100.000 comprimidos de uso obst\u00e9trico.\u201d<\/p>\n<p><strong>Foto: Marina Carniglia<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En el marco del debate generado por la legalizaci\u00f3n del aborto y luego la repercusi\u00f3n medi\u00e1tica y social que gener\u00f3 el rechazo en el Senado de la media sanci\u00f3n obtenida en la C\u00e1mara de Diputados, Daniel Filmus, diputado del Frente para la Victoria (FpV), present\u00f3 un proyecto de ley para garantizar que la fabricaci\u00f3n de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1782,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[192,68,371],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/04062018-_MG_1697.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1781"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1781"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1781\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1783,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1781\/revisions\/1783"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1782"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1781"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1781"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1781"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}