{"id":1793,"date":"2018-09-03T14:20:27","date_gmt":"2018-09-03T17:20:27","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1793"},"modified":"2018-09-03T14:20:27","modified_gmt":"2018-09-03T17:20:27","slug":"tiempos-de-mujer","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/tiempos-de-mujer\/","title":{"rendered":"Tiempos de mujer"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las feministas de hoy escriben hasta el cansancio. Llenan de sentimientos e impresiones los muros de sus redes sociales. Las hay profesionales, jefas de hogar, cient\u00edficas y periodistas. Cada una lo hace a su modo. Las feministas de hoy reescriben la historia de la que fueron borradas. Pero estuvieron las pioneras, las que tuvieron ese sue\u00f1o hace 40 o 50 a\u00f1os atr\u00e1s: el de demostrar que lo personal era pol\u00edtico. \u201cLas mujeres hemos aprendido que el tiempo de mujer es el tiempo de todos los tiempos\u201d, asegur\u00f3 la psic\u00f3loga feminista Eva Giberti en el pr\u00f3logo a la segunda edici\u00f3n de <em>Tiempos de Mujer<\/em>, que recopila sus primeros textos sobre estudios de g\u00e9nero. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los casi 70 art\u00edculos period\u00edsticos que componen este libro, editado por Editorial Sudamericana, fueron publicados en el per\u00edodo 1956-1990. Pero la escritora hace una salvedad: hubo un intervalo de 10 a\u00f1os (entre 1974 y 1983) en el que tuvo que poner su vida entre par\u00e9ntesis. Debido a que su hijo Hern\u00e1n hab\u00eda sido detenido por pertenecer al PRT-ERP, los militares, adem\u00e1s de custodiar sus actividades d\u00eda y noche, prohibieron su firma en diarios y revistas, censuraron todas sus publicaciones.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En los primeros a\u00f1os, Eva todav\u00eda no se identificaba como feminista, pero hab\u00eda algo del trato diferencial entre varones y mujeres que la llevaba a escribir. \u201cA trav\u00e9s del material pueden reconocerse distintas \u00e9pocas por las que transit\u00e9 intentando comprender cu\u00e1les eran y c\u00f3mo se produc\u00edan los conflictos que en 1956 yo todav\u00eda no sab\u00eda que se llamaban de g\u00e9nero\u201d. Sin embargo no me cab\u00edan dudas respecto de las discriminaciones sobrellevadas por las mujeres\u201d, reconoci\u00f3. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los apuntes est\u00e1n agrupados y separados en 7 partes y tocan temas que hoy est\u00e1n en disputa: el mal llamado \u201camor\u201d por la pareja que se transforma en trabajo dom\u00e9stico no pago; el peso de los estereotipos de belleza en mujeres j\u00f3venes y adultas; el discurso patriarcal que determina que nuestra sexualidad sea reducida a la funci\u00f3n reproductora; y la libertad de la mujer, el consumismo, el sometimiento y la violencia sexual. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Quiz\u00e1s una de las anotaciones m\u00e1s importantes es la que trata sobre maternidad. La autora se dedica a desmitificar el parto vertical: demuestra los beneficios de la pr\u00e1ctica con datos cient\u00edficos y m\u00e9dicos, despu\u00e9s de haber atravesado la experiencia con su segundo embarazo. \u201cPor un lado se muestra a la mujer como un ser d\u00e9bil y poco inteligente al cual es necesario ense\u00f1arle que debe ser valiente y no temer [&#8230;] Como quienes crearon las t\u00e9cnicas que se utilizan en ese proceso fueron profesionales masculinos, el temor de la mujer queda as\u00ed corregido mediante un no-temor masculino. De esta manera, se induce a la mujer a parir desde la imagen que el var\u00f3n tiene de ella. Se le ense\u00f1an cosas sin tener en cuenta lo que ella siente y sin conocer su aparato ps\u00edquico\u201d, escribe Giberti. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En 2014, la Editorial de las Misiones del Parque del Conocimiento reimprimi\u00f3<em> Tiempos de Mujer,<\/em> que se hab\u00eda agotado a\u00f1os atr\u00e1s. Funcionarias y legisladoras de esa provincia reconocieron el trabajo de la autora que lleva m\u00e1s de 50 a\u00f1os defendiendo los derechos de las mujeres. Ese 8 de marzo la declararon \u201cMujer destacada del a\u00f1o\u201d por instrumentar la L\u00ednea 137 a la que cualquier v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero puede llamar las 24 horas todo el a\u00f1o, para ser aconsejada o asistida por equipos de ayuda. Esta l\u00ednea funciona a trav\u00e9s del Programa \u201cLas v\u00edctimas contra las violencias\u201d, que pertenece al Ministerio de Justicia y Derechos Humanos y que actualmente se encuentra en cese de actividades por la posibilidad de despidos masivos: lxs trabajadores organizaron un paro para defender 10 mil puestos que se encuentran en peligro. <\/span><\/p>\n<p><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Eva Giberti naci\u00f3 en Buenos Aires en 1929. Es psic\u00f3loga, psicoterapeuta y doctora honoris causa en la Universidad de Entre R\u00edos y la Universidad Nacional de Rosario. Tambi\u00e9n se desempe\u00f1\u00f3 como docente en la Universidad de Buenos Aires y en otros espacios educativos. En 1957 fund\u00f3 la primera Escuela para Padres de Argentina que a\u00f1os despu\u00e9s se incorpor\u00f3 en el \u00e1mbito de la Facultad de Medicina. Es autora de los libros<em> Tiempos de Mujer<\/em>, <em>Abuso sexual contra ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes<\/em>, <em>Incesto paterno\/filial<\/em> y <em>La familia a pesar de todo<\/em>, entre otros cientos de art\u00edculos period\u00edsticos y ensay\u00edsticos. Actualmente coordina el Programa Las V\u00edctimas contra las Violencias.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las feministas de hoy escriben hasta el cansancio. Llenan de sentimientos e impresiones los muros de sus redes sociales. Las hay profesionales, jefas de hogar, cient\u00edficas y periodistas. Cada una lo hace a su modo. Las feministas de hoy reescriben la historia de la que fueron borradas. Pero estuvieron las pioneras, las que tuvieron ese [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":1794,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[378,379,377],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/10719834114.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1793"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1793"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1793\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1796,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1793\/revisions\/1796"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1794"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1793"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1793"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1793"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}