{"id":1798,"date":"2018-09-05T11:22:37","date_gmt":"2018-09-05T14:22:37","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1798"},"modified":"2018-09-05T11:22:37","modified_gmt":"2018-09-05T14:22:37","slug":"un-encuentro-feminista-y-matancero","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-encuentro-feminista-y-matancero\/","title":{"rendered":"Un encuentro feminista y matancero"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">A poco m\u00e1s de un mes del 33\u00b0 Encuentro Nacional de Mujeres, este s\u00e1bado 8 de septiembre se llevar\u00e1 a cabo una jornada regional que reunir\u00e1 a mujeres, lesbianas, travestis y trans en el partido bonaerense de La Matanza. El encuentro se desarrollar\u00e1 en la Escuela de Educaci\u00f3n Secundaria N\u00b049 de la localidad de San Justo (Almafuerte 2836) y comenzar\u00e1 a las 8:30.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los encuentros regionales funcionan desde el 1991 y surgieron ante la necesidad de las mujeres del oeste del conurbano bonaerense de generar espacios para activar la acci\u00f3n colectiva y transformar las realidades de las diversas identidades que abraza el territorio. En su edici\u00f3n n\u00famero 21, se tom\u00f3 la decisi\u00f3n en asamblea de elegir como sede a La Matanza, uno de los distritos con mayor poblaci\u00f3n de la provincia de Buenos Aires.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn estos encuentros verse con otrxs crea y re-crea nuevos v\u00ednculos, nuevas preguntas sobre lo que somos, lo que hacemos y c\u00f3mo construimos nuestra lucha en red\u201d, aseguran lxs organizadorxs en el <a href=\"http:\/\/encuentroregionaldemujeres.blogspot.com\/\">blog oficial<\/a> del encuentro regional.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La jornada comenzar\u00e1 a las 8:30 y se desarrollar\u00e1 durante todo el d\u00eda con distintas actividades: feria, charlas, muestras art\u00edsticas, intervenciones, proyecciones y talleres. Desde la comisi\u00f3n organizadora prev\u00e9n un cierre con una marcha a las 18. Las Martas, Bife, No Identificadas, Elena Big Beiby y Dj Mutante estar\u00e1n a cargo de colmar de m\u00fasica y baile la plaza del centro de San Justo en un festival a todo color a partir de las 19. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las inscripciones son abiertas y gratuitas y se pueden hacer hasta el 7 de septiembre inclusive haciendo click <a href=\"https:\/\/goo.gl\/VXinpM\">ac\u00e1<\/a>.<\/span><\/p>\n<p><strong>Charlas y talleres, \u00bfen cu\u00e1l te vas a anotar?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las charlas se dar\u00e1n por la ma\u00f1ana en el horario de 11 a 12 y de manera simult\u00e1nea. Seg\u00fan lxs organizadorxs, estar\u00e1n a cargo de distintas organizaciones y compa\u00f1eras feministas. El objetivo principal es buscar \u201cla circulaci\u00f3n de la palabra a partir de din\u00e1micas participativas y de construcci\u00f3n colectiva\u201d. La diversidad de temas es la caracter\u00edstica principal de estos intercambios. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Compartimos la lista de las charlas:<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">1- La Lucha por el Derecho al Aborto Legal en Argentina<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">2- Uso seguro de Misoprostol \u2013 Estrategias de acompa\u00f1amiento<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">3- Consulta popular por el aborto legal<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">4- Acompa\u00f1amiento feminista en situaci\u00f3n de Aborto<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">5- Educaci\u00f3n Sexual Integral y la necesidad de separar la Iglesia del Estado<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">6- Ruta Cr\u00edtica de la Violencia en el distrito de La Matanza<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">7- Historia del feminismo<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">8- La Juventud que construye feminismo<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">9- Mujer y poder<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">10- Mujeres trabajadoras organizadas\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">11- Marketing gratis para Mujeres Artistas: &#8220;C\u00f3mo pasar de hacer lo que te gusta a vivir de lo que am\u00e1s&#8221;<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">12- Literatura con perspectiva de g\u00e9nero<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">13- Pensamiento travesti de Lohana Berkins<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">14- La rebeli\u00f3n de las disidencias<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">15- Abuso sexual en la infancia (ASI)<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">16- Charco al (Des) Charco<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">17- Desaparici\u00f3n de personas y redes de trata: interrelaci\u00f3n entre el patriarcado, capitalismo y colonialismo en los territorios<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">18- Activismos conurbanxs<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">19- Infancias libres<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">20- Trata y su relaci\u00f3n con el Sistema y Cultura Prostituyente<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">21-Acompa\u00f1amiento feminista para situaciones de violencia<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los talleres son la esencia del encuentro y se llevar\u00e1n a cabo por la tarde en el horario de 13 a 16. Tal como expresa la comisi\u00f3n organizadora en el blog, quienes participen tendr\u00e1n igual derecho a la palabra: no hay jerarqu\u00eda, condici\u00f3n social, t\u00edtulo, militancia o edad que otorgue ning\u00fan privilegio en su uso. Los ejes disparadores son:<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Sexualidades y g\u00e9neros<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Experiencias y activismo Bisexualidades<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211;\u00a0 Experiencias y activismo L\u00e9sbico<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Experiencias y activismo de las Femeneidades travesti trans<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Identidades trans y no binaries<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Amor libre: Construyendo nuevas formas de relacionarnos<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Corporalidades<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Activismo Gordx<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Adolescentes<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Sexualidad e identidad en la ni\u00f1ez<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Antiespecismo<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; La salud como derecho<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Derechos sexuales y reproductivos<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Estrategias para el Acceso al Aborto y su Legalizaci\u00f3n<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; No Maternidad como Elecci\u00f3n<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Maternidades<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Salud mental y derechos humanos<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Adultas Mayores<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Discapacidades<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Violencia en la pareja, el entorno familiar y estrategias<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Trata con Fines de Explotaci\u00f3n Sexual<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Prostituci\u00f3n<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Abuso Sexual en la Infancia: Estrategias de abordaje y\u00a0acompa\u00f1amiento.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Abuso sexual en la infancia: Experiencias y sobrevivientes<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Feminismos<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Integraci\u00f3n latinoamericana<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Encuentro Regional de Mujeres, Lesbianas, Travestis y Trans<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Comunicaci\u00f3n y feminismo<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">29\u00b7 Educaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Estado Laico<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Teolog\u00eda y Espiritualidades<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Trabajo, econom\u00eda feminista y G20<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Trabajadoras de la Econom\u00eda Popular, Social y Solidaria (ESyS)<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Trabajo Comunitario, Organizaciones Barriales y Militancia<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Sindicatos, Movimientos Pol\u00edticos y Sociales<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Violencia patriarcal en las organizaciones<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Acceso a la Tierra, Vivienda y H\u00e1bitat<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Perspectiva de g\u00e9nero en Instituciones del Estado, Pol\u00edticas<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Represi\u00f3n estatal y violencia institucional<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; C\u00e1rceles<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Bajo el lema \u201cel tiempo de la revoluci\u00f3n feminista es ahora\u201d, se espera que en el encuentro regional confluyan cientos de identidades que tengan la inquietud de intercambiar experiencias y contribuir a la construcci\u00f3n de poder sin perder de vista la huella territorial. Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el cronograma y el contenido de las charlas y los talleres hac\u00e9 click <a href=\"https:\/\/goo.gl\/QBK41C\">ac\u00e1<\/a>.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A poco m\u00e1s de un mes del 33\u00b0 Encuentro Nacional de Mujeres, este s\u00e1bado 8 de septiembre se llevar\u00e1 a cabo una jornada regional que reunir\u00e1 a mujeres, lesbianas, travestis y trans en el partido bonaerense de La Matanza. El encuentro se desarrollar\u00e1 en la Escuela de Educaci\u00f3n Secundaria N\u00b049 de la localidad de San [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1800,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[381,380,382],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/39933110_930308173836262_6060681346987065344_n555.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1798"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1798"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1798\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1801,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1798\/revisions\/1801"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1800"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1798"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1798"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1798"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}