{"id":1802,"date":"2018-09-05T15:44:10","date_gmt":"2018-09-05T18:44:10","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1802"},"modified":"2018-09-05T20:35:26","modified_gmt":"2018-09-05T23:35:26","slug":"greenpeace-acoso-encubrimiento-y-escandalo-mundial","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/greenpeace-acoso-encubrimiento-y-escandalo-mundial\/","title":{"rendered":"Greenpeace: acoso, encubrimiento y esc\u00e1ndalo mundial"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La semana pasada se conoci\u00f3 el veredicto de la ONG medioambientalista Greenpeace en la causa por acoso al director ejecutivo de Greenpeace andina Martin Prieto, que fue denunciado al menos 42 veces. Sin embargo, recibi\u00f3 respaldo: no fue removido del puesto en primera instancia. La resoluci\u00f3n caus\u00f3 conmoci\u00f3n en el p\u00fablico que apoya la organizaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Todo empez\u00f3 el 8 de marzo pasado, cuando desde Greenpeace se proclamaron en contra de la violencia machista. La doble moral desat\u00f3 la bronca de Maria Eugenia Testa, una ex empleada, que cont\u00f3 su historia de acoso en las redes sociales. Al tweet se le sumaron las respuestas de decenas de compa\u00f1eras denunciando la misma situaci\u00f3n. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las implicancias de la investigaci\u00f3n van desde acoso laboral, abuso, discriminaci\u00f3n por g\u00e9nero, nacionalidad y pertenencia sindical hasta hostigamiento, bullying y un ambiente laboral negativo. La resoluci\u00f3n fue elevada a las directoras internacionales de la ONG con una carta acompa\u00f1ada de 400 firmas a la cual ellas responden: \u201cNos cuesta trabajo creer que Greenpeace decidi\u00f3 reincorporar a Martin prieto como Director Ejecutivo de Greenpeace andino ya que actualmente se encuentra en curso en una denuncia penal en el sistema judicial argentino\u2026 No podemos encontrar una justificaci\u00f3n razonable para esta decisi\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan ante la reciente adopci\u00f3n de tolerancia cero por parte de la organizaci\u00f3n\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luego de la reacci\u00f3n de las autoridades internacionales, la organizaci\u00f3n modific\u00f3 su decisi\u00f3n y sac\u00f3 un comunicado donde detalla que el 31 de octubre Prieto abandonar\u00e1 su cargo y este puesto ser\u00e1 cedido a Natalia Machain. Greenpeace continuar\u00e1 con un cambio de liderazgo en el Consejo Directivo de Argentina y Chile que permitir\u00e1 el mejoramiento de sus funciones.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-1808 size-full\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/prieto.jpg\" alt=\"\" width=\"930\" height=\"525\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/prieto.jpg 930w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/prieto-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/prieto-768x434.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/prieto-740x418.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/prieto-600x339.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 930px) 100vw, 930px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La organizaci\u00f3n local muestra una debilidad en sus controversiales comunicados. La investigaci\u00f3n interna realizada en las sedes de Argentina y Chile detect\u00f3 situaciones que luego no se condicen con el veredicto final. En ning\u00fan momento se incit\u00f3 a remover del cargo a Prieto. La complicidad del consejo directivo local es evidente: se opusieron a algunos continuar con algunos puntos de la investigaci\u00f3n declarando que eso ya formaba parte de la causa judicial. El gui\u00f1o de encubrimiento est\u00e1 tambi\u00e9n en los medios de comunicaci\u00f3n que hacen silencio ante un caso con resonancia mundial.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El ejecutivo en cuesti\u00f3n estuvo de licencia mientras se realiz\u00f3 la investigaci\u00f3n, pero hostig\u00f3 a las ex empleadas y las trat\u00f3 de mentirosas. Machain, seg\u00fan informan sus allegados, es la mano derecha de Prieto y la que intencionalmente trat\u00f3 de cubrir las faltas de su compa\u00f1ero con una campa\u00f1a falsa de amenazas que, supuestamente, las denunciantes le hab\u00edan propiciado tiempo atr\u00e1s. Los intentos de desviar el tema en cuesti\u00f3n fueron varios. Hasta se rumore\u00f3 tambi\u00e9n que las v\u00edctimas recib\u00edan plata de parte del gobierno actual para llevar adelante esta causa \u201cluego de una pelea con la ONG\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1809 size-full\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/IMG_86381.jpg\" alt=\"\" width=\"1776\" height=\"1184\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/IMG_86381.jpg 1776w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/IMG_86381-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/IMG_86381-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/IMG_86381-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/IMG_86381-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/IMG_86381-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/IMG_86381-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 1776px) 100vw, 1776px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Maria Eugenia Testa, ex directora de campa\u00f1a y la primera en acusar a Greenpeace por las redes sociales habl\u00f3 con Feminacida.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><b>\u00bfC\u00f3mo impact\u00f3 en ustedes la resoluci\u00f3n que tom\u00f3 Greenpeace?<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hay que separar lo que hizo la sede internacional de la sede local que se encuentra en Buenos Aires y que aglomera Argentina, Chile y Colombia. Por la forma de organizaci\u00f3n que tienen al estilo confederaci\u00f3n el primer problema que aparece es que si la sede local se niega hay determinadas acciones que la sede internacional no puede llevar adelante. Cuando nosotras hicimos la denuncia en su momento, se inici\u00f3 una investigaci\u00f3n interna que tuvo muchos condicionamientos desde la sede local y cuando conocimos el resultado la semana pasada nos pareci\u00f3 bastante pobre aunque se encontraron patrones de acoso, abuso de poder, discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero, etc. Pero no se abordaron los temas m\u00e1s complejos que son los que tienen que ver con el acoso sexual, la violaci\u00f3n de correspondencia privada, etc. Temas por los cuales nosotras presentamos una demanda en la justicia. Restituir al cargo a el director aunque la denuncia sosten\u00eda que hab\u00eda los patrones de abusos fue un error. Eso gener\u00f3 nuestra indignaci\u00f3n nuestra y adem\u00e1s de muchos compa\u00f1eros y compa\u00f1eras a lo largo del mundo, m\u00e1s de 400 empleados empezaron a presionar para que se desvincule Prieto. Fue a partir de esa presi\u00f3n que se \u00a0lo removi\u00f3 del cargo. Nosotras creemos que debe haber una revisi\u00f3n m\u00e1s profunda hacia todo el consejo que apa\u00f1\u00f3 las acciones del directorio. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><b>\u00bfC\u00f3mo tomaron la decisi\u00f3n de hacer una denuncia?<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La organizaci\u00f3n vino despu\u00e9s del 8 de marzo. El d\u00eda de la mujer Greenpeace hizo todo una acci\u00f3n exagerada para lavar culpas a la cual reaccion\u00e9 en la redes sociales con bronca. Luego de esto, muchas ex compa\u00f1eras salieron a denunciar. Las firmantes somos 42, pero hay m\u00e1s mujeres involucradas, algunas de ellas no quisieron poner su nombre para no quedar implicadas ya que siguen dentro de la empresa. Armamos un grupo de whatsapp con todas las afectadas ac\u00e1 y en otros pa\u00edses. Hay que destacar que recibimos mucho apoyo de los compa\u00f1eros varones.. Si bien \u00a0algunos trataron de ensuciar nuestro reclamo, el apoyo fue muy grande. No podemos dejar de lado que el clima de \u00e9poca ayud\u00f3 a que este reclamo sea escuchado. Muchas mujeres y periodistas que cubren g\u00e9nero nos apoyaron rotundamente. Armamos una red muy importante.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><b>\u00bfPor qu\u00e9 cre\u00e9s que esta \u00faltima instancia no reson\u00f3 tanto en los medios de comunicaci\u00f3n? <\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Yo creo que ahora los ojos est\u00e1n puestos en el caos econ\u00f3mico. Igualmente en los medios siempre tuvimos una recepci\u00f3n positiva, nunca nos dieron la espalda. Hay determinados medios que nos ayudaron m\u00e1s porque suelen acompa\u00f1ar estos reclamos. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><b>\u00bfC\u00f3mo era el ambiente de trabajo cuando estabas en Greenpeace?<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el 2011 fui la primer directora mujer en un puesto que siempre fue ocupado por hombres. Era la \u00fanica entre 7 varones. Por ser mujer todo me cost\u00f3 el doble. Cuando trataba de argumentar alguna cuesti\u00f3n siempre desacreditaban esas opiniones haciendo referencia a la ropa o a mi f\u00edsico. Nosotros viajamos mucho por las campa\u00f1as que realiza la empresa y Prieto en los hoteles se aparec\u00eda en ropa interior en la puerta de la habitaci\u00f3n. Una naturaliza estas cosas, hasta cre\u00ed estar loca. Lo que me hizo decidir abandonar la organizaci\u00f3n fue el caso de una compa\u00f1era que como no se quiso acostar con un director y lo enfrent\u00f3, la echaron. Quise organizar un revuelo con las mujeres que trabajaban en ese momento en oposici\u00f3n a esta decisi\u00f3n y, con el tiempo, no me despidieron pero me vaciaron las actividades del puesto y decid\u00ed irme. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><b>\u00bfCre\u00e9s que ayud\u00f3 que las directoras generales de la organizaci\u00f3n internacional sean mujeres?<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400;\">S\u00ed, influy\u00f3 que sean mujeres porque nosotras la primera vez que nos fuimos, hace 4 a\u00f1os, el director era hombre y en ese momento hicimos denuncias que quedaron en la nada. Hoy, la recepci\u00f3n fue muy distinta. Antes taparon todo cuando se inici\u00f3 la investigaci\u00f3n interna y ahora fueron mucho m\u00e1s permeables al reclamo y receptivas de la posici\u00f3n de las denunciantes. \u00a0<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La semana pasada se conoci\u00f3 el veredicto de la ONG medioambientalista Greenpeace en la causa por acoso al director ejecutivo de Greenpeace andina Martin Prieto, que fue denunciado al menos 42 veces. Sin embargo, recibi\u00f3 respaldo: no fue removido del puesto en primera instancia. La resoluci\u00f3n caus\u00f3 conmoci\u00f3n en el p\u00fablico que apoya la organizaci\u00f3n. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":1810,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[384,385,383,386],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/IMG_87171.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1802"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1802"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1802\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1815,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1802\/revisions\/1815"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1810"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1802"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1802"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1802"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}