{"id":1816,"date":"2018-09-06T11:33:12","date_gmt":"2018-09-06T14:33:12","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1816"},"modified":"2018-09-06T14:19:06","modified_gmt":"2018-09-06T17:19:06","slug":"educacion-sexual-integral-los-posibles-cambios-a-la-ley","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/educacion-sexual-integral-los-posibles-cambios-a-la-ley\/","title":{"rendered":"Educaci\u00f3n Sexual Integral: los posibles cambios a la ley"},"content":{"rendered":"<p>Los cambios a la Ley 26.150 de Educaci\u00f3n Sexual Integral tuvieron el visto bueno el martes pasado. En la discusi\u00f3n en las comisiones de Educaci\u00f3n, a cargo del diputado Jos\u00e9 Riccardo (UCR), y Mujer, \u00d1i\u00f1ez y Familia, que preside la diputada Alejandra Mart\u00ednez (UCR), se alcanz\u00f3 un dictamen de amplia mayor\u00eda para llevar adelante la reforma. En la sala, los militantes del eslogan &#8220;Salvemos las dos vidas&#8221; levantaron sus pa\u00f1uelos celestes, rezaron rosarios y llamaron &#8220;ideolog\u00eda de g\u00e9nero&#8221; a lo que en realidad es un derecho para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Repitieron varias veces el reclamo &#8220;con mis hijos no se metan&#8221; e insistieron con que deb\u00edan ser educados &#8220;por los padres y no por el Estado&#8221;. &#8220;Los ni\u00f1os no son propiedad de nadie. Son sujetos de derecho en s\u00ed mismos&#8221;, dijo Carla Carrizo, diputada de la UCR, ante la insistencia y las interrupciones constantes.<\/p>\n<p>Entre los puntos m\u00e1s destacados del cambio a la ley est\u00e1 el art\u00edculo N\u00b01 que explicita: &#8220;Todos los estudiantes tienen derecho a recibir educaci\u00f3n sexual integral, respetuosa de la diversidad sexual y de g\u00e9nero, con car\u00e1cter formativo, basada en conocimientos cient\u00edficos y laicos, en los establecimientos educativos p\u00fablicos, de gesti\u00f3n estatal y privada, de las jurisdicciones nacional, provincial, de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y municipal&#8221;. De ser aprobado, la ESI tendr\u00e1 orden p\u00fablico, tal como lo se\u00f1ala el art\u00edculo N\u00b05 del pre-dictamen:\u00a0\u201cLas jurisdicciones nacional, provincial, de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y municipal garantizar\u00e1n la realizaci\u00f3n obligatoria, a lo largo\u00a0del ciclo lectivo, de acciones educativas sistem\u00e1ticas en los establecimientos\u00a0escolares para el cumplimiento de los n\u00facleos de aprendizaje prioritarios de\u00a0Educaci\u00f3n Sexual Integral para cada nivel educativo&#8221;.<\/p>\n<p>La reforma a la ley surgi\u00f3 en el contexto de una <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-no-punible-van-por-los-derechos-conquistados\/\">avanzada antiderechos<\/a>, luego del rechazo a la ley en Senadores el pasado 8 de agosto. Hace unas semanas, en San Juan, un grupo antiabortista quiso impedir que una adolescente con discapacidad acceda a una interrupci\u00f3n legal del embarazo, despu\u00e9s de haber sido violada. Hasta forcejearon con ella en la camilla del Hospital\u00a0Rawson, ubicado en la capital provincial. Y en la ciudad mendocina de Malarg\u00fce crearon la ordenanza 1.944\/2.018 dispuso la creaci\u00f3n \u00c1rea de Protecci\u00f3n de la Mujer Embarazada y del Ni\u00f1o por nacer, para impedir que se realicen los abortos no punibles.<\/p>\n<p>La ESI es necesaria. Ense\u00f1a sobre tolerancia hacia la diversidad, respeto y cuidado de los cuerpos y en las relaciones sexuales. A causa de la crisis econ\u00f3mica, el gobierno anunci\u00f3 este fin de semana que el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n dejar\u00e1 de existir para ser reducido a una secretar\u00eda. A ese escenario se le suma que en Argentina se triplicaron los casos de s\u00edfilis y que el s\u00f3lo 15 por ciento de las personas utilizan preservativo en todas sus relaciones sexuales, seg\u00fan un estudio de Fundaci\u00f3n Hu\u00e9sped. A su vez, nuestro pa\u00eds posee una de las tasas m\u00e1s altas de embarazo en j\u00f3venes menores de edad: 300 adolescentes se convierten en madres cada d\u00eda, seg\u00fan un estudio de la misma organizaci\u00f3n; entre las cuales el 69 por ciento tiene entre 15 y 19 a\u00f1os.<\/p>\n<p>A conttinuaci\u00f3n compartimos un fragmento de la declaraci\u00f3n de la <a href=\"http:\/\/www.abortolegal.com.ar\/\">Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito<\/a> elaborada junto a la <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/docentesaborto\/?fref=mentions&amp;__xts__%5B0%5D=68.ARBp-n4R7JQsIr--dAa3MomOCv0xlpb311_UGUHPFP6z_btsUoWOxo0ZKGBP05yd2mJUmZZ2v6uE_pbFF2iW6J1Iu0oUv7l_gvxTDADVLzX3kbTTSC1UKvHcAGefLDytGOmv6r4O65wChMLqPcDM26YdrsQ8jXwFY11rWpSBI2sMkzSUp7YgsQ&amp;__tn__=K-R\">Red de\u00a0Docentes<\/a>\u00a0por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito\u00a0sobre la Reforma de la Ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral:<\/p>\n<p>&#8220;La Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito, saluda el debate parlamentario tendiente a actualizar el articulado de la Ley 26.150 de Educaci\u00f3n Sexual Integral y del Programa Nacional de Educaci\u00f3n Sexual Integral.\u00a0Consideramos fundamentales las modificaciones propuestas en el dictamen firmado en el d\u00eda de ayer con amplia mayor\u00eda en ambas comisiones.<\/p>\n<p>Ante el tratamiento en el Recinto exigimos:<\/p>\n<p>1. La incorporaci\u00f3n en el art\u00edculo 2 el Fallo FAL y el protocolo de ILE.<br \/>\n2. Incorporar en el art\u00edculo 3 el inciso f) Garantizar la formaci\u00f3n gratuita, permanente y en servicio a docentes, personal no docente y equipos de conducci\u00f3n de las instituciones educativas de todos los niveles y modalidades, conforme a las exigencias de dicha ley.<br \/>\n3. Supervisar desde el Estado y monitorear desde la sociedad la implementaci\u00f3n de la Ley en instituciones educativas de los niveles inicial, primaria, secundaria, educaci\u00f3n de adultos y superior no universitario y modalidades de gesti\u00f3n estatal, social, privada, laica y confesional.<br \/>\n4. La incorporaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9neros y disidencias en la definici\u00f3n de integralidad.<\/p>\n<p>Esperamos que este proyecto de ley se vote a la brevedad y con amplia mayor\u00eda en las c\u00e1maras ya que se demostr\u00f3 en los meses de debate por la Ley de IVE en el Congreso un amplio consenso sobre la necesidad de garantizar la implementaci\u00f3n de educaci\u00f3n sexual integral en todas las escuelas del pa\u00eds.<\/p>\n<p>La demanda por la efectiva implementaci\u00f3n de la Ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral para poder decidir es parte constitutiva de nuestra Campa\u00f1a por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito desde hace 13 a\u00f1os. La sociedad, los ni\u00f1os, ni\u00f1as, ni\u00f1es y adolescentes la han hecho suya. \u00a1La ESI es un derecho!&#8221;.<\/p>\n<p><strong><em>Foto: Marina Carniglia<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Los cambios a la Ley 26.150 de Educaci\u00f3n Sexual Integral tuvieron el visto bueno el martes pasado. En la discusi\u00f3n en las comisiones de Educaci\u00f3n, a cargo del diputado Jos\u00e9 Riccardo (UCR), y Mujer, \u00d1i\u00f1ez y Familia, que preside la diputada Alejandra Mart\u00ednez (UCR), se alcanz\u00f3 un dictamen de amplia mayor\u00eda para llevar adelante la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1817,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[388,157,389,387],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/2-2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1816"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1816"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1816\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1827,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1816\/revisions\/1827"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1817"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1816"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1816"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1816"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}