{"id":1822,"date":"2018-09-06T13:49:05","date_gmt":"2018-09-06T16:49:05","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1822"},"modified":"2018-09-06T13:55:08","modified_gmt":"2018-09-06T16:55:08","slug":"en-memoria-de-ivana-rosales","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/en-memoria-de-ivana-rosales\/","title":{"rendered":"En memoria de Ivana Rosales"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>Hoy se cumple un a\u00f1o de la muerte de Ivana Rosales, que hab\u00eda sobrevivido a un intento de femicidio por parte de su pareja 15 a\u00f1os atr\u00e1s en la ciudad neuquina de Plottier. La mujer dedic\u00f3 el resto de su vida a combatir la violencia machista que dej\u00f3 secuelas en su cuerpo y falleci\u00f3 el 6 de septiembre de 2017 por un ataque de epilepsia. Cursaba un embarazo de cinco meses.<\/em><\/strong><\/p>\n<p>El 18 de abril 2002 Ivana se sent\u00f3 en un caf\u00e9 con su marido y le plante\u00f3 que quer\u00eda separarse. En el viaje de regreso, \u00e9l se desvi\u00f3 del camino, la atac\u00f3 con un alambre, le golpe\u00f3 la cabeza con una piedra y, creyendo que la hab\u00eda matado, la encerr\u00f3 en el ba\u00fal del auto. Quiso escapar y enterrarla en un descampado pero un vecino lo vio y llam\u00f3 a la polic\u00eda. \u00c9l se entreg\u00f3. \u201cSoy Mario Garoglio, golpe\u00e9 a mi mujer y creo que se me fue la mano\u201d, dijo.<\/p>\n<p>El fiscal del caso aleg\u00f3 que Ivana \u201cno fue una buena madre, ni una buena esposa\u201d y los jueces neuquinos Emilio Castro, Jos\u00e9 Andrada y Eduardo Badano aceptaron atenuar su pena. El femicida fue condenado a cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n por homicidio agravado en grado de tentativa, pero nunca cumpli\u00f3 la sentencia. Se fug\u00f3 y abus\u00f3 de sus dos hijas: Mayka y Abril. La Justicia las obligaba a encontrarse con su progenitor. Por este hecho fue condenado otra vez a cuatro a\u00f1os de prisi\u00f3n que no cumpli\u00f3.<\/p>\n<p>Mayka se suicid\u00f3 en 2015, cuando ya era una adolescente. Hoy Abril tiene 19 a\u00f1os, participa en las marchas del Ni una menos y exige justicia por su hermana y su madre, quien hab\u00eda llegado a presentarse ante la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos acompa\u00f1ada por el Centro de Estudios Legales y Sociales. &#8220;Espero que alg\u00fan d\u00eda llegue la justicia. Va lenta, pero tal vez llegue, y espero estar con vida cuando ocurra, no como le pas\u00f3 a mi hermana y a mi mam\u00e1\u201d, dijo Abril en una entrevista con Clar\u00edn.<\/p>\n<p>Ivana quer\u00eda una verdadera reparaci\u00f3n del Estado: relevamiento de datos provinciales y nacionales sobre otros casos similares, patrocinio jur\u00eddico gratuito y un refugio para mujeres en situaci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero que llevase el nombre de su hija. Seg\u00fan un informe de las Mujeres de la Matria Latinoamericana (MuMaLa), en enero y febrero hubo cuatro femicidios en Neuqu\u00e9n y todav\u00eda no fueron contabilizados los de marzo en adelante.<\/p>\n<p>Ante de morir, Ivana insisti\u00f3. Quer\u00eda un espacio que ella no tuvo, pero que busc\u00f3 hasta convertirse en una activista incansable por los derechos humanos. Por los de ella, por los de sus hijas. Por los de las que no volvieron y las que sobrevivieron a la expresi\u00f3n m\u00e1s cruda de un sistema que nos excluye, anula y mata, pero que va a caer.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hoy se cumple un a\u00f1o de la muerte de Ivana Rosales, que hab\u00eda sobrevivido a un intento de femicidio por parte de su pareja 15 a\u00f1os atr\u00e1s en la ciudad neuquina de Plottier. La mujer dedic\u00f3 el resto de su vida a combatir la violencia machista que dej\u00f3 secuelas en su cuerpo y falleci\u00f3 el [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":1826,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[21,390,391,392],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/eortiz_1223-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1822"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1822"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1822\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1824,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1822\/revisions\/1824"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1826"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1822"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1822"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1822"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}