{"id":1829,"date":"2018-09-10T11:13:05","date_gmt":"2018-09-10T14:13:05","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1829"},"modified":"2018-09-10T11:13:05","modified_gmt":"2018-09-10T14:13:05","slug":"un-cuarto-propio","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-cuarto-propio\/","title":{"rendered":"Un cuarto propio"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando a Viriginia Woolf le pidieron que hablara sobre las mujeres y la novela, se sent\u00f3 a orillas de un r\u00edo y pens\u00f3 en el significado de esas palabras. Tom\u00f3 un cuaderno de apuntes, un l\u00e1piz, y se pregunt\u00f3: \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 la verdad?\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">De ese interrogante naci\u00f3 <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Un cuarto propio, <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">un cl\u00e1sico de la literatura feminista que est\u00e1 basado en dos conferencias brindadas en 1928 por la autora, en la Sociedad Literaria de Newham y la Odtaa de Girton. Un ensayo dividido en seis cap\u00edtulos y escrito en primera persona a partir de los pensamientos y descripciones minuciosas de im\u00e1genes cotidianas de la vida de Woolf en Inglaterra. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfPor qu\u00e9 los hombres beb\u00edan vino y las mujeres agua? \u00bfPor qu\u00e9 era un sexo tan pr\u00f3spero y otro tan pobre? \u00bfQu\u00e9 efecto tiene la pobreza sobre la novela? \u00bfCu\u00e1ntos libros se escriben al a\u00f1o por mujeres? Con esas dudas la escritora se dirigi\u00f3 al Museo Brit\u00e1nico. Pas\u00f3 largas horas indagando en los t\u00edtulos, autores, y autoras de diversas obras literarias. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">De esa b\u00fasqueda s\u00f3lo emergieron contradicciones: \u201cEn el terreno de la imaginaci\u00f3n, tiene la mayor importancia; en la pr\u00e1ctica es totalmente insignificante. Reina en la poes\u00eda de punta a punta del libro; en la historia casi no aparece (&#8230;) Algunas de las palabras m\u00e1s inspiradas, de los pensamientos m\u00e1s profundos salen en la literatura de sus labios; en la vida real, sab\u00eda apenas leer, apenas escribir y era propiedad de su marido\u201d, compara Woolf.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando cay\u00f3 la noche, volvi\u00f3 a su casa casi sin certezas, sin ninguna afirmaci\u00f3n consistente. Entonces, confirm\u00f3 que la pregunta por la relaci\u00f3n entre las mujeres y la novela no la iba a encontrar en el relato de los hombres: ten\u00eda que ver con las condiciones sociales y econ\u00f3micas en las que ellas viv\u00edan.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cPara empezar, tener una habitaci\u00f3n propia, ya no digamos una habitaci\u00f3n tranquila y a prueba de sonido, era algo impensable a\u00fan a principios del siglo diecinueve, a menos que los padres de la mujer fueran excepcionalmente ricos y muy nobles (&#8230;) Estas dificultades materiales eran enormes; peores a\u00fan eran las inmateriales. La indiferencia del mundo que Keats, Flaubert y otros han encontrado tan dif\u00edcil de soportar, en el caso de la mujer no era indiferencia, sino hostilidad\u201d, relata la escritora brit\u00e1nica. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La lucha por el cuarto propio que la autora describe po\u00e9ticamente no es otra cosa que la pelea por la vida independiente. La rebeli\u00f3n de decir exactamente lo que pensamos; la lucha por la libertad que las mujeres llevamos adelante hoy en d\u00eda y que con el paso del tiempo se encauza en distintas banderas y reclamos. Pero conserva el mismo fervor que las pioneras. Una lucha que parte de esa conquista de un espacio \u00edntimo, que lo resignifica todo el tiempo y que \u201ca\u00fan en la pobreza y en la oscuridad, merece la pena\u201d. <\/span><\/p>\n<p><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Virginia Woolf naci\u00f3 en Londres, en 1882. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Fue una escritora brit\u00e1nica, considerada una de las m\u00e1s destacadas figuras del modernismo anglosaj\u00f3n del siglo XX debido a su experimentaci\u00f3n con la estructura espacial y temporal de la narraci\u00f3n. Adem\u00e1s, se convirti\u00f3 en una referente del feminismo internacional a partir de sus reflexiones sobre la identidad y condici\u00f3n de la mujer. En marzo de 1941 se suicid\u00f3 lanz\u00e1ndose al r\u00edo Ouse, producto de una depresi\u00f3n. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Cuando a Viriginia Woolf le pidieron que hablara sobre las mujeres y la novela, se sent\u00f3 a orillas de un r\u00edo y pens\u00f3 en el significado de esas palabras. Tom\u00f3 un cuaderno de apuntes, un l\u00e1piz, y se pregunt\u00f3: \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 la verdad?\u00a0De ese interrogante naci\u00f3 Un cuarto propio, un cl\u00e1sico de la literatura feminista [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":1830,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[393,394],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/cuarto.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1829"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1829"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1829\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1833,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1829\/revisions\/1833"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1830"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1829"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1829"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1829"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}