{"id":1835,"date":"2018-09-11T11:05:33","date_gmt":"2018-09-11T14:05:33","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1835"},"modified":"2018-09-11T12:26:08","modified_gmt":"2018-09-11T15:26:08","slug":"uba-funcionario-ejerce-violencia-de-genero-y-lo-protege","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/uba-funcionario-ejerce-violencia-de-genero-y-lo-protege\/","title":{"rendered":"UBA: un funcionario ejerce violencia y lo protegen"},"content":{"rendered":"<p><em>El secretario de Desarrollo Universitario, Inclusi\u00f3n y Bienestar Cristian Bay violent\u00f3 a dos profesoras en febrero de 2017 y la universidad lo mantiene en su cargo. El Juzgado en lo Penal, Contravencional y de Faltas N\u00ba 11 dispuso la suspensi\u00f3n del juicio a prueba (probation) que en su resoluci\u00f3n imped\u00eda a Cristian Bay contactarse con las afectadas. Sin embargo, el funcionario pidi\u00f3 el despido de las docentes y quebrant\u00f3 el acuerdo judicial.<\/em><\/p>\n<p>La facultad de Ciencias sociales de la UBA mantiene en su cargo a un funcionario imputado por violencia de g\u00e9nero contra dos mujeres docentes de esa casa de estudios. El 4 de septiembre se celebr\u00f3 una reuni\u00f3n del Consejo Directivo donde se discuti\u00f3 la destituci\u00f3n del funcionario a pedido de estudiantes, graduadxs y docentes. Pero no prosper\u00f3 y el consejo decidi\u00f3 pasar a un cuarto intermedio.<\/p>\n<p>En la reuni\u00f3n anterior, del 28 de agosto, estaba dispuesto discutirse el despido de las docentes, a pedido del imputado que adujo la no asistencia a clase por parte de las docentes. Una de ellas se present\u00f3 e inform\u00f3 sobre los hechos y la causa judicial, que los miembros del consejo desconoc\u00edan. Por este motivo la reuni\u00f3n se suspendi\u00f3 y en la siguiente junta diferentes miembros de la comunidad acad\u00e9mica pidieron el alejamiento de Bay.<\/p>\n<p><strong>La historia<\/strong><\/p>\n<p>La noche del martes 14 de febrero de 2017 ser\u00eda el comienzo de una pesadilla para una docente de Ciencias pol\u00edticas y otra de la carrera de Trabajo social. Cristian Bay las increp\u00f3 en los pasillos de la facultad, ubicada en la calle Santiago del Estero, y las amenaz\u00f3 con frases como: \u201cA vos te voy a sacar con un ca\u00f1o\u201d, \u201cTe voy a matar, no vas a entrar m\u00e1s a la facultad&#8221; o &#8220;Est\u00e1s muerta\u201d. Quer\u00eda que renunciaran a sus espacios, por intereses pol\u00edticos, y ellas se negaban a hacerlo.<\/p>\n<p>En el tribunal ambas partes llegaron a un acuerdo de aplazar el juicio oral y que el imputado se atenga a las siguientes pautas de conducta, seg\u00fan figura en el expediente: fijar residencia y someterse a control de la Oficina de Control de Ministerio P\u00fablico Fiscal; abstenerse de tomar contacto con las presuntas damnificadas y de referirse a ellas durante la suspensi\u00f3n del juicio; y realizar el taller de \u201cG\u00e9nero y cultura\u201d y la realizaci\u00f3n de trabajos de utilidad p\u00fablica.<\/p>\n<p>Las querellantes adem\u00e1s pidieron que las disculpas que les ofreci\u00f3 el imputado fueran p\u00fablicas, es decir, difundidas por los \u00f3rganos de gobierno y pegadas en la carteleras donde toda la comunidad las pudiera leer. Las mujeres decidieron aceptar este acuerdo y suspender el juicio por tres motivos: les daba temor encontrarse con Bay y las angustiaba \u201clo que pod\u00eda ser la declaraci\u00f3n en un juicio\u201d: tem\u00edan que la realizaci\u00f3n del proceso hubiese implicado revictimizarlas.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1837 alignright\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/actadenuncia.jpg\" alt=\"\" width=\"513\" height=\"575\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/actadenuncia.jpg 725w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/actadenuncia-268x300.jpg 268w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/actadenuncia-600x672.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 513px) 100vw, 513px\" \/><\/p>\n<p>A poco de establecerse la probation, el funcionario pidi\u00f3 el despido de las docentes argumentando que ellas no cumplian con su tarea de dar clase. \u201cLa situaci\u00f3n es muy grave, de aprobarse el despido de las dos docentes la Facultad de Cs. Sociales estar\u00eda legitimando al violento, en vez de acompa\u00f1ar a las v\u00edctimas para evitar que sean ellas las que tengan que correrse de sus espacios\u201d, dijo a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Florencia Seminara, estudiante de Trabajo Social y vocal del Centro de Estudiantes de Ciencias Sociales (CECSo).<\/p>\n<p>En la UBA existe, desde 2015, un &#8220;Protocolo de intervenci\u00f3n institucional ante denuncias por violencia de g\u00e9nero, acoso sexual y discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero&#8221; con el fin de garantizar que la universidad sea un \u00e1mbito libre de discriminaci\u00f3n, hostigamiento y de violencia por razones de identidad. Sin embargo, Seminara afirma: \u201cCristian Bay amenaz\u00f3 f\u00edsica y verbalmente a dos docentes para que dejaran de concurrir a la facultad y por ello la justicia le prohibi\u00f3 cualquier acercamiento. Esta situaci\u00f3n llev\u00f3 a que las mujeres se retiren de a poco de sus espacios para preservar su integridad\u201d.<\/p>\n<p><strong>La facultad y las mujeres<\/strong><\/p>\n<p>La facultad de Ciencias Sociales tiene una decana por primera vez en sus 30 a\u00f1os de historia. Carolina Mera asumi\u00f3 su cargo a finales del a\u00f1o pasado cuando gan\u00f3 las elecciones. En abril de este a\u00f1o cre\u00f3 la Subsecretar\u00eda de Pol\u00edticas de G\u00e9nero, a cargo de la Carolina Spataro. Este espacio es de avanzada en una universidad tradicional que mantiene amplias disparidades entre hombres y mujeres. Si bien ellas se grad\u00faan en m\u00e1s cantidad, m\u00e1s r\u00e1pido y mejor, los puestos de poder son detentados, en su mayor\u00eda, por hombres; seg\u00fan datos del Instituto de Estudios y Capacitaci\u00f3n &#8211; Federaci\u00f3n Nacional de Docentes Universitarios.<\/p>\n<p>Por eso el caso tiene mayor importancia. Una de las docentes era coordinadora de su carrera y esta situaci\u00f3n provoc\u00f3 que debiera abandonar su cargo, ampliando a\u00fan m\u00e1s la brecha existente. Por un lado, la facultad tiene una subsecretar\u00eda especializada, pero por otro se desconoc\u00eda el hecho de violencia de g\u00e9nero ocurrido al momento de discutir la continuidad de las docentes en su cargo. Y la pesadilla para esas mujeres a\u00fan contin\u00faa.<\/p>\n<p><em>Foto: Colectiva fotogr\u00e1fica a pedal<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El secretario de Desarrollo Universitario, Inclusi\u00f3n y Bienestar Cristian Bay violent\u00f3 a dos profesoras en febrero de 2017 y la universidad lo mantiene en su cargo. El Juzgado en lo Penal, Contravencional y de Faltas N\u00ba 11 dispuso la suspensi\u00f3n del juicio a prueba (probation) que en su resoluci\u00f3n imped\u00eda a Cristian Bay contactarse con [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1836,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[395,396,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/18156473_1317832941626680_1908547089618381000_o.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1835"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1835"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1835\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1863,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1835\/revisions\/1863"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1836"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1835"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1835"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1835"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}