{"id":184,"date":"2018-02-28T14:34:29","date_gmt":"2018-02-28T17:34:29","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=184"},"modified":"2018-06-05T14:19:10","modified_gmt":"2018-06-05T17:19:10","slug":"paro-internacional-mujeres-8m-nosparamos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/paro-internacional-mujeres-8m-nosparamos\/","title":{"rendered":"Paro Internacional de Mujeres: el 8M #NosParamos"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>Mujeres, lesbianas, travestis y trans comenzaron a organizar el #8M: el pr\u00f3ximo Paro Internacional de Mujeres, que reson\u00f3 en m\u00e1s de 50 pa\u00edses del mundo el a\u00f1o pasado, en el marco del D\u00eda Internacional de la Mujer Trabajadora. A continuaci\u00f3n reproducimos el manifiesto que fue escrito por distintas organizaciones feministas de Argentina y de Am\u00e9rica.<\/em><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>\u00a0<\/em><\/p>\n<p>El pr\u00f3ximo 8 de marzo volvemos a mover la tierra de su eje. Desde las ra\u00edces profundas de nuestros territorios hasta los edificios de las corporaciones, vamos a quebrar las estructuras que nos atan. El\u00a0<b>8M NOSOTRAS PARAMOS, NOS PARAMOS<\/b>. Mujeres, lesbianas, travestis y trans estamos organizadas en un deseo com\u00fan y ya no hay vuelta atr\u00e1s. Ante la feminizaci\u00f3n de la pobreza, decimos: \u00a1feminizaci\u00f3n de las resistencias! y volvemos a tomar las calles el D\u00eda Internacional de la Mujer Trabajadora. Si nos paramos todas, la tierra se mueve.<\/p>\n<p>Las trabajadoras, entre ellas las m\u00e1s pobres, las ind\u00edgenas, las migrantes, las viejas, las m\u00e1s j\u00f3venes, las adolescentes, las zapatistas, las mujeres de los pueblos ind\u00edgenas, las kurdas, las guerrilleras feministas, las negras, las refugiadas, las estudiantes, las detenidas, las presas pol\u00edticas, las criminalizadas, las v\u00edctimas de trata y explotaci\u00f3n sexual, las madres y las que no queremos ser madres, las mujeres con diversidad funcional y capacidades diferentes, las amas de casa, las empleadas dom\u00e9sticas, las cuidadoras, las trabajadoras sexuales, las jubiladas, las pensionadas, las docentes, las pibas, las enfermeras, las m\u00e9dicas, las trabajadoras del Estado, las de la econom\u00eda popular, las luchadoras populares, las sindicalistas, las desocupadas, las precarizadas, las artistas, las taxistas, las plomeras y un largo etc\u00e9tera de mujeres diversas:\u00a0<b>#NosParamos\u00a0<\/b>desde Alaska hasta la Patagonia.<\/p>\n<p>\u201cSi nuestras vidas no valen, produzcan sin nosotras\u201d, es otra vez el lema de la huelga que se extiende por todo el mundo pero que es traccionada, principalmente, desde Am\u00e9rica Latina y el Caribe donde el grito de Ni Una Menos, Vivas Nos Queremos resuena como una estampida en todos los rincones del territorio. Uno signado por ser la regi\u00f3n m\u00e1s desigual del mundo, donde el 10% de la poblaci\u00f3n es due\u00f1o del 71% de la riqueza.<\/p>\n<p><i>Nos paramos<\/i>\u00a0para repudiar todas las formas de violencias machistas y por nuestro derecho a vivir libres de esas violencias.<\/p>\n<p><i>Paramos<\/i>\u00a0por las que no est\u00e1n por la expresi\u00f3n m\u00e1s extrema de la violencia machista, el femicidio: s\u00f3lo en 2016 se registraron 1.998 asesinatos en 17 pa\u00edses de la Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Todos los d\u00edas 12 mujeres son asesinadas por el hecho de ser mujeres en la regi\u00f3n.<\/p>\n<p><b><i>Nos paramos<\/i><\/b><b>\u00a0porque 14 de los 25 pa\u00edses del mundo con las tasas m\u00e1s elevadas de femicidio est\u00e1n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe.<\/b>\u00a0Los Estados no elaboran estad\u00edsticas completas y confiables que nos permitan tener dimensi\u00f3n del problema pero tenemos la certeza de que el n\u00famero de femicidios est\u00e1 en ascenso. Tampoco hay pol\u00edticas p\u00fablicas serias, creativas, novedosas de prevenci\u00f3n e intervenci\u00f3n que est\u00e9n pensando c\u00f3mo actuar en estos casos, como acompa\u00f1ar a las amigas y a la comunidad que se quiebra tras el femicidio de una piba. En Argentina hay una menos cada 30 horas y<b>\u00a0se han cuadruplicado los femicidios de pibas j\u00f3venes entre 16 y 20 a\u00f1os, y triplicado los asesinatos de v\u00edctimas de entre 11 a 15<\/b>.<\/p>\n<p><i>Paramos<\/i>\u00a0por las lesbianas, travestis y trans asesinadas, a quienes el Estado ni siquiera registra en sus datos, contra el odio a las disidencias sexuales e identitarias.<\/p>\n<p><i>Nos paramos<\/i>\u00a0porque en nuestra \u00e9pica estamos dispuestas a resistir el dominio machista, porque no vamos a sostener relaciones de poder que sigan provocando dolor.<\/p>\n<p><i>Paramos<\/i>\u00a0por las que est\u00e1n desaparecidas.\u00a0<b>S\u00f3lo en Argentina 3.228 ni\u00f1as, adolescentes y mujeres adultas desaparecidas, seg\u00fan los \u00faltimos datos oficiales. Si separamos esa cantidad por edades, el grupo con m\u00e1s desapariciones es el que est\u00e1 formado por chicas de entre 12 y 18 a\u00f1os.<\/b>\u00a0\u00bfCu\u00e1ntas de ellas faltan por colaboraci\u00f3n de las polic\u00edas o por la omisi\u00f3n de otras \u00e1reas del Estado? \u00bfEl Estado las busca?<\/p>\n<p><i>Nos paramos<\/i>\u00a0por las pibas que nunca volvieron.<\/p>\n<p><i>Paramos<\/i>\u00a0porque las v\u00edctimas de violencia no tenemos acceso a la justicia y los Estados no asignan presupuestos acorde a una problem\u00e1tica que es estructural y que afecta a los derechos humanos en general.<\/p>\n<p><i>Nos paramos<\/i>\u00a0porque Latinoam\u00e9rica tiene las tasas de natalidad adolescentes m\u00e1s grandes del planeta despu\u00e9s de \u00c1frica. En la Argentina, cada 5 minutos nace el beb\u00e9 de una madre adolescente y cada 3 horas el de una menor de 15 a\u00f1os. La gran mayor\u00eda de las madres adolescentes dejan sus estudios y pierden sus proyectos. 7 de cada 10 de ellas vive en un hogar pobre. Nos paramos a reclamar educaci\u00f3n sexual integral y aplicaci\u00f3n de los protocolos de aborto no punible. La maternidad tiene que poder ser una decisi\u00f3n y las madres j\u00f3venes tienen que tener oportunidades.<\/p>\n<p><i>Nos paramos<\/i>\u00a0por las muertas y las presas por aborto.<b>\u00a0El 95% de los abortos en Latinoam\u00e9rica y el Caribe son clandestinos e inseguros debido a las leyes restrictivas para interrumpir aquellos embarazos que no son deseados o son productos de violaciones.\u00a0<\/b><i>Nos paramos\u00a0<\/i>para reclamar el derecho al aborto libre y para que no se obligue a ninguna persona a una maternidad forzada.<\/p>\n<p><i>Paramos\u00a0<\/i>por las presas pol\u00edticas, las perseguidas, las asesinadas en nuestro territorio latinoamericano por defender la tierra y sus recursos de las empresas transnacionales y los Estados c\u00f3mplices.<\/p>\n<p><i>Nos paramos<\/i>\u00a0por que el 79% \u00a0de las v\u00edctimas de trata de personas identificadas en Am\u00e9rica Latina son mujeres y ni\u00f1as.<\/p>\n<p><i>Nos paramos<\/i>\u00a0porque exigimos espacios para ser o\u00eddas y tomar decisiones sobre lo que nos afecta. Porque nuestra participaci\u00f3n dentro de las estructuras tradicionales de la pol\u00edtica, del sindicalismo y en el Estado a\u00fan son una expresi\u00f3n de deseo.\u00a0<b>En la Argentina, en el sector sindical las mujeres ocupan el 18% de los cargos pero pocas veces est\u00e1n sentadas en las mesas en donde se discuten salarios o finanzas.<\/b><\/p>\n<p><i>Paramos<\/i>\u00a0porque una de cada tres mujeres en la regi\u00f3n no logra generar ingresos propios.\u00a0<b>El promedio de horas semanales dedicadas al trabajo no remunerado, obtenidas entre diez pa\u00edses de la regi\u00f3n, es de 13,72 horas en hombres y de 39,13 horas en mujeres.<\/b>\u00a0En la Argentina las mujeres hacemos tres veces m\u00e1s trabajos dom\u00e9sticos y de cuidados no remunerados que los varones.\u00a0<i>Nos paramos<\/i>\u00a0para visibilizar esta doble jornada laboral que afecta m\u00e1s todav\u00eda a las mujeres m\u00e1s pobres. Paramos porque las travestis y trans no consiguen trabajos formales.<\/p>\n<p><i>Paramos<\/i>\u00a0porque las mujeres, travestis y lesbianas somos las m\u00e1s perjudicadas por las pol\u00edticas contra los derechos laborales, como la reforma previsional aprobada en Argentina, y la reforma laboral implementada en Brasil. Paramos porque los recortes en salud y educaci\u00f3n los absorbemos nosotras que somos quienes cuidamos a ni\u00f1as y ni\u00f1as, lxs enfermos y los mayores.<\/p>\n<p><i>Paramos<\/i>\u00a0porque somos el plato de una fiesta a la que no estamos invitadas y en la que sirven nuestros salarios, nuestros derechos laborales y previsionales,\u00a0<b>porque la pobreza tiene nuestra cara, como la brecha salarial que en Argentina es del 27% pero que se ensancha al 35% en los trabajos m\u00e1s precarios<\/b>. Paramos porque m\u00e1s de un tercio de las trabajadoras est\u00e1 precarizada: hoy no acceden a licencias por maternidad y ma\u00f1ana no tendr\u00e1n una jubilaci\u00f3n digna. La precarizaci\u00f3n laboral es la precarizaci\u00f3n de nuestras vidas.<\/p>\n<p><i>Nos<\/i>\u00a0<i>paramos<\/i>\u00a0para decirle basta a las violencias econ\u00f3micas.<\/p>\n<p><i>Paramos<\/i>\u00a0porque las mujeres y las disidencias estamos subrepresentadas en los medios de comunicaci\u00f3n, en el arte, en la m\u00fasica, en la ciencia, en la literatura y eso construye un mundo machista e irreal.<\/p>\n<p><i>Paramos<\/i>\u00a0para recuperar nuestra memoria escrita en nuestras identidades, en nuestras existencias, con las formas de las luchas y los dolores que nos precedieron. Nuestras memorias \u00edntimas y colectivas, nuestras lenguas y nuestras formas de estar juntas, para conquistar futuros de libertad.<\/p>\n<p>Nos paramos porque podemos y sabemos c\u00f3mo hacerlo, paramos por nuestras vidas. \u00a1Todas libres, todas juntas!<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Foto: Elizabeth Carreti<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mujeres, lesbianas, travestis y trans comenzaron a organizar el #8M: el pr\u00f3ximo Paro Internacional de Mujeres, que reson\u00f3 en m\u00e1s de 50 pa\u00edses del mundo el a\u00f1o pasado, en el marco del D\u00eda Internacional de la Mujer Trabajadora. A continuaci\u00f3n reproducimos el manifiesto que fue escrito por distintas organizaciones feministas de Argentina y de Am\u00e9rica. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":187,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[24],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/DSC_0140.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/184"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=184"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/184\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":226,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/184\/revisions\/226"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/187"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=184"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=184"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=184"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}