{"id":1870,"date":"2018-09-18T13:53:07","date_gmt":"2018-09-18T16:53:07","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1870"},"modified":"2018-09-18T13:53:07","modified_gmt":"2018-09-18T16:53:07","slug":"iglesia-y-estado-por-que-necesitamos-la-separacion","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/iglesia-y-estado-por-que-necesitamos-la-separacion\/","title":{"rendered":"Iglesia y Estado: por qu\u00e9 necesitamos la separaci\u00f3n"},"content":{"rendered":"<p><em><span style=\"font-weight: 400;\">Con el debate de la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo comenz\u00f3 a cuestionarse con mayor fuerza el sostenimiento de la iglesia cat\u00f3lica por parte del Estado. Uno de los detonantes fue la oposici\u00f3n de esta religi\u00f3n a la ley que buscaba regular la pr\u00e1ctica del aborto en el pa\u00eds. Esta historia ya se repiti\u00f3 cuando la misma iglesia se opuso al voto femenino, a la patria potestad compartida y a la ley de divorcio, de educaci\u00f3n sexual integral y de matrimonio igualitario. Estas posturas son el reflejo del lugar que el catolicismo le asigna a las mujeres en la sociedad. \u00bfPor qu\u00e9 necesitamos la separaci\u00f3n de la Iglesia del Estado? Aqu\u00ed te lo respondemos.<\/span><\/em><\/p>\n<p><strong>Las cifras no cierran<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El 7 de marzo de 1979, el presidente de facto, Jorge Rafael Videla, firm\u00f3 la ley 21 950 y le otorg\u00f3 a la jerarqu\u00eda eclesi\u00e1stica una asignaci\u00f3n mensual equivalente a un 80 por ciento de la percibida por un Juez Nacional de Primera Instancia. Hoy, un obispo diocesano cobra 46.800 pesos; un auxiliar, 40.950; un obispo em\u00e9rito, 40.950; y los administradores apost\u00f3licos y diocesanos 46.800. Las cifras fueron informadas este a\u00f1o por el jefe de gabinete, Marcos Pe\u00f1a.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En Argentina, m\u00e1s de 31 millones de personas son cat\u00f3licas, es decir, el 76,8 por ciento del total de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds. As\u00ed lo inform\u00f3 el estudio &#8220;Global Christianity&#8221;, realizado en el a\u00f1o 2014 por el Pew Research Center. As\u00ed mismo, la Constituci\u00f3n Nacional argentina reza en su art\u00edculo N\u00b02 que &#8220;el Gobierno federal sostiene el culto cat\u00f3lico apost\u00f3lico romano&#8221;. Y aunque el art\u00edculo 14 del mismo texto asegura que todas las personas que habiten el territorio argentino tienen derecho de profesar libremente su culto, la iglesia cat\u00f3lica es sostenida econ\u00f3micamente por el Estado. Este sostenimiento implica que se le destinen anualmente m\u00e1s de 130 millones de pesos, seg\u00fan revel\u00f3 Pe\u00f1a.\u00a0Los privilegios se\u00a0mantienen intactos con el paso de los a\u00f1os y los diferentes gobiernos argentinos.<\/span><\/p>\n<p><strong>Hasta que la muerte nos separe<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El catolicismo configur\u00f3 un ideal de mujer sumisa y devota que se sostuvo en el tiempo. Estas caracter\u00edsticas se consolidaron a trav\u00e9s del matrimonio. \u201cHasta que la muerte los separe\u201d y \u201cen la prosperidad como en la adversidad\u201d, son algunas de las palabras que describen esta uni\u00f3n.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl amor es m\u00e1s fuerte que el momento en que se pelea, y por eso aconsejo a los esposos: no terminen el d\u00eda en que pelearon sin hacer las paces, siempre\u201d, dijo el Papa, en el marco del &#8220;D\u00eda de la familia&#8221;.\u00a0Lejos de tener un tinte rom\u00e1ntico, las frases representan la opresi\u00f3n. Los matrimonios cat\u00f3licos no &#8220;deben&#8221; separarse y tienen que tolerarlo todo, incluso las relaciones violentas. Pero no es importante el amor y el respeto entre la pareja, sino la uni\u00f3n eterna para la procreaci\u00f3n.\u00a0\u00a0 <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A\u00fan en la actualidad, algunas mujeres se casan de blanco y juran amor eterno ante dios. Tambi\u00e9n bautizan a sus hijos e hijas y les festejan la comuni\u00f3n. Todos los domingos van a misa en familia y de vez en cuando se confiesan. Muchas de ellas son las que sostienen las tradiciones en la familia. Gracias a esto, la iglesia cat\u00f3lica tiene el poder suficiente para perpetrar su doctrina en el tiempo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong>Nos quieren gestantes y serviles<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;El don de la Madre, el don de toda madre y de toda mujer, es muy valioso para la Iglesia. Es madre y mujer&#8221;, dijo el Papa Francisco en la primera homil\u00eda del a\u00f1o. En un discurso de 2015, el pont\u00edfice afirm\u00f3 que &#8220;sin las madres, no s\u00f3lo no habr\u00eda nuevos fieles, sino que la fe perder\u00eda buena parte de su calor sencillo y profundo&#8221;. En otras palabras: las mujeres somos reproductoras de m\u00e1s cat\u00f3licos.\u00a0En otra de sus declaraciones p\u00fablicas, el pont\u00edfice afirm\u00f3 que &#8220;tener muchos hijos no puede ser visto autom\u00e1ticamente como una elecci\u00f3n irresponsable. Es m\u00e1s, no tener hijos es una elecci\u00f3n ego\u00edsta&#8221;.\u00a0<\/span>Pero no s\u00f3lo servimos para la &#8220;gestaci\u00f3n de fieles&#8221;, sino que tambi\u00e9n debemos inculcarles la doctrina a nuestros hijos e hijas. Esa misma que nos reprime.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Bergoglio calific\u00f3 al aborto como un &#8220;delito abominable&#8221; y, para subsanar los que se realicen en la clandestinidad, autoriz\u00f3 a los sacerdotes a que &#8220;perdonen&#8221; a las mujeres que interrumpan su embarazo<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">En esto se invierte el subsidio del Estado: se financia a una instituci\u00f3n que impone dogmas represivos, cuyo representante m\u00e1ximo es hombre y da c\u00e1tedra sobre maternidad; alguien que nunca sabr\u00e1 lo que significa gestar si o si, m\u00e1s all\u00e1 de los deseos propios.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En aquella jornada hist\u00f3rica en el Congreso de la Naci\u00f3n, algo qued\u00f3 m\u00e1s que claro: se consolid\u00f3 la idea de que las mujeres necesitamos con urgencia la separaci\u00f3n de la iglesia del Estado. No queremos ni servir, ni sostener un credo que reprime nuestra autonom\u00eda. En nuestro cuerpo y en nuestras creencias decidimos nosotras.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Texto: Daniela Deicas<\/em><\/strong><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Marina Carniglia<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Con el debate de la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo comenz\u00f3 a cuestionarse con mayor fuerza el sostenimiento de la iglesia cat\u00f3lica por parte del Estado. Uno de los detonantes fue la oposici\u00f3n de esta religi\u00f3n a la ley que buscaba regular la pr\u00e1ctica del aborto en el pa\u00eds. Esta historia ya se repiti\u00f3 cuando la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1896,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[410,409,412,411],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/3-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1870"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1870"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1870\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1899,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1870\/revisions\/1899"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1896"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1870"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1870"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1870"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}