{"id":189,"date":"2018-02-28T13:00:48","date_gmt":"2018-02-28T16:00:48","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=189"},"modified":"2018-03-01T10:17:39","modified_gmt":"2018-03-01T13:17:39","slug":"cronica-primer-encuentro","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/cronica-primer-encuentro\/","title":{"rendered":"Cr\u00f3nica de mi primer encuentro"},"content":{"rendered":"<p>El primer Encuentro Nacional de Mujeres fue en 1986, cuando yo ten\u00eda 2 a\u00f1os. Reci\u00e9n a mis 20 me enter\u00e9 que exist\u00edan esos espacios en los que miles se juntaban a debatir para que nosotras vivi\u00e9ramos mejor. Para ese entonces yo era una v\u00edctima m\u00e1s de violencia de g\u00e9nero. En 2005, mi novio, el macho m\u00e1s piola de una banda muy conocida de m\u00fasicos cordobeses, me mord\u00eda y me pegaba con los pu\u00f1os cuando se enojaba. A su mam\u00e1 la ve\u00eda seguido porque era una de mis profesoras en la carrera de Teatro. Una vez not\u00f3 mis marcas y me dio un abrazo de consuelo. \u201cVos no lo ten\u00e9s que poner nervioso a Dieguito\u201d, me dijo. Nunca lo denunci\u00e9 y a veces me arrepiento. Pero al menos pude salir de esa pesadilla real. Los recuerdos vinieron a mi cabeza cuando anunciaron las fechas del 32\u00b0 Encuentro Nacional de Mujeres en Resistencia, Chaco. Esta vez supe que ten\u00eda que ir.<\/p>\n<p>El viernes, apenas se hizo de noche, pas\u00e9 a buscar a mi amiga Micaela y tomamos un taxi. El punto de encuentro era en el barrio del Abasto. All\u00ed esperaban mujeres j\u00f3venes de entre 18 y 25 a\u00f1os, y ni un solo var\u00f3n. Yo, con mis 33, era la m\u00e1s grande. \u00c9ramos mujeres listas, con provisiones, organizadas para pasar tres d\u00edas intensos en una ciudad que iba a recibir a m\u00e1s de 60 mil manifestantes. Repartidas en tres micros partimos a Resistencia y llegamos despu\u00e9s de casi 20 horas de viaje: el s\u00e1bado a las cuatro y media de la tarde. No presenciamos la inauguraci\u00f3n en la cancha del Club Atl\u00e9tico Sarmiento y, a esa hora, ya hab\u00edan empezado los m\u00e1s de 70 talleres que ten\u00edan a la mujer como protagonista en diferentes contextos.<\/p>\n<p>Mica ten\u00eda lista su c\u00e1mara, con ella hab\u00edamos pensado en registrar escenas del encuentro. Sac\u00f3 las primeras fotos a las que caminaban por las calles que bordeaban la Plaza 25 de Mayo: mujeres lesbianas, trans y travestis con pa\u00f1uelos verdes de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito colgados al cuello, con los cuerpos pintados o con remeras que llevaban escritas frases de lucha.\u00a0Entre la mezcla de tonadas y acentos se escuchaba \u201cAlerta, alerta al que camina. Am\u00e9rica Latina va a ser toda feminista\u201d. Las identidades conviv\u00edan con sus pasiones, dolores, necesidades y diferencias.<\/p>\n<p>Con mi compa\u00f1era nos acercamos a varias participantes. Fuimos con la idea de reunir testimonios, de preguntarles por qu\u00e9 hab\u00edan decidido viajar y si pod\u00edan definir en una palabra lo que ellas cre\u00edan que significaba el acontecimiento. Lucha, fuerza, uni\u00f3n y amor. Esas fueron las respuestas. \u201cEste es nuestro primer encuentro de los muchos que vamos a tener juntas\u201d, nos dijo Julia, de 30 a\u00f1os, con su hijita Almendra de dos a\u00f1os en brazos. Tambi\u00e9n hablamos con Luisa, de 60, que nos cont\u00f3 de su proyecto: un programa de radio feminista, en el que mencionan historias de luchadoras y cuestionan a lo que se enfrentan las mujeres en su cotidianidad.<\/p>\n<p>Esas charlas se prestaban para debatir e informarnos sobre los talleres. Decid\u00ed ir al de \u201cMujeres, cultura y arte\u201d, donde se abord\u00f3 nuestra visi\u00f3n acerca del rol que tenemos dentro de la cultura. Cuando llegu\u00e9 ya hab\u00eda empezado. Una de las chicas que daba el taller escrib\u00eda en el pizarr\u00f3n una lista de varones violentos e impunes, la mayor\u00eda de ese ambiente; quer\u00edan escracharlos con nombres y apellido. Tambi\u00e9n se debati\u00f3 sobre c\u00f3mo hacer para transmitir la lucha de las mujeres en los espacios culturales y una cordobesa plante\u00f3 la idea de empezar por visibilizar los micromachismos, por ejemplo, en los espacios teatrales.<\/p>\n<p>El segundo taller del cual particip\u00e9 no figuraba en la grilla oficial. Un grupo de mujeres cineastas propuso que habl\u00e1ramos acerca de lo dif\u00edcil que era ser directoras, camarografas, el\u00e9ctricas y generadoras de material de estudio para espacios educativos; roles que est\u00e1n ocupados, en su mayor\u00eda, por hombres. Un grupo de rosarinas propuso crear una federaci\u00f3n de mujeres cineastas de todo el pa\u00eds y todas coincidimos en ponerla en marcha.<\/p>\n<p>El d\u00eda hab\u00eda sido agotador y nos quedamos con las ganas de participar de otros espacios. A la noche caminamos por la plaza; en la vereda de la Catedral realizaron una intervenci\u00f3n art\u00edstica con toallitas \u00edntimas manchadas con pintura roja. Llevaban escritos testimonios de mujeres que hab\u00edan abortado. En un escenario abierto terminaba de tocar una banda de mujeres punk; mientras se preparaba el siguiente grupo, son\u00f3 de fondo el tema \u201cNi una menos\u201d de Chocolate Remix y subieron dos mujeres uruguayas a improvisar, al ritmo de freestyle, una canci\u00f3n referida al encuentro. Bailamos hip-hop y cumbia en tetas y cerramos la jornada con libertad feminista.<\/p>\n<p>Para dormir conseguimos espacio en una escuela. Los colchones se hab\u00edan desinflado, los ba\u00f1os estaban colapsados y los enchufes no daban abasto para cargar la bater\u00eda de los celulares y las pavas el\u00e9ctricas. Pero est\u00e1bamos hermanadas. \u00c9ramos cientas de mujeres de distintas edades compartiendo las aulas como habitaciones.<\/p>\n<p>El domingo arranc\u00f3 temprano. Era el d\u00eda de la marcha hist\u00f3rica de cada encuentro, tambi\u00e9n el d\u00eda de la madre. Record\u00e9 a la m\u00eda, all\u00ed en su provincia natal, al ver un graffiti que dec\u00eda \u201cmam\u00e1 vine a luchar por vos\u201d. Ella fue la primera que me ense\u00f1\u00f3 a pelear.<\/p>\n<p>Eran casi las seis de la tarde y todas est\u00e1bamos listas para marchar. Maru, una de las chicas con las que viajamos en el micro, nos maquill\u00f3, nos peg\u00f3 brillos en la cara y nos dibuj\u00f3 el signo de la mujer en color verde. Encabezada por la Comisi\u00f3n Organizadora y seguida por la bandera enorme de las Mujeres del Impenetrable, la marcha de m\u00e1s de 30 cuadras interpel\u00f3 a los vecinos de Resistencia que nos miraban extra\u00f1ados desde la vereda de sus casas. Al finalizar la caminata, los micros nos esperar\u00edan en la Plaza de la Democracia para volver a Buenos Aires.<\/p>\n<p>Hay un antes y un despu\u00e9s del encuentro. En \u00e9l entend\u00ed que los cuerpos guardan memoria y los golpes no se olvidan nunca. Tambi\u00e9n que en el desandar el feminismo las mujeres nos volvemos m\u00e1s poderosas. La lucha contin\u00faa juntas.<\/p>\n<p>Texto: Noral\u00eda Savio Balbuena<\/p>\n<p>Foto:\u00a0Elo\u00edsa Molina<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El primer Encuentro Nacional de Mujeres fue en 1986, cuando yo ten\u00eda 2 a\u00f1os. Reci\u00e9n a mis 20 me enter\u00e9 que exist\u00edan esos espacios en los que miles se juntaban a debatir para que nosotras vivi\u00e9ramos mejor. Para ese entonces yo era una v\u00edctima m\u00e1s de violencia de g\u00e9nero. En 2005, mi novio, el macho [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":227,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[26,25],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/ENM-Eloisa-Molina.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/189"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=189"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/189\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":191,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/189\/revisions\/191"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/227"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=189"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=189"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=189"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}