{"id":1903,"date":"2018-09-20T12:05:58","date_gmt":"2018-09-20T15:05:58","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1903"},"modified":"2018-09-20T12:15:50","modified_gmt":"2018-09-20T15:15:50","slug":"escribo-con-la-vida-en-riesgo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/escribo-con-la-vida-en-riesgo\/","title":{"rendered":"Escribir con la vida en riesgo"},"content":{"rendered":"<p>El jefe de Gobierno Horacio Rodr\u00edguez Larreta firm\u00f3 esta semana un decreto que buscar\u00e1 unificar cinco hospitales p\u00fablicos en el predio del de Enfermedades Infecciosas Francisco Mu\u00f1iz. Pasar\u00e1 a llamarse &#8220;Complejo Hospitalario Sur&#8221;. Los que se trasladar\u00e1n son: el hospital de Gatroenteorolog\u00eda B. Udaondo, al de Rehabilitaci\u00f3n Respiratoria Mar\u00eda Ferrer, el Marie Curie, especialista en Oncolog\u00eda, y el Instituto de Rehabilitaci\u00f3n Psicof\u00edsica (IREP). Las y los trabajadores de la salud de la ciudad insistieron con que esta decisi\u00f3n pondr\u00e1n en crisis la atenci\u00f3n a los pacientes para dar el espacio a cl\u00ednicas privadas y a los negocios inmobiliarios.<\/p>\n<p>El ajuste pega fuerte en la salud p\u00fablica. Hace unas semanas el titular de la Direcci\u00f3n de Sida, Enfermedades de Transmisi\u00f3n Sexual, Hepatitis y Tuberculosis,\u00a0Sergio Maulen, renunci\u00f3 despu\u00e9s de que el Ministerio de Salud dej\u00f3 de existir para convertirse en una Secretar\u00eda. En este contexto, compartimos un texto que la activista feminista Clodet Garc\u00eda, paciente del Hospital Mu\u00f1iz, public\u00f3 en sus redes sociales.<\/p>\n<p><em>El Hospital Mu\u00f1iz se fund\u00f3 en el a\u00f1o 1882. Yo lo conoc\u00ed en el 1997 cuando, embarazada de cinco meses, fui hacerme el test de VIH y dio positivo.\u00a0 Soy paciente ese hospital hace 21 a\u00f1os, los a\u00f1os que tiene mi hija, que naci\u00f3 sana gracias al tratamiento para el embarazo que recib\u00ed all\u00ed.<\/em><\/p>\n<p><em>Viv\u00ed los a\u00f1os de discontinuidad de medicaci\u00f3n de fines de los &#8217;90 y principios del 2000. Mis defensas estaban altas y mi carga viral baja. Decid\u00ed no medicarme. En el 2003 enferm\u00e9 muy grave y el equipo del Mu\u00f1iz me salv\u00f3 la vida. Tuve tres internaciones en total.\u00a0<\/em><\/p>\n<div class=\"text_exposed_show\">\n<p><em>Aprend\u00ed en estos a\u00f1os que las personas seropositivas y las personas con Sida tienen cuerpos de todos los g\u00e9neros, de todos los colores, de todas las edades y todos los tama\u00f1os. Como mi cuerpa que, a\u00fan siendo gorda, lucha hace unos a\u00f1os por subir las defensas de los niveles de riesgo. Y le cuesta.<\/em><\/p>\n<p><em>Lo cuento porque el VIH\/Sida sigue siendo estigmatizado y muchxs vivimos en el armario. O lo nombramos. Pero del closet se sale continuamente. Lo cuento porque hay mucha gente cerca tuyo viviendo con VIH y seguramente no lo sab\u00e9s. Y\u00a0lo cuento, hoy, porque necesito decir que amo al Hospital Mu\u00f1iz. Amo sus \u00e1rboles, las historias de solidaridad entre pacientes y la calidad humana del personal m\u00e9dico y no m\u00e9dico que lidian con montones de factores: la pobreza, la burocracia de las obras sociales, los per\u00edodos donde faltan reactivos, la falta de insumos, de medicaci\u00f3n, de personal. Y\u00a0la lista sigue.<\/em><\/p>\n<p><em>Igualmente siguen salvando vidas. Es un centro de investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de conocimiento. Atiende no s\u00f3lo VIH\/Sida sino todas las enfermedades infecciosas. Desde 1882&#8230; hasta hoy, que con un decretazo de Horacio Rodriguez Larreta se cerrar\u00e1 para fundir cinco hospitales en uno, haciendo un enorme negocio inmobiliario. Que dejar\u00e1 menos camas y recursos. Que tendr\u00e1 menos m\u00e9dicxs especialistas. Que priorizar\u00e1 el tema edilicio al tema de salud. Que tendr\u00e1 cambios que atentar\u00e1n contra la adhesi\u00f3n al tratamiento de muchxs. Que nos deja sin un centro espec\u00edfico de investigaci\u00f3n y conocimiento sobre infecciosas.\u00a0<\/em><\/p>\n<p><em>El Mu\u00f1iz deja de existir. Est\u00e1 faltando medicaci\u00f3n como no suced\u00eda desde el 2003. No tenemos Ministerio de Salud.\u00a0<\/em><em>Va a morir gente. Est\u00e1 muriendo gente. Corrijo: Mauricio Macri, Larreta y toda su pandilla de empresarios corruptos nos est\u00e1n asesinando. Escribo con la vida en riesgo, con rabia y dolor. Y\u00a0tambi\u00e9n con ganas de hacer estallar todo.<\/em><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Emergentes\u00a0<\/em><\/strong><\/p>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El jefe de Gobierno Horacio Rodr\u00edguez Larreta firm\u00f3 esta semana un decreto que buscar\u00e1 unificar cinco hospitales p\u00fablicos en el predio del de Enfermedades Infecciosas Francisco Mu\u00f1iz. Pasar\u00e1 a llamarse &#8220;Complejo Hospitalario Sur&#8221;. Los que se trasladar\u00e1n son: el hospital de Gatroenteorolog\u00eda B. Udaondo, al de Rehabilitaci\u00f3n Respiratoria Mar\u00eda Ferrer, el Marie Curie, especialista en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1904,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[414,417,415,416,413],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Cz0HhwvXcAAT7Bm.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1903"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1903"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1903\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1911,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1903\/revisions\/1911"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1904"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1903"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1903"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1903"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}