{"id":1914,"date":"2018-09-21T12:10:29","date_gmt":"2018-09-21T15:10:29","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1914"},"modified":"2018-09-21T13:53:58","modified_gmt":"2018-09-21T16:53:58","slug":"discriminacion-en-la-boca-no-la-contrataron-por-ser-lesbiana","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/discriminacion-en-la-boca-no-la-contrataron-por-ser-lesbiana\/","title":{"rendered":"Discriminaci\u00f3n en La Boca: no la contrataron por ser lesbiana"},"content":{"rendered":"<p><em>A mediados de julio la docente Carolina Perona sufri\u00f3 una discriminaci\u00f3n por su orientaci\u00f3n sexual que la dej\u00f3 afuera del colegio Madre de los Emigrantes, en La Boca. Luego de un intento de mediaci\u00f3n fallido, esta semana iniciar\u00e1 un juicio contra la instituci\u00f3n.<\/em><\/p>\n<p>El 8 de agosto Carolina Perona hubiera empezado su primer trabajo formal como docente si no hubiese sufrido una discriminaci\u00f3n laboral, a causa de su orientaci\u00f3n sexual, por parte del colegio Madre de los Emigrantes. Se hab\u00eda postulado para cubrir una licencia de veinte d\u00edas. El 11 de julio le confirmaron el puesto y el 13 la hicieron ir a la instituci\u00f3n para completar todos los formularios para empezar -a pesar de que faltaba casi un mes para que iniciara la suplencia- porque hab\u00edan manifestado que era urgente conseguir un reemplazo. El 16 Carolina ten\u00eda fecha para el civil, se iba a casar con Stephanie Pau, su pareja. Al enterarse de la noticia, las autoridades decidieron dejarla afuera de la instituci\u00f3n: el 24 de julio le anunciaron que &#8220;no pod\u00edan contratarla&#8221;. En los pr\u00f3ximos d\u00edas, la docente iniciar\u00e1 un juicio contra la escuela.<\/p>\n<p>La raz\u00f3n por la que suspendieron ese contrato sin relaci\u00f3n de trabajo fue, supuestamente, por una licencia que Perona hab\u00eda pedido. Ten\u00eda programado un viaje en agosto que compromet\u00eda dos d\u00edas laborales. Ella asegur\u00f3 a este medio que los directivos lo supieron desde un primer momento: \u201cMe dijeron que no me pod\u00edan dar ninguna licencia porque no ten\u00eda antig\u00fcedad. Pero aceptaron diciendo que me iban a descontar las horas que no hubiese trabajado. Concord\u00e9 con eso. Yo no pretend\u00eda ninguna licencia y me parec\u00eda bien la decisi\u00f3n de que no me pagaran\u201d. Resuelto este \u201cproblema\u201d, la secretaria corrobor\u00f3 toda la informaci\u00f3n de Perona en voz alta. All\u00ed se enter\u00f3 que se casar\u00eda con una mujer. Once d\u00edas despu\u00e9s le enviaron un mail dici\u00e9ndole que no iban a contar con ella porque no pod\u00edan otorgarle la licencia que &#8220;hab\u00eda pedido\u201d.<\/p>\n<p>\u201cLa discriminaci\u00f3n siempre es solapada. Nunca te van a decir &#8216;te echo por negro, por jud\u00edo, por torta, por puto, por trava, por lo que sea&#8217;. Por eso buscan una excusa que no tiene sustento en nada porque, adem\u00e1s de que ella no hab\u00eda pedido una licencia, tampoco le dieron la oportunidad ni el margen para rever su viaje. Directamente la cortaron y no le permitieron el acceso a la comunidad educativa una vez que tomaron conocimiento de su situaci\u00f3n de mujer lesbiana, de su estado civil\u201d, explica Cristina Montserrat, abogada de la parte LGBT de la Defensor\u00eda del Pueblo, que lleva el caso de Carolina.<\/p>\n<p>En el primer semestre de 2018 el INADI recibi\u00f3 1327 denuncias en todo el pa\u00eds. Diversidad sexual fue el segundo motivo discriminatorio m\u00e1s denunciado y encabeza el podio junto a Salud y Discapacidad desde 2016. Los \u00e1mbitos donde m\u00e1s denuncias se registraron son en primer lugar el empleo, y en segundo, la educaci\u00f3n. Por otro lado, en un informe anual realizado por la Defensor\u00eda del Pueblo destacaron que el 84,3 por ciento de los tr\u00e1mites que lleva la Defensor\u00eda LGBT son por incumplimiento de la Ley 5261 Contra la Discriminaci\u00f3n.<\/p>\n<p>\u201cFue de pronto un cambio de actitud para conmigo, porque hab\u00edan sido siempre muy entusiastas. Siendo que ten\u00edan que cubrir el cargo de manera inmediata; que yo volv\u00ed de mi viaje el 22 de agosto y ellos ten\u00edan escrito cu\u00e1nto dur\u00f3 y qu\u00e9 d\u00edas yo me habr\u00eda ausentado de la instituci\u00f3n: \u00bfpor qu\u00e9 no acudieron a m\u00ed, finalizado el viaje o antes de que finalice el viaje; viendo y considerando que los y las alumnas se estaban quedando sin clases y llegaron a tener un mes sin docente? De ser el viaje el problema ac\u00e1, dicha licencia que aparentemente yo estaba exigiendo, \u00bfpor qu\u00e9 no me propusieron una revisi\u00f3n?\u201d, lament\u00f3 Carolina Perona.<\/p>\n<p>Cuando existen indicios suficientes para crear una presunci\u00f3n discriminatoria, quien debe presentar pruebas es el acusado de discriminador. En este caso hay dos s\u00edntomas muy claros. Por un lado, el eventual discriminador integra una instituci\u00f3n (la Iglesia) cuya cultura es abiertamente discriminatoria y negatoria de la diversidad sexual; y la parte damnificada pertenece a ese colectivo minoritario que es objeto de discriminaci\u00f3n. Por otro, hay una contemporaneidad entre el conocimiento de la orientaci\u00f3n sexual de Carolina por parte del colegio y su desvinculaci\u00f3n; lo que permite establecer, al menos como sospecha, una relaci\u00f3n causa-efecto.<\/p>\n<p>Frente a esto, Carolina y su abogada enviaron un telegrama a la instituci\u00f3n, que nunca fue respondido. El siguiente paso fue concurrir al Servicio de Conciliaci\u00f3n Laboral Obligatoria (SECLO) para intentar llegar a un acuerdo a trav\u00e9s de un mediador, pero no fue posible. Seg\u00fan las damnificadas, desde el colegio Madre de los Emigrantes negaron todo y no ofrecieron ni una disculpa, ni una oferta para negociar. <strong><em>Feminacida <\/em><\/strong>intent\u00f3 comunicarse con la escuela por diferentes medios y en varias oportunidades, pero no hubo respuesta. Antes de que termine septiembre -intentar\u00e1n que sea en esta semana- Cristina Montserrat iniciar\u00e1 el juicio.<\/p>\n<p><strong><em>Foto: Anette Etchegaray<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A mediados de julio la docente Carolina Perona sufri\u00f3 una discriminaci\u00f3n por su orientaci\u00f3n sexual que la dej\u00f3 afuera del colegio Madre de los Emigrantes, en La Boca. Luego de un intento de mediaci\u00f3n fallido, esta semana iniciar\u00e1 un juicio contra la instituci\u00f3n. El 8 de agosto Carolina Perona hubiera empezado su primer trabajo formal [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":18,"featured_media":1917,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3,17],"tags":[418,421,419,420],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/IMG_64912fff.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1914"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/18"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1914"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1914\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1921,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1914\/revisions\/1921"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1917"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1914"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1914"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1914"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}