{"id":1924,"date":"2018-09-21T15:48:54","date_gmt":"2018-09-21T18:48:54","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1924"},"modified":"2018-09-21T16:36:05","modified_gmt":"2018-09-21T19:36:05","slug":"la-luna-que-te-pario-arte-y-astrologia-en-escena","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-luna-que-te-pario-arte-y-astrologia-en-escena\/","title":{"rendered":"\u201cLa luna que te pari\u00f3\u201d: arte y astrolog\u00eda en escena"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Una meditaci\u00f3n para armonizar las energ\u00edas, doce actores que entran en escena y la astrolog\u00eda que se pone al servicio de les espectadores. Creer o reventar, dir\u00e1n algunxs al salir del espect\u00e1culo. La luna que te pari\u00f3, es una obra que se estren\u00f3 en el 2016 y est\u00e1 escrita y dirigida por Tamara Alamprese, quien encapsul\u00f3 con humor en 90 minutos los c\u00f3digos del sistema lunar y c\u00f3mo \u00e9ste afecta o no en las personalidades de cada ser. Hay qui\u00e9nes se hallar\u00e1n en el personaje que representa su signo y qui\u00e9nes no, pero lo que es innegable es que durante toda la funci\u00f3n la tensi\u00f3n y la locura se manejan titubeantes en un hilo con su justa soltura.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las actrices y los actores que se encuentran en escena se ubican en una ronda sentados sobre unos cubos blancos que se\u00f1alan la luna que les pertenece: Acuario, G\u00e9minis, Tauro, C\u00e1ncer, etc\u00e9tera. El espectador atento a los movimientos empieza a dilucidar si el o la siguiente ser\u00e1 su signo, el de alg\u00fan conocido o familiar. Dos m\u00fasicos en vivo acompa\u00f1an las distintas situaciones y obligan a tener los sentidos bien despiertos. Cada actor tiene su momento para encarnar las cualidades que resaltan de su estructura personal en la vida cotidiana y todxs descollan\u00a0en escena. \u00bfHay una manera de definir a una persona? No, pero la luna pone su granito de arena para moldear la configuraci\u00f3n sentimental. El escepticismo est\u00e1 en juego y es mejor dejarlo de lado.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-1926\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/c-1024x666.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"666\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/c-1024x666.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/c-300x195.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/c-768x500.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/c-1170x761.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/c-740x481.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/c-600x390.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/c.jpg 1434w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las historias son distintas cada vez que cambia de luna, pero las risas conducen siempre el gui\u00f3n junto a una violinista que aparece en varias oportunidades e interpreta a la luna en Piscis. Feminacida habl\u00f3 con la directora sobre el proceso creativo:<\/span><\/p>\n<p><b>\u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 la idea de confluir en un espect\u00e1culo la astrolog\u00eda, la m\u00fasica y el teatro?<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Estudio e investigo el mundo de la astrolog\u00eda hace bastante tiempo, soy del palo del teatro y me volvi\u00f3 loca este lenguaje. Me pareci\u00f3 interesante llevarlo al teatro porque son conceptos no tan conocidos ni populares, por lo general se conoce m\u00e1s las cualidades del sol que de la luna y esta es sumamente importante porque es la inteligencia emocional. Me inspir\u00e9, apasion\u00e9 y encontr\u00e9 ah\u00ed un lugar para crear. <\/span><\/p>\n<p><b>\u00bfC\u00f3mo fue la selecci\u00f3n del elenco? \u00bfSu signo lunar es el que representan?<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En primera instancia esa fue la idea que cada uno represente su luna natal, pero luego esa decisi\u00f3n se convirti\u00f3 medio en un caos. Empec\u00e9 convocando a los m\u00fasicos para componer un tema para cada arquetipo astral y ah\u00ed notamos que la energ\u00eda que flu\u00eda era muy fuerte por lo tanto decid\u00ed llamar a amigos, actores y actrices que me gustara su trabajo y funcion\u00f3. Tuvo un proceso muy explosivo, a mitad de camino me qued\u00e9 sin medio elenco por viajes o decisiones personales. Las energ\u00edas que se mov\u00edan eran muy intensas. Fueron nueve meses muy extremos en el proceso creativo pero hoy estamos muy agradecidos de lo que est\u00e1 sucediendo con el espect\u00e1culo. <\/span><\/p>\n<p><b>\u00bfC\u00f3mo afecta la luna en las personas?<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A partir de tu d\u00eda y hora de nacimiento tu carta astral se configura de determinada manera y hay patrones inconscientes, poco visibles, que construyen ciertas caracter\u00edsticas de tu personalidad.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-1928\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/d-1024x608.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"608\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/d-1024x608.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/d-300x178.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/d-768x456.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/d-1170x694.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/d-740x439.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/d-600x356.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/d.jpg 1518w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p><b>Teniendo en cuenta la preponderancia que marc\u00e1s de las energ\u00edas, \u00bfc\u00f3mo se preparan las actrices y los actores antes de salir a escena?<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los s\u00e1bados hacemos una previa con un or\u00e1culo, cada vez uno distinto, y la armonizaci\u00f3n del principio de la obra ayuda a confluir en una misma energ\u00eda. Los domingos hacemos una tirada de runas que las hace Alexis, uno de los m\u00fasicos del espect\u00e1culo.<\/span><\/p>\n<p><b>\u00bfC\u00f3mo es la devoluci\u00f3n del p\u00fablico que los visita? <\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El espect\u00e1culo es de car\u00e1cter independiente y lo que est\u00e1 sucediendo es muy lindo. La gente se va llena de amor o atravesada, dada vuelta y despu\u00e9s nos escriben por las redes o nos comentan estas cosas. Por lo general te dicen que es mucha informaci\u00f3n junta. Al principio el p\u00fablico estaba m\u00e1s relacionado con la astrolog\u00eda pero ahora es m\u00e1s diversa la cuesti\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p><b>\u00bfC\u00f3mo impacta el feminismo en la astrolog\u00eda?<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Es muy interesante y visible lo que est\u00e1 sucediendo con el rol de la mujer. Desde la astrolog\u00eda en particular en este momento estamos siendo todos atravesados por Plut\u00f3n que es un planeta que marca el cambio rotundo de las estructuras establecidas que se encuentra transitando Capricornio. Este signo est\u00e1 relacionado con las formas que ya no sirven, la autoridad, los l\u00edmites que se tienen que terminar para dar paso a algo m\u00e1s genuino. Socialmente estamos atravesados por esto, m\u00e1s all\u00e1 de que siendo mujer tomar la decisi\u00f3n de dirigir una obra no es un camino f\u00e1cil.<\/span><\/p>\n<p><b>\u00bfHasta qu\u00e9 fecha estar\u00e1n en cartel?<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Seguro estemos hasta noviembre y ahora se viene \u201cLa lunita que te pari\u00f3\u201d que est\u00e1 enfocada a padres, madres, hijos e hijas. El argumento es como la medicina o lo que necesitamos brindarle a cada ni\u00f1o o ni\u00f1a en cada luna para que crezcan en armon\u00eda y potencias sus cualidades. Los actores ser\u00e1n adolescentes y cuatro, los de las energ\u00edas cardinales, que se repiten de \u201cLa luna que te pari\u00f3\u201d.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-1925\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/e-1024x682.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"682\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/e-1024x682.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/e-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/e-768x511.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/e-1170x779.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/e-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/e-600x399.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/e.jpg 1280w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p><b>FICHA T\u00c9CNICA:<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luna Aries: Agust\u00edn Alem\u00e1n<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luna Tauro: Sof\u00eda Arevalo<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luna G\u00e9minis: Tania Marioni<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luna C\u00e1ncer: Maria Bermudez<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luna Leo: Juan Manuel Flores<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luna Virgo: Jesi Gonzalez Aj\u00f3n<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luna Libra: Yami Gonzalez Aj\u00f3n<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luna Escorpio: Virginia Rossi<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luna Sagitario: Gonzalo Nouveliere<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luna Capricornio: Jorge Almada<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luna Acuario: Kevin Mansilla<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luna Piscis: Melina Andrade<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00fasico: Alexis Merlo<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Dise\u00f1o Gr\u00e1fico: Marcela Esteves<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Redes: Mercedes Casini<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">PR + Media + CM: Mutuverr\u00eda PR<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Asistencia de Direcci\u00f3n: Fede Acquistapace<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Dramaturgia, Direcci\u00f3n y Producci\u00f3n General: Tamara Alamprese<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">CULTURAL FREIRE Freire 1090 Capital Federal &#8211; Buenos Aires<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Entrada: $ 300,00 &#8211; Domingo &#8211; 20:00 hs &#8211; Del 25\/08\/2018 al 30\/09\/2018 <\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Entrada: $ 300,00 &#8211; S\u00e1bado &#8211; 21:00 hs &#8211; Del 25\/08\/2018 al 30\/09\/2018<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-1927\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/la-luna-que-te-pario-1024x592.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"592\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/la-luna-que-te-pario-1024x592.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/la-luna-que-te-pario-300x173.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/la-luna-que-te-pario-768x444.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/la-luna-que-te-pario-1170x676.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/la-luna-que-te-pario-740x428.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/la-luna-que-te-pario-600x347.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/la-luna-que-te-pario.jpg 1199w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Una meditaci\u00f3n para armonizar las energ\u00edas, doce actores que entran en escena y la astrolog\u00eda que se pone al servicio de les espectadores. Creer o reventar, dir\u00e1n algunxs al salir del espect\u00e1culo. La luna que te pari\u00f3, es una obra que se estren\u00f3 en el 2016 y est\u00e1 escrita y dirigida por Tamara Alamprese, quien [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":1929,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,96],"tags":[423,6,422,82,424],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/1-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1924"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1924"}],"version-history":[{"count":11,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1924\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1941,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1924\/revisions\/1941"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1929"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1924"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1924"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1924"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}