{"id":1945,"date":"2018-09-26T12:02:03","date_gmt":"2018-09-26T15:02:03","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1945"},"modified":"2018-09-28T13:45:54","modified_gmt":"2018-09-28T16:45:54","slug":"crisis-en-la-ciencia-la-historia-de-soledad","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/crisis-en-la-ciencia-la-historia-de-soledad\/","title":{"rendered":"Crisis en la ciencia: la historia de Soledad"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">En el cuarto piso del pabell\u00f3n 2 de Ciudad Universitaria, en la Facultad de Exactas, est\u00e1 el Departamento de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica. En uno de los laboratorios del departamento, que se divide en mesas de trabajo con computadoras, pipetas, reactivos, y una sala de aislamiento para tratar con componentes qu\u00edmicos, trabaja Soledad Gori. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Cada laboratorio est\u00e1 lleno de tubos de distintos tama\u00f1os, un cuadrado de vidrio que parece una pecera pero que contiene una sustancia l\u00edquida y verdosa. Hay dos cient\u00edficos que trabajan en sus computadoras mientras entra el sol por la ventana, casi entorpeciendo el trabajo incesante de investigaci\u00f3n. Del cuarto piso caen, hacia abajo y desde los balcones, enormes pancartas que dicen \u201cSin ciencia y tecnolog\u00eda no hay futuro\u201d. Hace unas semanas la Facultad de Exactas, como otras facultades de la Universidad de Buenos Aires y del pa\u00eds, estuvo tomada. Se hicieron asambleas, discursos, votaciones. Se hicieron tambi\u00e9n jornadas de protesta y movilizaciones, todas con el mismo prop\u00f3sito: frenar el ajuste en las universidades p\u00fablicas y, para las y los cient\u00edficos, en ciencia y tecnolog\u00eda. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En tres a\u00f1os, muchas cosas cambiaron. Soledad, licenciada en Ciencias Biol\u00f3gicas, consigui\u00f3 una beca de doctorado. El presupuesto de la funci\u00f3n Ciencia y T\u00e9cnica fue el 1,53 por ciento del presupuesto nacional en el 2016, el 1,4 por ciento en el 2017 y el 1,27 por ciento en el 2018. Seg\u00fan el informe SOSCiencia creado por la Facultad de Exactas para exponer la situaci\u00f3n cr\u00edtica de la ciencia en el pa\u00eds, tambi\u00e9n se redujo la cantidad de ingresantes a la carrera de investigador del Conicet: de 960 ingresantes pasaron a ser 400. Y en ese sentido 500 cient\u00edficos con recomendaciones quedaron afuera.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El informe muestra, adem\u00e1s, c\u00f3mo el salario de los y las docentes universitarias como Soledad, que adem\u00e1s de investigar para su beca ense\u00f1a en Exactas, aument\u00f3 s\u00f3lo un 5 por ciento desde noviembre de 2017. En el caso del salario de las y los investigadores del Conicet aument\u00f3 s\u00f3lo un 9 por ciento. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Soledad trabaja en su beca post doctoral a la espera de la confirmaci\u00f3n de su ingreso al Conicet y se especializa en inmunolog\u00eda. Aunque, tambi\u00e9n, se podr\u00eda decir que se especializa en temas que preocupan a millones de mujeres: abortos espont\u00e1neos y embarazos problem\u00e1ticos. Soledad dedica horas a desentra\u00f1ar los conflictos incompresibles del cuerpo, las dificultades de un \u00f3vulo para aferrarse al \u00fatero y luego, evolucionar. Por este tema estuvo en Brasil, donde ve\u00eda c\u00f3mo mujeres ten\u00edan hasta cinco abortos espont\u00e1neos por a\u00f1o por fallas inmunol\u00f3gicas. <\/span><\/p>\n<p><strong>&#8211; \u00bfTuviste que retrasar la investigaci\u00f3n por el recorte?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Estoy en un limbo porque es en un momento muy inestable, no s\u00e9 si me ir\u00e9 del pa\u00eds o me quedar\u00e9. Hasta mayo tengo que esperar si entro en la carrera de investigaci\u00f3n de Conicet. De los 100 que se postularon de Exactas se calcula que van a ingresar 15 personas a la carrera nada m\u00e1s. No soy muy positiva y estoy atravesada por la situaci\u00f3n. Uno empieza a priorizar qu\u00e9 hacer, si publicar para tener m\u00e1s antecedentes. Pero terminar las publicaciones implica m\u00e1s tiempo o capaz tengo que comprar un reactivo y no me alcanza la plata. Con los paros tratamos de estar en las plazas y asambleas. En este laboratorio lleg\u00f3 un punto en el que dijimos \u201c\u00bfY c\u00f3mo vamos a hacer con los insumos? El mes que viene no vamos a poder comprar esto\u201d.<\/span><\/p>\n<p><strong>&#8211; \u00bfC\u00f3mo te afect\u00f3 el recorte en ciencia?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">-Primero, m\u00e1s all\u00e1 del recorte, la devaluaci\u00f3n hizo que los subsidios que ganamos no alcanzaran. El PICT es un subsidio que da la Agencia Nacional de Promoci\u00f3n Cient\u00edfica y se puede otorgar para \u201cJoven\u201d (alg\u00fan investigador becario posdoctoral que reci\u00e9n empieza) en equipo en formaci\u00f3n o para equipo formado. Yo me postul\u00e9 a mediados 2017 y nos enteramos en mayo que lo hab\u00edamos ganado, pero se cree que ser\u00eda reci\u00e9n el a\u00f1o que viene la entrega del subsidio. Entonces pas\u00e9 2 a\u00f1os desde que me postul\u00e9 hasta que lo recib\u00ed y los valores del presupuesto, los reactivos y los equipos ya eran otros. Trabajo con c\u00e9lulas que dependen de la calidad de instrumentos que se usan porque puede cambiar el resultado. Al no hacerse ciertos instrumentos ac\u00e1, hay que comprarlos afuera y el presupuesto es en d\u00f3lares. Se est\u00e1 pidiendo que se trate en un petitorio la actualizaci\u00f3n de los subsidios. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Soledad tiene 30 a\u00f1os. Hace 2 a\u00f1os y medio trabajaba como cualquier otra becaria en el laboratorio. Pero, un d\u00eda a mediados de septiembre, se enter\u00f3 que ten\u00eda c\u00e1ncer de mama: 3 cent\u00edmetros que colonizaban su cuerpo y ten\u00edan que ser extirpados para luego exponer su cuerpo a un tratamiento de quimioterapia. Vivi\u00f3 as\u00ed, en carne propia, lo que significa no tener ning\u00fan derecho laboral b\u00e1sico.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">-Los becarios son precarizados porque no tienen los m\u00ednimos derechos laborales: no tienen aguinaldo, ni vacaciones. S\u00f3lo hay un bono. Cuando uno ingresa a la carrera en Conicet reci\u00e9n tiene los derechos normales de cualquier trabajador. Nosotras no ten\u00edamos licencia por maternidad, se conquist\u00f3 por la lucha de algunos gremios de becarios. Tampoco d\u00eda de enfermedad. Si ten\u00e9s que faltar por gripe lo pod\u00e9s comunicar a tu director y queda ah\u00ed, no se eleva. Si se trata de enfermedades m\u00e1s graves, que necesitan tratamiento, no ten\u00e9s nada. Lo encar\u00e9 por este tema a Salvarezza, ex director de Conicet, y le dije \u201c\u00bfy la licencia por enfermedad? \u00bfqu\u00e9 onda?\u201d cuando estaban armando el proyecto de ley de financiamiento, donde quer\u00edan incorporar aportes jubilatorios para becarios. Yo tuve c\u00e1ncer de mama. En octubre me enter\u00e9. En abril terminaba el doctorado y ten\u00eda que defender la tesis. En el instituto me trataron muy bien, tuve apoyo, pero no exist\u00eda la licencia por enfermedad. Tuve que conseguir una cita con alguien del directorio del Conicet. Me ten\u00eda que operar y tardaban en responder. Con mi directora de tesis y la directora del instituto escribimos una carta y respondieron que no hab\u00eda problema, que me dar\u00edan la pr\u00f3rroga porque yo ten\u00eda que hacerme quimioterapia. Pude lograrlo porque consegu\u00ed la entrevista, pero no deber\u00eda ser as\u00ed, somos personas que nos accidentamos y nos pasan cosas. No est\u00e1 bueno quedar a la buena voluntad del director. Yo fui a trabajar durante el tratamiento. No se nos consideran trabajadores porque consideran que estamos en formaci\u00f3n, pero producimos en el laboratorio.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luego de haber conseguido la pr\u00f3rroga para defender su tesis, el logro de Soledad se convirti\u00f3 en esperanza y posibilidades para varios: becarios con problemas de salud se contactaron con ella para pedirle ayuda y poder lograr pr\u00f3rrogas en sus respectivas becas. Soledad los ayuda a armar las cartas, a contactarse con la persona adecuada. Pero no es f\u00e1cil. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La pelea por el aborto legal en Argentina atraves\u00f3 todos los sectores, incluso el \u00e1rea que podr\u00eda considerarse m\u00e1s esc\u00e9ptica y rigurosa: el \u00e1rea de la ciencia. Soledad tiene el pa\u00f1uelo verde atado en su mu\u00f1eca izquierda mientras comenta que s\u00ed, que el debate se dio en sus clases y las y los alumnos le hac\u00edan la recurrente pregunta: \u00bfhay vida o no hay vida al momento de la concepci\u00f3n?\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Soledad explica que el debate es otro, pero que tambi\u00e9n intenta ejemplificarlo en ella y en su cuerpo.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201cYo no puedo quedarme embarazada porque estoy con tratamiento de quimioterapia, no puedo tener nada que agregue hormonas a mi cuerpo ya que el c\u00e1ncer que tengo se alimenta de eso. No puedo cuidarme con mi pareja usando anticonceptivos porque es muy peligroso, s\u00f3lo puedo usar preservativo. Si el preservativo se rompiera y quedara embarazada, tendr\u00eda que abortar de forma clandestina porque tampoco mi caso entrar\u00eda en las excepciones de aborto no punible, ya que no morir\u00eda por el parto, s\u00f3lo volver\u00eda el c\u00e1ncer. Cuando lo explico as\u00ed, muchos me miran y no saben qu\u00e9 contestarme\u201d, dice.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El d\u00eda de la gran movilizaci\u00f3n en defensa de las universidades p\u00fablicas Soledad fue con su guardapolvo blanco. Mientras, sigue a la espera de respuestas para su futuro. El de ella y el de la ciencia.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: La Tinta<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En el cuarto piso del pabell\u00f3n 2 de Ciudad Universitaria, en la Facultad de Exactas, est\u00e1 el Departamento de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica. En uno de los laboratorios del departamento, que se divide en mesas de trabajo con computadoras, pipetas, reactivos, y una sala de aislamiento para tratar con componentes qu\u00edmicos, trabaja Soledad Gori. Cada laboratorio est\u00e1 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":1775,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[431,432,435],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/conicet-asamblea-lucha-ajuste-macri-gato.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1945"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1945"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1945\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1955,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1945\/revisions\/1955"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1775"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1945"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1945"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1945"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}