{"id":1948,"date":"2018-09-27T12:37:11","date_gmt":"2018-09-27T15:37:11","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1948"},"modified":"2020-04-07T00:52:37","modified_gmt":"2020-04-07T03:52:37","slug":"la-lucha-por-el-aborto-legal-no-descansa","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-por-el-aborto-legal-no-descansa\/","title":{"rendered":"La lucha por el Aborto Legal no descansa"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito convoca para ma\u00f1ana una movilizaci\u00f3n del Congreso a Plaza de Mayo. Con motivo de recordarse el \u201cD\u00eda por el Derecho al Aborto en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d, lxs organizadorxs llaman a concentrarse en todas las ciudades del pa\u00eds para unirse en un mismo grito: salir de la clandestinidad y ampliar los derechos de las mujeres y personas gestantes. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEste a\u00f1o, junto a organizaciones internacionales aliadas, lanzamos conjuntamente el \u2018D\u00eda Internacional del Aborto Seguro\u2019 como el d\u00eda oficial de las actividades de campa\u00f1a del 28 de Septiembre para lanzar una estrategia conjunta\u201d, manifestaron lxs integrantes de la Campa\u00f1a Nacional en un comunicado. Con un escenario frente al ex Ministerio de Salud y bajo la consigna \u201c#HablemosDeAborto\u201d, buscan volver a llenar las plazas de todo el pa\u00eds por la aprobaci\u00f3n de la ley de interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, por el cumplimiento de la Ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral y en contra del desfinanciamiento del Estado en salud, educaci\u00f3n y trabajo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El 28 de septiembre fue elegido en el a\u00f1o 1990 durante el V Encuentro Feminista Latinoamericano y del Caribe celebrado en Argentina. Los datos expuestos en las distintas conferencias fueron alarmantes: las complicaciones por interrupciones de embarazos de manera insalubre y clandestina constitu\u00edan la primera causa de mortalidad de las mujeres en muchos de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Por esta raz\u00f3n y en conmemoraci\u00f3n al d\u00eda en que se promulg\u00f3 la \u201cLey de Vientres\u201d en Brasil, la Asamblea del Movimiento Feminista Latinoamericano decidi\u00f3 comenzar a recordar este d\u00eda como s\u00edmbolo de lucha por el acceso a un derecho humano fundamental. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, mientras se conmemora la semana de acci\u00f3n global por el derecho al aborto, la Red de Profesionales de la Salud por el Derecho a Decidir lanz\u00f3 <a href=\"http:\/\/www.redsaluddecidir.org\/donde-encontrarnos-recursero\/#.W6zBamgzbIU\">el primer recursero nacional<\/a>. Es una <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">p\u00e1gina web<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> donde se podr\u00e1 acceder para encontrar informaci\u00f3n sobre centros de salud y hospitales en caso de no querer continuar con un embarazo o solicitar la interrupci\u00f3n legal por causales. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"http:\/\/www.redsaluddecidir.org\/donde-encontrarnos-recursero\/#.W6zBamgzbIU\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-1952\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/1-portada-copia.jpg\" alt=\"\" width=\"800\" height=\"634\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/1-portada-copia.jpg 800w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/1-portada-copia-300x238.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/1-portada-copia-768x609.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/1-portada-copia-580x460.jpg 580w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/1-portada-copia-740x586.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/1-portada-copia-600x476.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cQueremos que el sistema de salud sea parte de la soluci\u00f3n y no del problema. Frente al individualismo, al abandono, al maltrato que ejercen algunos profesionales de la salud que se escudan detr\u00e1s de la objeci\u00f3n de conciencia sobre las personas que desean abortar, nosotrxs proponemos acompa\u00f1amientos desde el amor, a conciencia, con profesionalismo y sobre todo con la sororidad que este feminismo nos ha dado\u201d, manifiestan lxs integrantes de la Red en la presentaci\u00f3n de la web. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde la convicci\u00f3n de que los derechos sexuales involucran la capacidad de disfrutar una vida sexual libremente elegida, satisfactoria, sin violencia ni riesgos, la Red de Profesionales de la Salud por el Derecho a Decidir invita a quienes deseen abortar a acercarse a ellxs para buscar ayuda y contenci\u00f3n. La p\u00e1gina web cuenta con un mapa interactivo con todos los puntos de atenci\u00f3n, separados por zonas y provincias. \u00a0Adem\u00e1s, hay una secci\u00f3n llamada \u201cP\u00e1ginas amigas\u201d donde hacen enlaces con organizaciones como Socorristas en Red, Consorcio Latinoamericano contra el Aborto Inseguro, entre otras. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>El aborto clandestino en cifras<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan la publicaci\u00f3n de un estudio realizado por <\/span><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/rsmlac\/?hc_ref=ARToEJH5-XYT0Op-tqTF5S6JHCe3hQB65JdgoFKaq_6saMstcGJYoiVKpR9orjUUTrA&amp;fref=nf&amp;__xts__%5B0%5D=68.ARC3hA3RNC7iZqgXgzs5PK-pIcTe-mHC-t72oGMm0xkKjvmKNei9p9Oyf40pdkqG3AgTv3Pli-Enp5XRKaG53dUKfWwhPR0IZTkM7cw4l4hUYbh4kI9q9EGKomCoM3x_K800DZuUwxAk1j884PlUW_PbVBG0wn-gli-AeUZXfGZEI66z_ZcMGA&amp;__tn__=kC-R\"><span style=\"font-weight: 400;\">Red de Salud de las Mujeres Latinoamericanas y del Caribe<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> (RSMLAC), 22 millones de abortos se realizan cada a\u00f1o en condiciones de riesgo y en su mayor\u00eda son realizados por mujeres j\u00f3venes y en situaci\u00f3n de pobreza. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A nivel mundial, 6 de cada 10 mujeres no pueden decidir en libertad y acceder a interrumpir su embarazo de manera legal, segura y gratuita. Por otro lado, de quienes s\u00ed pueden acceder de manera clandestina, 5 millones sufren lesiones de gravedad a causa de la penalizaci\u00f3n del aborto. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El informe de la RSMLAC no da tregua: M\u00e1s del 97% de las mujeres en edad reproductiva en Am\u00e9rica Latina y el Caribe viven en pa\u00edses donde las leyes respecto al aborto son restrictivas en cuanto a la libertad de elegir. Cada a\u00f1o 44 millones de mujeres y personas gestantes deciden terminar de forma voluntaria su embarazo, de las cuales 47 mil mueren debido a abortos insalubres y clandestinos (la mayor\u00eda es parte de pa\u00edses en v\u00eda de desarrollo). <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es comprobable que en los pa\u00edses con leyes que regulan el aborto y son menos restrictivos, la mortalidad materna baja considerablemente. Asimismo, las mujeres que viven en la pobreza y en zonas rurales tienen mayor probabilidad de experimentar abortos en la clandestinidad. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En lo que respecta a la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en once pa\u00edses hay mujeres presas por abortar, mientras que el 10% de las muertes maternas se debe a esta pr\u00e1ctica ilegal. Anualmente, cerca de 760 mil mujeres y personas gestantes reciben tratamientos m\u00e9dicos por sufrir complicaciones producidas por abortos inseguros.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Foto:<\/strong> Marina Carniglia<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito convoca para ma\u00f1ana una movilizaci\u00f3n del Congreso a Plaza de Mayo. Con motivo de recordarse el \u201cD\u00eda por el Derecho al Aborto en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d, lxs organizadorxs llaman a concentrarse en todas las ciudades del pa\u00eds para unirse en un [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":1949,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[68,27,433,434],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/MG_2582.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1948"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1948"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1948\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5294,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1948\/revisions\/5294"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1949"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1948"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1948"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1948"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}