{"id":1964,"date":"2018-10-01T12:21:58","date_gmt":"2018-10-01T15:21:58","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1964"},"modified":"2018-10-01T14:08:21","modified_gmt":"2018-10-01T17:08:21","slug":"evito-que-violen-a-su-hija-y-esta-presa","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/evito-que-violen-a-su-hija-y-esta-presa\/","title":{"rendered":"Evit\u00f3 que violen a su hija y est\u00e1 presa"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Una mujer est\u00e1 presa por haber protegido a su hija de 14 a\u00f1os de un ataque contra su integridad sexual por parte de su padrastro, Cristian Serna. Organizaciones feministas denunciaron que Soledad Magdalena recibi\u00f3 durante meses amenazas de su pareja, quien intent\u00f3 violar a la adolescente dentro de un auto en el que estaban los tres la noche del s\u00e1bado 1 de septiembre. En su defensa, la madre de la ni\u00f1a lo ahorc\u00f3 con el cord\u00f3n de su campera y se entreg\u00f3 al otro d\u00eda en la Comisar\u00eda N\u00b04 del partido bonaerense de Berazategui. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En su relato ante la Justicia, Soledad sostuvo que el agresor abus\u00f3 sexualmente de ella en reiteradas ocasiones, la obligaba a decir el nombre de su hija, y la amenaz\u00f3 expl\u00edcitamente: \u201cYa la voy a tener, ya la voy a agarrar\u201d. &#8220;Descarg\u00f3 toda su ira, excitaci\u00f3n y violencia sobre m\u00ed&#8221;, afirm\u00f3 la mujer y agreg\u00f3: \u201cMe ve\u00eda con mi hija tirada en un descampado\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Soledad explic\u00f3 que no denunci\u00f3 antes a su pareja por miedo: \u00e9l la amenaz\u00f3 con hacerle da\u00f1o a su familia. Adem\u00e1s de la adolescente de 14 a\u00f1os, tiene un hijo de 18 de su primera pareja y una ni\u00f1a de 4 a\u00f1os que tambi\u00e9n es hija de Serna. Lxs tres quedaron bajo el cuidado de sus abuelos. Ella se encuentra detenida en la Comisar\u00eda N\u00b02 de Berazategui. En el caso interviene la Unidad Fiscal de Investigaci\u00f3n Descentralizada N\u00b05 de ese partido, a cargo de Carlos Riera, la Unidad de Defensa N\u00b017, y el Juzgado de Garant\u00edas N\u00b04, a cargo de Dami\u00e1n V\u00e9ndola, quien en estos d\u00edas debe resolver si confirma o no su prisi\u00f3n preventiva. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEs un caso de leg\u00edtima defensa de terceros establecido en el C\u00f3digo Penal. Se dan todos los requisitos que exige el art\u00edculo 34: Soledad defendi\u00f3 a su hija de un ataque contra su integridad sexual. Ese ataque de su pareja hacia la ni\u00f1a era una agresi\u00f3n ileg\u00edtima, no provocada por Soledad; y la defensa fue racionalmente necesaria, porque Soledad estaba dentro de un auto con su hija y el agresor, cuando este intent\u00f3 violar a la adolescente (quien adem\u00e1s no pod\u00eda escapar por sus propios medios porque ten\u00eda un pie enyesado y no pod\u00eda correr)\u201d, explic\u00f3 en un comunicado la agrupaci\u00f3n Futura. Sin embargo, establece una alerta: \u201cSi bien el C\u00f3digo Penal presume que \u2018cualquier persona que mata a alguien que ingresa en su propiedad por la noche\u2019 act\u00faa en leg\u00edtima defensa, no presume lo mismo de una mujer que se defiende en un contexto de violencia machista o que defiende a su hija de un violador\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLibertad para Soledad, v\u00edctima de la justicia patriarcal\u201d es la campa\u00f1a que las organizaciones Limando Rejas, Chana, Aquelarre y UEPLAS (colectivos pertenecientes a FUTURA) comenzaron a difundir en redes sociales para exigir un abordaje judicial con perspectiva de g\u00e9nero del caso, que contemple las m\u00faltiples violencias a las que fue sometida Soledad. \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El agresor le aseguraba a la piba que iba a poder superar una violaci\u00f3n igual que su madre que hab\u00eda podido. Soledad fue v\u00edctima de abusos en la infancia. Tambi\u00e9n fue violada por este violento. Defendi\u00f3 a su hija. Ahora hay que sacarla de la c\u00e1rcel. #LibertadParaSoledad\u201d, public\u00f3 en su cuenta de Twitter la abogada Sof\u00eda V\u00e9liz, integrante de FUTURA.<\/span><\/p>\n<p>En dialogo con <strong>Feminacida<\/strong>, Veliz cont\u00f3 c\u00f3mo se encuentra Soledad en este momento: &#8220;Est\u00e1 detenida, angustiada, preocupada por su situaci\u00f3n y la de sus hijxs. Nosotras la estamos acompa\u00f1ando sobre todo en la estrategia de la defensa, pero tambi\u00e9n vamos a presentar una petici\u00f3n judicial por nuestra cuenta, a la que convocamos a distintas organizaciones de mujeres a adherir, para visibilizar el caso y hacerle saber a la justicia que estamos observando con cu\u00e1nta perspectiva de g\u00e9nero lo resuelven. Los pasos a seguir son difundir mucho hasta que sepamos como van a resolver la situaci\u00f3n de libertad de Soledad, hacer un movimiento judicial por nuestra cuenta y movilizar&#8221;.<\/p>\n<p>Por el caso de Soledad concentrar\u00e1n ma\u00f1ana a las 11 en la puerta del Juzgado de Garant\u00edas que est\u00e1 ubicado en la calle 150, esquina 18, en Berazategui.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Una mujer est\u00e1 presa por haber protegido a su hija de 14 a\u00f1os de un ataque contra su integridad sexual por parte de su padrastro, Cristian Serna. Organizaciones feministas denunciaron que Soledad Magdalena recibi\u00f3 durante meses amenazas de su pareja, quien intent\u00f3 violar a la adolescente dentro de un auto en el que estaban los [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":1965,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[440,441,439],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/1_ddbX6F77Zc51rouxae6VhQ-e1565273548947.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1964"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1964"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1964\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1969,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1964\/revisions\/1969"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1965"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1964"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1964"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1964"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}