{"id":1970,"date":"2018-10-03T10:54:04","date_gmt":"2018-10-03T13:54:04","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1970"},"modified":"2019-01-07T11:32:56","modified_gmt":"2019-01-07T14:32:56","slug":"ahora-que-si-nos-ven","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/ahora-que-si-nos-ven\/","title":{"rendered":"Ahora que s\u00ed nos ven"},"content":{"rendered":"<p><em>Ahora que s\u00ed nos ven. Cr\u00f3nicas de un presente feminista es un nuevo libro editado por Feminacida y <a href=\"http:\/\/www.revistasudestada.com.ar\/\">Editorial Sudestada<\/a>. Compilado por Agustina Lanza\u00a0y Micaela Arbio Grattone con cr\u00f3nicas de\u00a0Solana Cama\u00f1o,\u00a0Daniela Scarafia,\u00a0Victoria Eger,\u00a0Mariana L\u00f3pez,\u00a0Candelaria Dominguez Cossio,\u00a0Delfina Tremouilleres y fotos de\u00a0Marina Carniglia y\u00a0<a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Matanzavivacomunicacion\/?ref=br_rs\">Matanza VIVA<\/a>. Para adquirirlo escribinos a trav\u00e9s de nuestras redes sociales o visit\u00e1 la\u00a0Librer\u00eda Sudestada (Tucuman 1533).<\/em><\/p>\n<p>Queremos contar historias, que otras relaten las suyas. Queremos contar esta cuarta ola del feminismo que nos vuelve protagonistas y testigos. Hablamos, por fin lo hicimos, despu\u00e9s de mucho tiempo, y para eso elegimos la autogesti\u00f3n. Nuestro portal de noticias Feminacida, desde marzo de 2018, es un manifiesto claro, un servicio de informaci\u00f3n gratuita, un lugar de construcci\u00f3n de sentido, de b\u00fasqueda por el verdadero reconocimiento de nuestros derechos. Este libro (que registra un momento hist\u00f3rico cruzado por discusiones, cr\u00f3nicas, im\u00e1genes, encuentros, peleas, avances y conquistas) es la prueba de eso. Nada es al azar. No somos objetivas, no escondemos lo que pensamos. Lo gritamos.<\/p>\n<p>Feminacida es para las que les preguntan a sus amigas si llegaron bien a casa despu\u00e9s de una salida, para las que todav\u00eda no se llaman feministas, para las que le pusieron el cuerpo y las ideas a la pelea ejemplar por el aborto legal, seguro y gratuito, para quienes abortaron y vivieron para contarlo, para quienes acompa\u00f1an a otrxs, para las que van a las marchas y se paran de manos en la plaza, para las lesbianas, las travas y las trans, para las migrantes, para las viejas y las pibas, para las que sufrieron violencia obst\u00e9trica y nunca lo contaron, para quienes luchan contra la justicia mis\u00f3gina y piden que deje de revictimizar, para quienes les hacen frente a los acosos callejeros y laborales, para las que se retoban y contestan a un comentario machista en la mesa familiar, para las que hacen la revoluci\u00f3n con sus cuerpos y muestran las tetas aunque haga fr\u00edo, para las que prefieren la calle como escenario de batalla, para las que est\u00e1n escribiendo una p\u00e1gina in\u00e9dita en la historia de nuestro tiempo.<\/p>\n<p>Con un \u00fanico objetivo: ser y estar para nosotras.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ahora que s\u00ed nos ven. Cr\u00f3nicas de un presente feminista es un nuevo libro editado por Feminacida y Editorial Sudestada. Compilado por Agustina Lanza\u00a0y Micaela Arbio Grattone con cr\u00f3nicas de\u00a0Solana Cama\u00f1o,\u00a0Daniela Scarafia,\u00a0Victoria Eger,\u00a0Mariana L\u00f3pez,\u00a0Candelaria Dominguez Cossio,\u00a0Delfina Tremouilleres y fotos de\u00a0Marina Carniglia y\u00a0Matanza VIVA. Para adquirirlo escribinos a trav\u00e9s de nuestras redes sociales o visit\u00e1 la\u00a0Librer\u00eda [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1971,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[442,443,444],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/tapaweb-a.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1970"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1970"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1970\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2509,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1970\/revisions\/2509"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1971"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1970"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1970"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1970"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}