{"id":1976,"date":"2018-10-03T12:32:56","date_gmt":"2018-10-03T15:32:56","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1976"},"modified":"2018-10-08T11:27:32","modified_gmt":"2018-10-08T14:27:32","slug":"denuncian-por-abuso-a-integrantes-de-onda-vaga","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/denuncian-por-abuso-a-integrantes-de-onda-vaga\/","title":{"rendered":"Denuncian por abuso a integrantes de Onda Vaga"},"content":{"rendered":"<p><em>Al menos 40 mujeres denunciaron a personas cercanas e integrantes de la banda Onda Vaga por diversos abusos. Los testimonios fueron recopilados en las redes sociales y posteados en un blog, junto con un manifiesto colectivo. El grupo est\u00e1 de gira en Europa y se espera que en las pr\u00f3ximas horas emitan un comunicado. Desde Feminacida compartimos la carta que escribieron las denunciantes.<\/em><\/p>\n<p>&#8220;Somos un grupo de mujeres cis y lesbianas que nos encontramos por una experiencia com\u00fan: haber pasado por abusos f\u00edsicos y\/o psicol\u00f3gicos y emocionales por parte de integrantes de la banda Onda Vaga en la adolescencia. Este es un manifiesto colectivo contra toda forma patriarcal de exigir testimonios: nosotras contamos nuestra historia y elegimos c\u00f3mo hacerlo, sin someternos a la inquisici\u00f3n del morbo, de los detalles, ni la presi\u00f3n sobre la exposici\u00f3n de nuestras identidades en un sistema que elige re victimizarnos y hacernos m\u00e1s preguntas a nosotras que a ellos.<\/p>\n<p>La banda Onda Vaga se form\u00f3 y creci\u00f3 en un momento en el que nosotras lo est\u00e1bamos haciendo tambi\u00e9n, explorando por primera vez v\u00ednculos sexo-afectivos y tambi\u00e9n participando de espacios que nos eran nuevos. En ese contexto nos vinculamos con estos varones que ten\u00edan, en su mayor\u00eda, alrededor de 30 a\u00f1os en aquel momento y que como adultos y artistas detentaban un poder frente a nosotras que no dudaron en ejercer con comodidad. Mantuvimos v\u00ednculos sexuales, noviazgos, encuentros de una sola cita, chats, recitales, camarines, pero todos tuvieron un denominador com\u00fan: el descuido por completo de nuestras subjetividades y cuerpos, sobre todo aprovech\u00e1ndose de nuestra inmadurez en muchos aspectos o nuestras vulnerabilidades por nuestros diversos contextos, legitimados por un entorno de colegas c\u00f3mplices.<\/p>\n<p>Sentimos todas en mayor o menor medida que estas experiencias da\u00f1aron parte de la construcci\u00f3n de nuestra identidad y autoestima e interrumpieron procesos, imponi\u00e9ndonos su forma descuidada de ser adultos.<\/p>\n<p>Para algunas de nosotras pasaron casi diez a\u00f1os, para otras menos. Nos estamos organizando hace un tiempo, pero decidimos hacer esto p\u00fablico porque deseamos fervientemente que ninguna piba viva lo que vivimos nosotras. Somos conscientes de que no somos las primeras ni las \u00faltimas y que hay personas que han tenido que verse a si mismas en situaciones de mayor gravedad, nuestra intenci\u00f3n es que otras chicas sepan que al acercarse a estos espacios pueden llegar a encontrarse con esto.<\/p>\n<p>Nos parece necesario hacer nuestro aporte a desmantelar la naturalizaci\u00f3n de estas conductas da\u00f1inas y violentas, sostenidas en el tiempo de manera sistem\u00e1tica por muchos m\u00fasicos y artistas de la escena local; y expresar una situaci\u00f3n de la que sabemos que ellos no se har\u00e1n cargo por s\u00ed mismos. No nos callamos m\u00e1s.<\/p>\n<p>Este <a href=\"https:\/\/denunciasondavaga.wordpress.com\/\">blog<\/a> no tiene una finalidad punitivista, sino que est\u00e1 dirigido a mujeres y adolescentes que est\u00e9n expuestas a estas situaciones tanto con ellos como con otrxs m\u00fasicxs, para alertarnos y estar atentas.<\/p>\n<p>Si ten\u00e9s una experiencia que contar o quer\u00e9s compartir tu testimonio, pod\u00e9s escribinos a denunciasov@gmail.com. Todos los testimonios ser\u00e1n publicados de forma an\u00f3nima&#8221;.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Al menos 40 mujeres denunciaron a personas cercanas e integrantes de la banda Onda Vaga por diversos abusos. Los testimonios fueron recopilados en las redes sociales y posteados en un blog, junto con un manifiesto colectivo. El grupo est\u00e1 de gira en Europa y se espera que en las pr\u00f3ximas horas emitan un comunicado. Desde [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1978,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35,17],"tags":[446,448,447,445],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/OndaVaga-2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1976"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1976"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1976\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1989,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1976\/revisions\/1989"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1978"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1976"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1976"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1976"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}