{"id":199,"date":"2018-03-01T00:20:01","date_gmt":"2018-03-01T03:20:01","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=199"},"modified":"2018-03-01T17:37:07","modified_gmt":"2018-03-01T20:37:07","slug":"aborto-camino-hacia-la-legalizacion","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-camino-hacia-la-legalizacion\/","title":{"rendered":"Aborto: el camino hacia la legalizaci\u00f3n"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEs el debate que se viene. Me parece que hay que darlo. Ya es hora\u201d, hab\u00eda dicho sobre el aborto el conductor Jorge Rial despu\u00e9s de invitar a varias feministas a su programa de chimentos. Pero el debate no es nuevo, est\u00e1 instalado hace a\u00f1os. S\u00f3lo que hasta ahora no hab\u00eda tenido tanta visibilidad en los medios, sobre todo en los televisivos. Muchos programas dedicaron varias horas de aire a la semana para discutir el tema en el piso. Hubo paneles enteros compuestos por periodistas y \u201cexpertos\u201d hombres que no hicieron m\u00e1s que desinformar. Las feministas intentaron explicar, una vez m\u00e1s, aquello que repiten hasta el hartazgo en todos los espacios que pueden e incluso en las redes sociales: el aborto es un derecho al que deber\u00edan acceder todas las ni\u00f1as, adolescentes, mujeres y personas gestantes. <\/span><\/p>\n<p><strong>En el Congreso<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La presentaci\u00f3n del proyecto de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo (IVE), elaborado por la Campa\u00f1a por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito, ser\u00e1 el 6 de marzo a las 11. Las diputadas que lo firmar\u00e1n son Victoria Donda, de Libres del Sur; Brenda Austin, de la UCR C\u00f3rdoba; M\u00f3nica Macha, del Frente para la Victoria; Romina Del Pl\u00e1, del Frente de Izquierda y Carla Carrizo, de Evoluci\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ellas estuvieron de acuerdo en que el <a href=\"http:\/\/www.abortolegal.com.ar\/proyecto-de-ley-presentado-por-la-campana\/\">proyecto<\/a> se debatiera en una sesi\u00f3n especial el 8 de marzo, d\u00eda del Paro Internacional de Mujeres. Pero se cay\u00f3: Cambiemos no dar\u00e1 quorum y dejaron entrever que habr\u00e1 una demora de dos meses en el tratamiento del proyecto. A su vez, se discutir\u00e1 junto a otras cuestiones, como el r\u00e9gimen de adopciones y la maternidad subrogada. \u201cSi creemos que en menos de 24 horas se puede resolver este tema nos pondr\u00edamos en la fila de los irresponsables. Vamos a profundizar el debate por el camino normal que corresponde, que son las comisiones\u201d, dijo Mario Negri, jefe del interbloque oficialista. Donda contest\u00f3: \u201cSi el objetivo no es dilatar el debate, est\u00e1 bien\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La primera vez que se present\u00f3 el proyecto fue en 2007 y no tuvo \u00e9xito, perdi\u00f3 el estado parlamentario. Este es el s\u00e9ptimo intento. Adem\u00e1s el texto legal sufri\u00f3 modificaciones. En 2015 la Campa\u00f1a reuni\u00f3 una comisi\u00f3n redactora para actualizarlo: en caso de ser aprobado la posibilidad de abortar ir\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de las tres causales (en caso de que el embarazo representara un peligro para la vida de la madre y su salud, que haya sido producto de una violaci\u00f3n o que ella fuese discapacitada mental o intelectual); habr\u00e1 una extensi\u00f3n en los plazos que permitir\u00e1 interrumpir de manera voluntaria el embarazo hasta la semana 14 y se eliminar\u00e1 la posibilidad de la objeci\u00f3n de conciencia, es decir, que ning\u00fan m\u00e9dico podr\u00e1 negarse a realizar la pr\u00e1ctica.<\/span><\/p>\n<p><strong>A\u00f1os atr\u00e1s<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Si algo qued\u00f3 claro es que el presidente Mauricio Macri no dio \u201cluz verde\u201d para discutir la problem\u00e1tica. Fueron las feministas que se apropiaron de las calles para hablar de los abortos clandestinos en los que se van la vida de las mujeres y las personas gestantes. Hace casi 13 a\u00f1os que las organizaciones pelean por el derecho al aborto. Est\u00e1n nucleadas en la <a href=\"http:\/\/www.abortolegal.com.ar\/\">Campa\u00f1a por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito<\/a> que emergi\u00f3 en 2005 de los Encuentros Nacionales de Mujeres. Lo que las alent\u00f3 a seguir fue la b\u00fasqueda por derribar grandes mitos: que la autonom\u00eda sobre los propios cuerpos no era posible, que la maternidad era un instinto natural y que el aborto ven\u00eda acompa\u00f1ado de traumas para las mujeres. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En los comienzos las primeras integrantes se paraban en las esquinas a repartir volantes, a pedir firmas; y la gente las ignoraba o les preguntaban c\u00f3mo se atrev\u00edan a hablar de eso en la calle. Hoy el pa\u00f1uelo verde con su lema \u201cEducaci\u00f3n sexual para decidir, anticonceptivos para no abortar y aborto legal para no morir\u201d est\u00e1 presente en cada movilizaci\u00f3n. En el pa\u00f1uelazo del 19 de febrero tuvieron r\u00e9cord de ventas: al menos mil se agotaron en cuesti\u00f3n de minutos. Todas quer\u00edan el suyo. En las redes sociales se replic\u00f3 un chiste: \u201cAhora es m\u00e1s f\u00e1cil conseguir el aborto que el pa\u00f1uelo\u201d.<\/span><\/p>\n<p>Foto: Evelyn Schonfeld<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cEs el debate que se viene. Me parece que hay que darlo. Ya es hora\u201d, hab\u00eda dicho sobre el aborto el conductor Jorge Rial despu\u00e9s de invitar a varias feministas a su programa de chimentos. Pero el debate no es nuevo, est\u00e1 instalado hace a\u00f1os. S\u00f3lo que hasta ahora no hab\u00eda tenido tanta visibilidad en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":200,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[17],"tags":[27,28,29],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/05-DSC_0319.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/199"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=199"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/199\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":203,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/199\/revisions\/203"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/200"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=199"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=199"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=199"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}