{"id":1991,"date":"2018-10-09T13:02:15","date_gmt":"2018-10-09T16:02:15","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1991"},"modified":"2018-10-09T13:10:19","modified_gmt":"2018-10-09T16:10:19","slug":"la-marea-feminista-llega-a-chubut","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-marea-feminista-llega-a-chubut\/","title":{"rendered":"La marea feminista llega a Chubut"},"content":{"rendered":"<p>Son mujeres, trans, travestis y lesbianas; de los pueblos originarios y las de comunidades latinoamericanas. Son trabajadoras, desocupadas, sindicalistas, artistas, comunicadoras, madres, solteras. Todas ellas se organizaron para ir al 33\u00b0 Encuentro Nacional de Mujeres que tendr\u00e1 lugar en Trelew el 12, 13, 14 y 15 de octubre y donde se esperan m\u00e1s de 50.000 participantes.<\/p>\n<p>La Ciudad, con una capacidad de 100 mil habitantes, se ver\u00e1 ocupada por la lucha feminista y la marea verde que viene a debatir, deconstruir el sistema, erradicar la violencia machista en todos los aspectos de la vida cotidiana, conquistar derechos y, por supuesto, \u00a0derrumbar el patriarcado. Luego del rechazo en el Senado al proyecto de Ley de Interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo y de que grupos antiderechos salgan a la cacer\u00eda de mujeres que abortan legalmente, el Encuentro llega en un clima de lucha y reagrupaci\u00f3n.<\/p>\n<p>El debate por el aborto legal visibiliz\u00f3 otras cuestiones como el derecho al goce, la separaci\u00f3n de la Iglesia del Estado y la autonom\u00eda de los cuerpos. El uso del lenguaje inclusivo, la necesidad urgente de implementaci\u00f3n federal de la ley de Eduaci\u00f3n Sexual Integran tambi\u00e9n est\u00e1n dentro de los ejes del debate. Esto se ver\u00e1 en los talleres, con m\u00e1s de 73 tem\u00e1ticas como \u201cMujeres y lesbianismo\u201d, \u201cMujeres y derechos sexuales y reproductivos\u201c, \u201cMujeres y violencia obst\u00e9trica\u201d, \u201cMujeres y estado laico\u201d, \u201cMujer y libre determinaci\u00f3n de los cuerpos\u201d, \u201cMujer y f\u00fatbol\u201d, entre otros.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-1992\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/mapaenm-1024x724.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"724\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/mapaenm-1024x724.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/mapaenm-300x212.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/mapaenm-768x543.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/mapaenm-1170x827.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/mapaenm-740x523.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/mapaenm-600x424.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p>Tras numerosos intentos de las autoridades provinciales y de grupos evangelistas para desactivar el Encuentro, se logr\u00f3 la habilitaci\u00f3n de escuelas para alojarse y que el transporte urbano e interurbano sea gratuito para quienes certifiquen la asistencia al Encuentro. Las ciudades vecinas como Puerto Madryn, Gaiman y Rawson dar\u00e1n alojamiento a quienes vengan de los distintos puntos del pa\u00eds y no hayan conseguido hospedaje en Trelew. Las acreditaciones al Encuentro comienzan el viernes 12 a partir de las 17 horas y los talleres ser\u00e1n a partir del s\u00e1bado 13 desde las 11 horas.<\/p>\n<p>En simult\u00e1neo m\u00e1s de 160 actividades estar\u00e1n a disposici\u00f3n de las visitantes: exposiciones, proyecciones de pel\u00edculas y libros, obras de teatro y actividades culturales. A lo largo del encuentro, dos caminatas hist\u00f3ricas tendr\u00e1n lugar: el s\u00e1bado a las 18 horas en repudio a los transfemicidios y travesticidios y el domingo al mismo horario la marcha general.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-1993\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43220081_353654508709071_4124514114334621696_n.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"922\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43220081_353654508709071_4124514114334621696_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43220081_353654508709071_4124514114334621696_n-300x288.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43220081_353654508709071_4124514114334621696_n-768x738.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43220081_353654508709071_4124514114334621696_n-740x711.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43220081_353654508709071_4124514114334621696_n-600x576.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n<p>Otra novedad este a\u00f1o es una feria gastron\u00f3mica que se llamar\u00e1 \u201cAl horno el patriarcado\u201d, ya que la ciudad no dar\u00e1 abasto para alimentar a tanta gente, con precios solidarios donde colaboran 90 personas de organizaciones barriales y emprendimientos.<\/p>\n<p>El cierre ser\u00e1 el lunes 15 con el discurso final, la elecci\u00f3n de la nueva sede y los despachos de las distintas comisiones. Hasta el 12 de octubre se puede hacer la inscripci\u00f3n online en <a href=\"http:\/\/www.encuentrodeujeres.com.ar\">www.encuentrodeujeres.com.ar<\/a> \u00a0para evitar largas colas el s\u00e1bado. Quedar\u00e1n a disposici\u00f3n mapas y grillas con las actividades y los espacios asignados para los talleres.<\/p>\n<p>Foto: Marina Carniglia<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Son mujeres, trans, travestis y lesbianas; de los pueblos originarios y las de comunidades latinoamericanas. Son trabajadoras, desocupadas, sindicalistas, artistas, comunicadoras, madres, solteras. Todas ellas se organizaron para ir al 33\u00b0 Encuentro Nacional de Mujeres que tendr\u00e1 lugar en Trelew el 12, 13, 14 y 15 de octubre y donde se esperan m\u00e1s de 50.000 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":1994,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[452,453,454,398],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/04062018-_MG_1851.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1991"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1991"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1991\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1996,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1991\/revisions\/1996"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1994"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1991"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1991"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1991"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}