{"id":1999,"date":"2018-10-12T20:50:47","date_gmt":"2018-10-12T23:50:47","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=1999"},"modified":"2018-10-13T15:23:40","modified_gmt":"2018-10-13T18:23:40","slug":"el-abuso-sexual-infantil-asunto-del-estado","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-abuso-sexual-infantil-asunto-del-estado\/","title":{"rendered":"El abuso sexual infantil: asunto del Estado"},"content":{"rendered":"<ul>\n<li><span style=\"font-weight: 400;\">La c\u00e1mara de senadores dio un nuevo paso en defensa de la ni\u00f1ez digna al reconocer el abuso sexual como un delito de acci\u00f3n p\u00fablica.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Hasta el momento ese delito era de acci\u00f3n privada. Esto implicaba que para ser investigado y penado deb\u00eda ser denunciado por quienes tuvieran la guarda de los y las menores. A partir del cambio, el Estado podr\u00e1 investigar los hechos de abuso infantil en cuanto entre en conocimiento del caso.<\/span><\/li>\n<\/ul>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La iniciativa fue presentada por la diputada nacional Carla Carrizo, de Evoluci\u00f3n Radical, para modificar el art\u00edculo N\u00b072 del c\u00f3digo penal que especificaba: \u201cEn los casos de este art\u00edculo, no se proceder\u00e1 a formar causa sino por acusaci\u00f3n o denuncia del agraviado, de su tutor, guardador o representantes legales\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luego de darle tratamiento en la c\u00e1mara baja pas\u00f3 a la alta y finalmente se aprob\u00f3 por unanimidad y sin debate. De esta manera cambi\u00f3 el c\u00f3digo penal en algo que parece un detalle pero que, a la hora de los debidos procesos, resulta un impedimento para proteger a los y las ni\u00f1as de las violencias sexuales que sufren, sobre todo, en sus hogares.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A prop\u00f3sito de este avance la diputada Carrizo expres\u00f3 al medio de comunicaci\u00f3n &#8220;Parlamentario&#8221;:<\/span>\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Se trata de un gran paso para la infancia. El prop\u00f3sito es que<\/span> los delitos no queden impunes<span style=\"font-weight: 400;\"> y que el Estado act\u00fae como responsable \u00faltimo del bienestar de los ni\u00f1os. El pr\u00f3ximo paso es trabajar en protocolos y capacitaciones para operadores judiciales\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El gran problema para el tratamiento judicial con los casos de abusos en ni\u00f1xs es que los agresores en su mayor\u00eda son familiares. Seg\u00fan el programa Las V\u00edctimas contra las Violencias\u201d que pertenece al Ministerio de Justicia de La Naci\u00f3n: el 75 por ciento de los casos denunciados a la l\u00ednea 0800 222 1717 los agresores son familiares, de los cuales el 40 por ciento es el padre y el 16 por ciento el padrastro. Por este motivo, al ser delitos de acci\u00f3n privada, muchos casos quedaban impunes, como lo afirmaba la diputada Carrizo.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201cPara quienes trabajamos contra el abuso sexual en la infancia es un paso adelante; sabiendo que estamos en un contexto de lucha muy complejo en el sentido de que hay un Estado generalmente ausente\u201d, afirm\u00f3 a <strong><em>Feminacida<\/em> <\/strong>Yama Corin, integrante de la agrupaci\u00f3n Mundanas,\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">que pelea contra esta problem\u00e1tica y otras violencias.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde Mundanas tambi\u00e9n afirman que siguen luchando por la prohibici\u00f3n del S\u00edndrome de Alienaci\u00f3n Parental (SAP), una figura sin validaci\u00f3n cient\u00edfica que utiliza el aparato judicial para encubrir a los abusadores. Este colectivo, en junio, public\u00f3 un comunicado sobre el uso del SAP a ra\u00edz de su menci\u00f3n en una tira televisiva. En ese momento, afirmaban su \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">preocupaci\u00f3n por la utilizaci\u00f3n de este falso s\u00edndrome por ser contrario a las leyes de protecci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes\u201d. El SAP, de esta forma, colabora en la revictimizaci\u00f3n de los menores que denuncian abuso sexual por parte de sus progenitores al considerar su discurso como construido con sus madres para perjudicar a los padres. De esta forma, tambi\u00e9n, se vuelve a relacionar a los menores que sufrieron abusos con sus agresores.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Por \u00faltimo, desde la agrupaci\u00f3n afirmaron que est\u00e1n trabajando en la implementaci\u00f3n de formaciones para los profesionales que est\u00e9n en contacto con ni\u00f1xs y adolescentes en todas las \u00e1reas acad\u00e9micas.<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: Anette Etchegaray\u00a0<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La c\u00e1mara de senadores dio un nuevo paso en defensa de la ni\u00f1ez digna al reconocer el abuso sexual como un delito de acci\u00f3n p\u00fablica.\u00a0Hasta el momento ese delito era de acci\u00f3n privada. Esto implicaba que para ser investigado y penado deb\u00eda ser denunciado por quienes tuvieran la guarda de los y las menores. A [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2002,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[456,458,457,455],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/sdslkdslk.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1999"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1999"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1999\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2005,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1999\/revisions\/2005"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2002"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1999"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1999"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1999"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}