{"id":2006,"date":"2018-10-14T10:04:28","date_gmt":"2018-10-14T13:04:28","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2006"},"modified":"2018-10-14T10:04:28","modified_gmt":"2018-10-14T13:04:28","slug":"el-comunicado-de-las-companeras-del-sur","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-comunicado-de-las-companeras-del-sur\/","title":{"rendered":"El comunicado de las compa\u00f1eras del Sur"},"content":{"rendered":"<p>El predio del aut\u00f3dromo Mar y Valle vibr\u00f3 con la apertura del 33\u00b0 Encuentro Nacional de Mujeres. Miles de compa\u00f1eras llegaron a las afueras de la ciudad de\u00a0<a class=\"_58cn\" href=\"https:\/\/www.facebook.com\/hashtag\/trelew?source=feed_text&amp;__xts__%5B0%5D=68.ARBD3gHwA0b0526Ef3WRZlgZLUSFSwFPhiZukminSCpwGC2FzPcQvGtVKPWndX2u9s5rk321kwU-lj2Ug7gqrQ-8B6dCH0jZzGGrS9V0Jps8w13xea3XTrtCpditubOjGVRiH_0xMfma9mud8mEC3kJ1YI1aSxYqITxB1_k9KK0MJsWDzNrQ-Q&amp;__tn__=%2ANK-R\" data-ft=\"{&quot;type&quot;:104,&quot;tn&quot;:&quot;*N&quot;}\"><span class=\"_5afx\"><span class=\"_58cl _5afz\" aria-label=\"hashtag\">#<\/span><span class=\"_58cm\">Trelew<\/span><\/span><\/a>\u00a0y celebraron esta oportunidad de que la Patagonia haya sido elegida como foco del debate. Las mujeres expusieron sus problem\u00e1ticas y reivindicaron ser la sede m\u00e1s austral. Las viajeras arribaron al territorio de sus ancestras: por eso el pedido a partir de ahora es que los encuentro<span class=\"text_exposed_show\">s sean pluriacionales. Las actividades culturales y los talleres programados comenzaron luego del acto de inauguraci\u00f3n. La marea feminista se hizo sentir y las calles desbordaron de pa\u00f1uelos verdes, brillitos violetas y sororidad. Les compartimos el documento de apertura:<\/span><\/p>\n<p>Compa\u00f1eras, mujeres, mujeres trans y travas, lesbianas, bisexuales, tortas y no binaries, estudiantes, trabajadoras, ocupadas, precarizadas y desocupadas, jubiladas, trabajadoras rurales, campesinas, mujeres de organizaciones sindicales, barriales, de DDHH y pol\u00edticas, autoconvocadas, mujeres de pueblos originarios, afrodescendientes, migrantes y de Latinoam\u00e9rica toda: \u00a1Bienvenidas a Trelew, Chubut!!, \u00a1Bienvenidas al Encuentro m\u00e1s austral de la historia de los Encuentros!<\/p>\n<p>\u00a1Por primera vez Chubut es sede del Encuentro Nacional de Mujeres, en su edici\u00f3n N\u00ba 33! Las recibimos hoy en territorios ancestrales, donde mujeres originarias han resistido y contin\u00faan haci\u00e9ndolo desde hace m\u00e1s de 500 a\u00f1os.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-2008\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43878413_1895826394057844_2852047726961491968_n.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"640\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43878413_1895826394057844_2852047726961491968_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43878413_1895826394057844_2852047726961491968_n-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43878413_1895826394057844_2852047726961491968_n-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43878413_1895826394057844_2852047726961491968_n-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43878413_1895826394057844_2852047726961491968_n-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n<p>Esta Comisi\u00f3n Organizadora tuvo desde el principio un desaf\u00edo in\u00e9dito: Trelew es la ciudad m\u00e1s chica por la que ha transitado un Encuentro, por eso debimos extremar esfuerzos para garantizar la participaci\u00f3n de miles de nosotras.<\/p>\n<p>Para llevar adelante semejante objetivo las compa\u00f1eras de Trelew fuimos acompa\u00f1adas por mujeres de toda la provincia. As\u00ed pudimos sostener la autoconvocatoria, es decir la participaci\u00f3n entendida como un deseo que no requiere invitaci\u00f3n, sino m\u00e1s bien como disposici\u00f3n para la construcci\u00f3n colectiva desde las m\u00faltiples diferencias que nos atraviesan. Por supuesto que existieron a lo largo de este tiempo numerosos debates, discusiones, contradicciones y tensiones que son expresi\u00f3n de dicha pluralidad y que nos fortalecen en la lucha contra este sistema capitalista, explotador, patriarcal, racista, colonialista y opresor. Estamos convencidas que esto se traduce en una forma diferente de hacer pol\u00edtica, apostando a la horizontalidad, la pluralidad, la autogesti\u00f3n, la autonom\u00eda, el federalismo y al consenso democr\u00e1tico.<\/p>\n<p>Los motivos que fueron esgrimidos en Chaco para proponernos como sede, siguen vivos y empujan nuestras luchas y resistencias por la recuperaci\u00f3n de territorios ancestrales para las comunidades mapuche-tehuelche, contra la criminalizaci\u00f3n y represi\u00f3n a quienes defienden y apoyan esta causa, contra la persecuci\u00f3n a mujeres originarias y luchadoras sociales, para exigir justicia ante la desaparici\u00f3n seguida de muerte de Santiago Maldonado y el homicidio de Rafael Nahuel, en repudio a la violencia institucional y a la impunidad ante los asesinatos de Iv\u00e1n Torres y Juli\u00e1n Antillanca, en reclamo de justicia ante las numerosas desapariciones de peones rurales, por la defensa de nuestros bienes de naturaleza, contra la extranjerizaci\u00f3n de las tierras, contra la megaminer\u00eda contaminante y saqueadora y por la erradicaci\u00f3n de las redes de trata y explotaci\u00f3n sexual. Aqu\u00ed tambi\u00e9n las recibimos las que, en 2003, con el plebiscito contra la MEGAMINERIA demostramos que se puede poner freno a los proyectos extractivistas.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-2009\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43952009_1895825417391275_464018624458260480_n.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"635\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43952009_1895825417391275_464018624458260480_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43952009_1895825417391275_464018624458260480_n-300x198.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43952009_1895825417391275_464018624458260480_n-768x508.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43952009_1895825417391275_464018624458260480_n-740x489.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43952009_1895825417391275_464018624458260480_n-600x397.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n<p>II.<\/p>\n<p>A 46 a\u00f1os de la Pueblada de Trelew, se recrudece la criminalizaci\u00f3n de la protesta y la estigmatizaci\u00f3n de las luchas.<\/p>\n<p>El 22 de agosto de 1972, el poder pol\u00edtico fusil\u00f3 a militantes revolucionarias presas. No conforme con esto, en octubre detuvo a las apoderadas de las presas pol\u00edticas del Penal de Rawson. Pero el pueblo de Trelew y alrededores, se moviliz\u00f3: tom\u00f3 el Teatro Espa\u00f1ol y realiz\u00f3 una huelga general hasta liberar a cada una de las compa\u00f1eras detenidas en Devoto. Durante este encuentro podremos conocer y abrazar a algunas de las protagonistas del Trelewazo. En estos d\u00edas, recorreremos espacios hist\u00f3ricos en donde las mujeres de nuestro pueblo resistieron la dictadura, como el Aeropuerto Viejo, el Teatro Espa\u00f1ol y la Laguna Chiquichano \u2013antes un barrio popular- desde donde sal\u00edan a marchar por la liberaci\u00f3n de las presas y los presos pol\u00edticos.<\/p>\n<p>III.<\/p>\n<p>Hoy volvemos a ocupar la Laguna con una Feria Artesanal que lleva el nombre de la artesana Evelyn Molly, quien fue v\u00edctima de femicidio. Evelyn y Cintia Guevara Orellano, Rosita Acu\u00f1a de Trelew, Soledad Arrieta de Comodoro y Daiana Morales de El Mait\u00e9n engrosan la lista de los m\u00e1s de 130 femicidios sucedidos este a\u00f1o a nivel nacional.\u00a0 Por ello, denunciamos al Estado que no destina recursos ni da respuestas integrales e inmediatas frente a la violencia contra las mujeres y a la justicia patriarcal que avala la impunidad de violentos y femicidas.<\/p>\n<p>Fue necesaria la lucha para que la justicia dicte la sentencia hist\u00f3rica reconociendo la figura de travesticidio como crimen de odio a la identidad de g\u00e9nero en el fallo de Diana Sacay\u00e1n, quien fuera asesinada mientras la esper\u00e1bamos en el Encuentro de Mar del Plata.\u00a0 Pero el Travesticidio y el transfemicidio no constituyen solamente la desaparici\u00f3n f\u00edsica, sino que son un proceso sistem\u00e1tico de invisibilizaci\u00f3n de la identidad desde la infancia, en las familias, las aulas, los hospitales, los trabajos. Por ello, por primera vez, la CO incorpor\u00f3 en la grilla de actividades del Encuentro la Marcha contra los Travesticidios y Transfemicidios para visibilizar estas luchas y reclamos.<\/p>\n<p>Ante esta realidad: exigimos la Ley de Emergencia en Violencia de G\u00e9nero a nivel nacional. \u00a1Queremos que en Chubut la Ley de Emergencia en Violencia de G\u00e9nero sea de cumplimiento efectivo y se reglamente!<\/p>\n<p>As\u00ed mismo exigimos un nuevo espacio para el albergue y la asistencia de mujeres sobrevivientes\u00a0 de violencia, ya que el \u00fanico lugar con el que contaba la ciudad de Trelew fue totalmente destruido, bajo circunstancias confusas, sin tener a la fecha una soluci\u00f3n concreta y cierta por parte de las autoridades.<\/p>\n<p>Nos pronunciamos contra la violencia simb\u00f3lica que ejercen los medios de comunicaci\u00f3n, que cristalizan estereotipos de g\u00e9nero, sexualizan las infancias e invisibilizan nuestras luchas. Repudiamos la falta de perspectiva de g\u00e9nero y el tratamiento morboso y sensacionalista ante los casos de violencia y femicidio.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-2010\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43879668_1895825124057971_2918306423660085248_n.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"635\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43879668_1895825124057971_2918306423660085248_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43879668_1895825124057971_2918306423660085248_n-300x198.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43879668_1895825124057971_2918306423660085248_n-768x508.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43879668_1895825124057971_2918306423660085248_n-740x489.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43879668_1895825124057971_2918306423660085248_n-600x397.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n<p>IV.<\/p>\n<p>Compa\u00f1eras, sabemos que participar en este Encuentro ha sido dif\u00edcil. Ha sido duro juntar peso a peso para pagar un colectivo con precios que cambian todas las semanas. La inflaci\u00f3n, los despidos, el hambre, crecen a la par de las luchas para enfrentarlos y las mujeres organizadas estamos a la cabeza de esas luchas. Porque la mayor\u00eda de las trabajadoras precarizadas, las jefas de los hogares m\u00e1s pobres y quienes cobramos un 36% menos somos las mujeres.<\/p>\n<p>El Gobierno de Macri ha profundizado el ajuste y la entrega, situaci\u00f3n agravada por la reciente firma de un acuerdo con el FMI que acrecienta el endeudamiento y la dependencia. El ajuste se ha materializado en la devaluaci\u00f3n desenfrenada, la quita de retenciones y eliminaci\u00f3n a los impuestos a la exportaci\u00f3n, el techo a las paritarias y el deterioro de los salarios, el desarrollo de una pol\u00edtica impositiva y fiscal que beneficia a los sectores concentrados, los tarifazos de gas, luz y agua, el cierre de ministerios, el deterioro del sistema de jubilaciones y pensiones, el intento de eliminar el beneficio por zona patag\u00f3nica que perciben las trabajadoras y jubiladas de nuestra regi\u00f3n y las decenas de miles de despidos en el Estado. Producto de esta crisis han cerrado f\u00e1bricas y comercios. Se han multiplicado las suspensiones y despidos en el sector privado.<\/p>\n<p>Vivimos en una provincia riqu\u00edsima pero empobrecida por estar atada al precio internacional del petr\u00f3leo y al d\u00f3lar. Como el pa\u00eds, en Chubut la suba del d\u00f3lar s\u00f3lo beneficia a un pu\u00f1ado de empresas. Pan American, Aluar y otras grandes pesqueras, exportan por millones a costa del saqueo y depredaci\u00f3n de nuestra naturaleza. Somos la cuarta provincia exportadora de riquezas. Sin embargo, Chubut posee uno de los \u00edndices m\u00e1s altos de pobreza. A su vez, Trelew tiene la tasa de desocupaci\u00f3n m\u00e1s alta de la Patagonia y una de las m\u00e1s elevadas del pa\u00eds. Por eso no es casual que la polic\u00eda provincial ostente uno de los \u00edndices m\u00e1s altos de abuso y desapariciones en democracia. Pr\u00e1cticas de muerte contra nuestro pueblo, hoy favorecidas y reforzadas por la Doctrina Bullrich.<\/p>\n<p>Con el mismo sesgo autoritario, el gobierno provincial adhiri\u00f3 al protocolo de seguridad sustentado en la teor\u00eda de un enemigo interno. En l\u00ednea con la pol\u00edtica nacional neoliberal se agrava la dependencia ante las potencias imperialistas con la militarizaci\u00f3n del territorio a trav\u00e9s de la instalaci\u00f3n de bases. Que en nuestro pa\u00eds se realice la cumbre del G20 tambi\u00e9n viene a profundizar el sometimiento de nuestros pueblos. \u00a1\u00a1\u00a1Gritamos fuerte que NI LA TIERRA NI LAS MUJERES SOMOS TERRITORIOS DE CONQUISTA!!!<\/p>\n<p>Este a\u00f1o, las trabajadoras estatales de Chubut protagonizamos una intensa lucha contra los efectos de la pol\u00edtica de Arcioni, enfrentando el ajuste, los techos salariales, la precarizaci\u00f3n y las condiciones laborales en su conjunto. Impulsamos una Ley de Emergencia impositiva, para que sean las grandes empresas y terratenientes quienes paguen las consecuencias de esta crisis.<\/p>\n<p>Tambi\u00e9n este a\u00f1o en Chubut festejamos con emoci\u00f3n la ley de cupo laboral trans. La misma no fue una concesi\u00f3n sino producto de a\u00f1os de lucha y organizaci\u00f3n del colectivo de trans-travas. Tenemos que seguir luchando por su reglamentaci\u00f3n y su efectiva aplicaci\u00f3n. Mientras la ley de cupo se va conquistando provincia a provincia, nuestras compa\u00f1eras trans-travas mueren d\u00eda a d\u00eda y todav\u00eda el promedio de vida es de 35 a\u00f1os. Tiempo ya no hay, vamos por la ley nacional de cupo laboral Diana Sacay\u00e1n.<\/p>\n<p>V.<\/p>\n<p>Repudiamos la agudizaci\u00f3n que se vive en t\u00e9rminos de lesbotransodio. A pesar de contar con marcos legales que reconocen nuestras existencias e identidades como mujeres trans, lesbianas y bisexuales, esto no implica que socialmente se hayan producido los cambios necesarios. La opresi\u00f3n y discriminaci\u00f3n se ve avalada por diferentes instituciones como: salud, educaci\u00f3n, medios de comunicaci\u00f3n, justicia, religi\u00f3n y por una parte de la sociedad heteronormada. Las trans, travas, no binaries, lesbianas y bisexuales queremos amar y desear sin ser\u00a0 discriminadas, juzgadas ni estigmatizadas\u00a0 y que nuestros besos revolucionen las plazas, las casas y las camas.<\/p>\n<p>Hoy el movimiento organizado de mujeres\u00a0 y los feminismos conformamos el factor social y pol\u00edtico con m\u00e1s potencia transformadora en toda Am\u00e9rica Latina.\u00a0 Pero tenemos que estar atentas, unidas y ensayar mejores y nuevas estrategias para enfrentar la reacci\u00f3n de sectores conservadores bajo ideolog\u00edas fundamentalistas y\u00a0 fascistas.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-2011\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43788612_1895825667391250_5301665784316035072_n.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"635\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43788612_1895825667391250_5301665784316035072_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43788612_1895825667391250_5301665784316035072_n-300x198.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43788612_1895825667391250_5301665784316035072_n-768x508.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43788612_1895825667391250_5301665784316035072_n-740x489.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43788612_1895825667391250_5301665784316035072_n-600x397.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n<p>Este a\u00f1o la MAREA VERDE demostr\u00f3 que la persistencia organizada de las mujeres y cuerpos gestantes, logra m\u00e1s tarde o m\u00e1s temprano incidir en la agenda p\u00fablica y transformar los l\u00edmites de lo posible y lo deseable. As\u00ed logramos llegar a la C\u00e1mara de Diputados, conseguir la media sanci\u00f3n y que se debata el Proyecto por el Aborto Legal Seguro y Gratuito en el Senado. Si bien el debate parlamentario no plasm\u00f3 la reivindicaci\u00f3n de miles por la autonom\u00eda de sus cuerpos, las j\u00f3venes que se incorporaron al activismo de esta marea tan pol\u00edtica como afectiva, ya no conciben la idea de que haya alguien m\u00e1s que les imponga qu\u00e9 hacer con sus cuerpos y vidas. Es indiscutible que este Encuentro estar\u00e1 atravesado por las miles que han llegado para evaluar lo recorrido hasta aqu\u00ed e imaginar nuevas y mejoradas estrategias para que sea ley!<\/p>\n<p>El Protocolo Nacional para la interrupci\u00f3n del embarazo ha asumido en nuestra provincia fuerza de Ley mediante la Ley Provincial N\u00ba XV\/14 desde el 2010, producto de la lucha de las mujeres. A pesar de esto, el a\u00f1o pasado una m\u00e9dica del Hospital Subzonal de El Mait\u00e9n fue juzgada y condenada luego de que una joven a quien hab\u00eda practicado una interrupci\u00f3n legal del embarazo muriera. Las causas de la muerte no fueron investigadas, y siguen sin esclarecerse. Consideramos que el juicio constituye una persecuci\u00f3n y un intento de aleccionar y disciplinar a quienes garantizan interrupciones en la provincia. Seguimos gritando \u00a1Garantizar Derechos NO es Delito!, pedimos la revocaci\u00f3n y la absoluci\u00f3n para la m\u00e9dica y junto a la Campa\u00f1a por el Aborto legal, Seguro y gratuito decimos: Educaci\u00f3n Sexual para decidir, anticonceptivos para no abortar y Aborto Legal para no morir.<\/p>\n<p>Necesitamos Educaci\u00f3n Sexual Integral. Pero advertimos: no queremos unas pocas escuelas neoliberales con \u201cperspectiva de g\u00e9nero\u201d; porque no se puede erradicar la violencia sin acceso a la educaci\u00f3n. La Educaci\u00f3n Sexual Integral es una herramienta fundamental para desmantelar los entramados m\u00faltiples de la violencia patriarcal. Por eso celebramos el camino de las hermanas chilenas que tomaron este a\u00f1o universidades y colegios contra el abuso sexual y por una Educaci\u00f3n no Sexista.<\/p>\n<p>El ajuste estructural neoliberal se cobra vidas d\u00eda a d\u00eda cuando recorta en salud p\u00fablica y se desentiende de ella como derecho humano fundamental. Esto se expresa en: el pasaje de Ministerio de Salud a rango de Secretar\u00eda, la falta de insumos, medicaciones, anticoncepci\u00f3n y el despido de trabajadoras y profesionales de la salud. En el pa\u00eds hay 40 mil mujeres viviendo con VIH y los recortes presupuestarios anunciados ponen en riego el suministro de antiretrovirales para 15 mil personas.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-2012\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43879322_1895825057391311_3897858021425938432_n.jpg\" alt=\"\" width=\"800\" height=\"960\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43879322_1895825057391311_3897858021425938432_n.jpg 800w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43879322_1895825057391311_3897858021425938432_n-250x300.jpg 250w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43879322_1895825057391311_3897858021425938432_n-768x922.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43879322_1895825057391311_3897858021425938432_n-740x888.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43879322_1895825057391311_3897858021425938432_n-600x720.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/p>\n<p>VI.<\/p>\n<p>Hoy el movimiento de mujeres y los feminismos conformamos el factor social y pol\u00edtico con m\u00e1s potencia en toda Am\u00e9rica Latina.\u00a0 Pero tenemos que estar atentas, unidas y ensayar mejores y nuevas estrategias para enfrentar la reacci\u00f3n de sectores conservadores bajo ideas fundamentalistas y fascistas, que agitan el fantasma de lo que llaman \u201cideolog\u00eda de g\u00e9nero\u201d.<\/p>\n<p>Queremos ser soberanas de nuestras vidas y\u00a0 tener autonom\u00eda sobre nuestros cuerpos y deseos. Para ello demandamos un Estado laico que deje de financiar y dar injerencia en pol\u00edticas p\u00fablicas a la iglesia cat\u00f3lica y todas las iglesias evang\u00e9licas.<\/p>\n<p>En el mismo sentido reivindicamos a las compa\u00f1eras que vienen dando batalla contra el saqueo, la extranjerizaci\u00f3n y la recolonizaci\u00f3n de sus comunidades. Vivimos en una provincia donde los territorios ancestrales est\u00e1n en manos y contin\u00faan siendo vendidos a terratenientes extranjeros como Benetton y Lewis entre otros. Estas son algunas de las razones por las cuales el debate de la plurinacionalidad debe darse al interior del movimiento.<\/p>\n<p>Durante estos dos d\u00edas en los talleres ser\u00e1n el espacio para que el debate sobre la Plurinacionalidad, que ya se viene dando, se traduzca\u00a0 en distintas voces, argumentos y razones.\u00a0 Si hoy cala en miles es porque expresa la necesidad de resistir el avance y recrudecimiento de las violencias sobre los territorios ancestrales y los cuerpos racializados.<\/p>\n<p>VII<\/p>\n<p>En el nombre de Patricia Parra, mujer de Fiske Menuco, asesinada por su pareja d\u00edas antes de viajar al Encuentro y en el de Liliana Chiernajowsky, hist\u00f3rica encuentrera de nuestra provincia y luchadora incansable por los derechos de las mujeres, homenajeamos a todas las mujeres presentes.<\/p>\n<p>Nos quieren empobrecidas, sometidas, esclavizadas, valladas, acalladas, mutiladas, censuradas, denunciadas, acosadas, asesinadas, quemadas. Pero ac\u00e1 estamos: reunidas, empoderadas, politizadas, autopercibidas, rebeladas, organizadas, apasionadas, liberadas, abrazadas, encendidas, entusiasmadas, emocionadas\u00b8 encontradas. \u00a1Por eso hoy podemos volver a gritar que todas hacemos el encuentro o que el ENCUENTRO SOMOS TODAS!<\/p>\n<p>Foto: Matanza Viva<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El predio del aut\u00f3dromo Mar y Valle vibr\u00f3 con la apertura del 33\u00b0 Encuentro Nacional de Mujeres. Miles de compa\u00f1eras llegaron a las afueras de la ciudad de\u00a0#Trelew\u00a0y celebraron esta oportunidad de que la Patagonia haya sido elegida como foco del debate. Las mujeres expusieron sus problem\u00e1ticas y reivindicaron ser la sede m\u00e1s austral. Las [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2007,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[453,25,454,6,398],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/44096835_1895826464057837_8129373794172141568_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2006"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2006"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2006\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2014,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2006\/revisions\/2014"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2007"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2006"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2006"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2006"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}