{"id":2020,"date":"2018-10-15T20:11:47","date_gmt":"2018-10-15T23:11:47","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2020"},"modified":"2018-10-15T20:13:07","modified_gmt":"2018-10-15T23:13:07","slug":"por-un-encuentro-feminista-y-plurinacional","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-un-encuentro-feminista-y-plurinacional\/","title":{"rendered":"Por un encuentro feminista y plurinacional"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">El cielo se hab\u00eda te\u00f1ido de violeta cuando el reloj marcaba las siete de la tarde. Una multitud de mujeres marchaba por la calle Pellegrini y pasaba por los barrios m\u00e1s necesitados de Trelew. El viento, que amenaz\u00f3 toda la tarde con romper en una lluvia, calm\u00f3 su tr\u00e1nsito al paso de las compa\u00f1eras. Al caer el atardecer el grito feminista irrumpi\u00f3 en todas las casas de los y las habitantes de esa ciudad del sur. El camino con sus colinas evidenci\u00f3 una asistencia poderosa: m\u00e1s de 60 mil participantes acudieron al territorio m\u00e1s austral de todos los Encuentros Nacionales. La arenga \u201cMujer escucha, \u00fanete a la lucha\u201d se plant\u00f3 ante cada trabajadora que asomaba desde alg\u00fan comercio, cada madre que miraba t\u00edmida junto su ni\u00f1x y las chubutenses que se asombraban ante el camino de las feministas. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los reclamos durante las tres jornadas se focalizaron en el rechazo ante la situaci\u00f3n econ\u00f3mica que vive el pa\u00eds, la necesidad de que el pr\u00f3ximo ENM sea plurinacional, la urgencia de que la ley de interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo sea aprobada, una instalaci\u00f3n definitiva en todo el territorio de la educaci\u00f3n sexual integral y el fin de la violencia de g\u00e9nero en todas sus expresiones.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2023\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9722-1024x684.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"684\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9722-1024x684.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9722-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9722-768x513.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9722-1170x781.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9722-740x494.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9722-600x401.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9722.jpg 1200w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p><strong>Una sede en el centro del pa\u00eds<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde que comenz\u00f3 el encuentro las miradas estuvieron puestas en Buenos Aires, la multitud lo pidi\u00f3 a gritos en la apertura y los rumores se esparcieron en los talleres. Quer\u00edan que sea la pr\u00f3xima sede. Las comisiones que se presentaron en el cierre, en el aut\u00f3dromo Mar y Valle de la ciudad de Trelew, fueron las dos de esa provincia. La Plata fue ovacionada por las cientos de encuentreras, dej\u00f3 afuera a las organizadoras de CABA. No es casual: en 2019, este evento multitudinario, se celebrar\u00e1 una semana antes de las elecciones presidenciales.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La provincia adem\u00e1s de ser decisiva por sus votos es la m\u00e1s golpeada por el ajuste, la represi\u00f3n y la violencia hacia las mujeres. Hace m\u00e1s de un a\u00f1o que Johana Ramallo no vuelve a su casa y su familia cree que fue captada por una red de trata. La joven de 23 a\u00f1os desapareci\u00f3 en la zona roja de La Plata en un estado de vulnerabilidad social y econ\u00f3mica. La violencia de g\u00e9nero tampoco cesa. A principios de este mes Ana Karina Sime\u00f3n y Agustina Orcelet fueron asesinadas, en las localidades de Jun\u00edn y Ca\u00f1uelas, por hombres que hab\u00edan sido sus parejas. Seg\u00fan una estad\u00edstica de la Procuraci\u00f3n General Bonaerense, hubo 98 v\u00edctimas de femicidios el a\u00f1o pasado. Y no hay acci\u00f3n del Estado para que las cifras dejen de crecer. \u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2024\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9822-684x1024.jpg\" alt=\"\" width=\"535\" height=\"801\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9822-684x1024.jpg 684w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9822-200x300.jpg 200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9822-768x1151.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9822-740x1109.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9822-600x899.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9822.jpg 801w\" sizes=\"(max-width: 535px) 100vw, 535px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El feminismo lleg\u00f3 para construir, para atravesar todos los espacios. Es por eso que el reclamo por el cierre de los hospitales y la lucha por la educaci\u00f3n ser\u00e1n claves el a\u00f1o que viene. En las conclusiones de algunos de los talleres de este 33\u00b0 Encuentro se record\u00f3 a Sandra y Rub\u00e9n, que murieron luego de una explosi\u00f3n en una escuela de Moreno, y a Corina de Bonis, la docente secuestrada y torturada por fomentar las ollas populares. Las trabajadoras platenses del Astillero R\u00edo Santiago hicieron eco del repudio a la represi\u00f3n y los despidos: viajaron a Chubut para acercarse al escenario de apertura y ser parte del documento. \u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Claudia Vazquez Haro, presidenta de la agrupaci\u00f3n OTRANS de La Plata, insiste a <\/span><b><i>Feminacida<\/i><\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> con que la elecci\u00f3n de la sede es significativa. \u201cPedimos varias reuniones con Mar\u00eda Eugenia Vidal y s\u00f3lo nos ningunearon\u201d, comenta. La gobernadora todav\u00eda les debe la reglamentaci\u00f3n de la Ley Diana Sacay\u00e1n a la poblaci\u00f3n travesti y trans: una legislaci\u00f3n que permitir\u00eda acceder a un 1 por ciento del cupo laboral dentro del sector p\u00fablico.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2025\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9672-1024x574.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"574\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9672-1024x574.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9672-300x168.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9672-768x431.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9672-1170x656.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9672-740x415.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9672-600x337.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9672.jpg 1200w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p><strong>Un cap\u00edtulo aparte y la misma historia de siempre<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La violencia institucional volvi\u00f3 a golpear como en los \u00faltimos encuentros. Hacia el final de la marcha un grupo de oficiales vestidos de civil golpe\u00f3, arrastr\u00f3 y reprimi\u00f3 a varias compa\u00f1eras con balas de goma. Once mujeres estuvieron detenidas en la Comisar\u00eda N\u00b01 de Trelew hasta las tres de la madrugada y dos, al cierre de esta nota, permanec\u00edan desaparecidas. La comisi\u00f3n organizadora suspendi\u00f3 las \u00faltimas actividades y fuera de la delegaci\u00f3n policial la multitud de mujeres acompa\u00f1\u00f3 y presion\u00f3 para que las liberaran. Otras encuentreras tuvieron que volverse antes a sus hogares porque la escuela en la que se alojaban &#8211; la N\u00b0174 &#8211; fue robada durante la noche.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El miedo en la poblaci\u00f3n se infundi\u00f3 algunos d\u00edas previos al comienzo del ENM. Varios vecinos y vecinas comentaron que, desde los medios de comunicaci\u00f3n, transmitieron mensajes con la idea de que las mujeres ven\u00edan a destruir la ciudad, matar los beb\u00e9s de la maternidad, romper negocios o hacer destrozos. \u201cTienen que abastecerse antes de que vengan porque van a saquear negocios\u201d, coment\u00f3 a <\/span><b><i>Feminacida <\/i><\/b><span style=\"font-weight: 400;\">Andrea, una taxista de la localidad. El mismo d\u00eda de la marcha principal Clar\u00edn titul\u00f3 junto a una foto de la referente travesti Alma Fern\u00e1ndez \u201cVenden nafta en botellas y sospechan que est\u00e1n armando bombas molotov\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El curso de los d\u00edas demostr\u00f3 que los rumores fueron instalados a prop\u00f3sito. Muchas vecinas participaron de alguno de los 73 talleres que se dictaron. La discusi\u00f3n sobre las problem\u00e1ticas de las mujeres fue el \u00fanico fin del encuentro y las bases que se sentaron en el territorio resultaron contundentes. Miles se unieron al movimiento. A pesar de que el a\u00f1o a a\u00f1o la violencia, en este tipo de acontecimientos, va cambiando de agresor y modifica sus estrategias la lucha se empodera con cada nueva adherente. El evento feminista y pol\u00edtico m\u00e1s importante de Latinoam\u00e9rica ya las espera en su pr\u00f3ximo destino y volver\u00e1 a hermanarlas contra el poder patriarcal y hegem\u00f3nico.<\/span><\/p>\n<p><strong>Texto:<\/strong> Agustina Lanza, Victoria Eger y Micaela Arbio Grattone.<\/p>\n<p><strong>Fotos:<\/strong> Micaela Arbio Grattone<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El cielo se hab\u00eda te\u00f1ido de violeta cuando el reloj marcaba las siete de la tarde. Una multitud de mujeres marchaba por la calle Pellegrini y pasaba por los barrios m\u00e1s necesitados de Trelew. El viento, que amenaz\u00f3 toda la tarde con romper en una lluvia, calm\u00f3 su tr\u00e1nsito al paso de las compa\u00f1eras. Al [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2022,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[453,454,463,461,462],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9867-e1559943719231.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2020"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2020"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2020\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2027,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2020\/revisions\/2027"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2022"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2020"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2020"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2020"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}