{"id":205,"date":"2018-03-01T11:57:14","date_gmt":"2018-03-01T14:57:14","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=205"},"modified":"2018-03-01T11:57:14","modified_gmt":"2018-03-01T14:57:14","slug":"voces-en-asamblea","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/voces-en-asamblea\/","title":{"rendered":"Voces en asamblea"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Se acerca el D\u00eda Internacional de la Mujer. Hace varias semanas, a lo largo y a lo ancho de la tierra, el <a href=\"http:\/\/parodemujeres.com\/about-us-acerca-de\/\">Paro Internacional de Mujeres<\/a> (PIM) organiza asambleas para debatir los reclamos a expresar en el documento final de la marcha. En m\u00e1s de 50 ciudades del mundo las feministas se organizan para frenar el curso de sistema y abolir el patriarcado.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En Capital Federal, durante todo el mes de febrero, el punto de encuentro para dialogar fue el Galp\u00f3n de la Mutual Sentimiento ubicado a pocos metros del cementerio de la Chacarita. Las asistentes cada viernes por la tarde desbordaron la capacidad del lugar con una energ\u00eda que no s\u00f3lo aprision\u00f3 cuerpos en el espacio sino los corazones de las dos mil presentes. La lista indicaba 98 oradoras para el primer encuentro m\u00e1s de la mitad tuvo que esperar al siguiente viernes. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong>Decir presente<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El tiempo l\u00edmite para hablar fue de tres minutos y todas las diversidades se hicieron escuchar. La responsable de iniciar fue Lara Bertolini, del Bachillerato Popular Tras Mocha Celis. La activista con voz firme record\u00f3 la necesidad de exigir justicia en el juicio por Diana Sacay\u00e1n y abrazar la lucha de las trans y travas. \u201cUn mont\u00f3n de activistas necesitamos que nos den la voz, sino vamos a morir con la boca tapada\u201d, agreg\u00f3. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La contin\u00fao Romina del Pla, del Partido Obrero, \u00a0que asumi\u00f3 la necesidad de rechazar las actitudes del gobierno ante las manifestaciones por la reforma jubilatoria en diciembre del a\u00f1o pasado, los despidos y el ajuste que vive el pa\u00eds. Si se segregan los datos por g\u00e9nero, el porcentaje de poblaci\u00f3n representado por las mujeres sufre altos niveles de violencia econ\u00f3mica. Esto se manifiesta en las tasas de desempleo y en los sueldos de las trabajadoras que reflejan un 27,6 por ciento menos que los hombres<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> De este reclamo tambi\u00e9n se hicieron eco distintas representantes de agrupaciones, partidos pol\u00edticos y sindicatos. Las mujeres afro descendientes de la Comisi\u00f3n Organizadora 8 de noviembre se proclamaron como las m\u00e1s atravesadas por el trabajo informal y precario. El apoyo a las compa\u00f1eras despedidas en el INTI y el Hospital Posadas fue rotundo. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/paro-internacional-mujeres-8m-nosparamos\/\">reclamos<\/a> a lo largo de las cuatro jornadas previas al 8M circularon en torno a las posturas que tomaron las primeras en oradoras. Tres ejes estuvieron bien marcados: la necesidad de paralizar el accionar de Mauricio Macri, reclamar por las necesidades de todas las diversidades y, por \u00faltimo, visibilizar el incumplimiento de varias leyes sancionadas. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La libertad de Milagro Sala y las presas pol\u00edticas fue uno de los reclamos necesarios en varias <span style=\"text-decoration: underline;\">oportunidades.<\/span>\u00a0El apoyo a Roc\u00edo, detenida por besarse con su esposa en Constituci\u00f3n, y la exigencia de justicia por el femicidio de Anah\u00ed Benitez tambi\u00e9n acompa\u00f1aron los d\u00edas de asamblea. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><b><\/b><\/p>\n<p><b>Diversidades <\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los distintos colectivos alzaron la voz. Lesbianas, tras y travestis protagonizaron varios momentos. \u201cLa justicia patriarcal disciplina a las mujeres encarcel\u00e1ndolas, proces\u00e1ndolas y reprimi\u00e9ndolas por el s\u00f3lo hecho de ser mujeres, lesbianas, trans y travestis\u201d, remarc\u00f3<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">Graciela \u00c1lvarez Agudo, abogada y parte del PIM.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La agrupaci\u00f3n Furia Travesti reclam\u00f3 que se agregue al documento la consigna &#8220;Basta de travesticidios&#8221;. Melina, militante por la libertad de los Wichis, pidi\u00f3 por la necesidad de visibilizar su lucha y aclar\u00f3: &#8220;la agenda no est\u00e1 completa si las mujeres ind\u00edgenas no pueden hablar. Estamos viviendo un genocidio&#8221;.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Lohana Berkins fue otro de los nombres que reson\u00f3 fuerte a lo largo de las cuatro asambleas. Una de las encargadas de remarcarlo fue <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Florencia Guimaraes de Furia Trava que rechaz\u00f3 las posturas biologicistas ante las distintas identidades. \u201cQueremos un documento \u00fanico porque muchas somos parte del feminismo. Lohana y Diana as\u00ed lo hubiesen querido\u201d, reclam\u00f3. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Sabrina Montenegro, de la Asamblea L\u00e9sbica Permanente, acompa\u00f1\u00f3 el reclamo al resaltar la necesidad de que en el documento final la asamblea se pronuncie en contra de esta postura. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luego del viernes 15 de febrero las organizadoras e integrantes del PIM advirtieron que los encuentros se iban a separar en cuatro comisiones distintas para terminar de definir los \u00faltimos puntos del desarrollo del paro. Seguridad, Confecci\u00f3n del documento, Log\u00edstica y Comunicaci\u00f3n fueron los ejes elegidos para agrupar a las mujeres.<\/span><\/p>\n<p><b>Deudas de la democracia<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En cada una de las tardes, el pronunciamiento por el derecho al aborto seguro, legal y gratuito estuvo presente en el discurso de la mayor\u00eda de las oradoras. Los pa\u00f1uelos verdes invadieron las mu\u00f1ecas, cuellos y pelos de muchos de los cuerpos de las que asistieron. Integrantes de la Campa\u00f1a dejaron en claro la necesidad de que el proyecto de ley, debido a la coyuntura, fuera el eje central del pedido en el 8M sin dejar de lado la consigna completa: \u201ceducaci\u00f3n sexual para decidir, anticonceptivos para no abortar y aborto legal para no morir\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La misma l\u00ednea tuvo el reclamo por el cumplimiento de la Ley de Identidad de G\u00e9nero y la Ley contra la Trata y de asistencia a las v\u00edctimas. \u201cEs la \u00fanica herramienta legal con la que se cuenta en Argentina para luchar contra las redes que se llevan a las pibas todos los d\u00edas para alimentar el sistema prostituyente\u201d aclar\u00f3 Tamara, de Madres V\u00edctimas de Trata entre otros reclamos dentro de esta problem\u00e1tica. . <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLas reformas en salud ir\u00e1n en detrimento de los derechos de la poblaci\u00f3n y, especialmente, de las mujeres\u201d advirti\u00f3 Mariana, de la junta interna del Hospital Garrahan. Al igual que lo hizo Claudia Acu\u00f1a, del Frente Nacional por la salud de las personas con VIH, con la falta de medicamentos para prevenir esta enfermedad. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Voces encontradas y en desencuentro. Cada colectivo presente en la lucha por sus derechos. El fulgor de un movimiento que pide a gritos salir a la calle, unir a los sindicatos y que el paro retumbe en las entra\u00f1as del capitalista y el patriarca. Una uni\u00f3n mundial por una derrota. \u00a0Todav\u00eda una asamblea aguarda su llegada. El viernes 2 de marzo ser\u00e1 el \u00faltimo encuentro para definir en los n\u00facleos el accionar. Las feministas har\u00e1n temblar la tierra.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Se acerca el D\u00eda Internacional de la Mujer. Hace varias semanas, a lo largo y a lo ancho de la tierra, el Paro Internacional de Mujeres (PIM) organiza asambleas para debatir los reclamos a expresar en el documento final de la marcha. En m\u00e1s de 50 ciudades del mundo las feministas se organizan para frenar [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":207,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[8,30,24],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/DSC0307.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/205"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=205"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/205\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":233,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/205\/revisions\/233"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/207"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=205"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=205"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=205"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}