{"id":2079,"date":"2018-10-20T18:09:08","date_gmt":"2018-10-20T21:09:08","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2079"},"modified":"2018-10-21T10:47:32","modified_gmt":"2018-10-21T13:47:32","slug":"otra-mujer-mas-mientras-pedimos-ni-una-menos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/otra-mujer-mas-mientras-pedimos-ni-una-menos\/","title":{"rendered":"R\u00edo Negro grita &#8220;Ni una menos&#8221;"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Daiana Ginaro ten\u00eda 15 a\u00f1os. Estuvo desaparecida por dos meses y dos d\u00edas. El 16 de octubre unos pescadores la encontraron sin vida en un r\u00edo, en la ciudad de Viedma, en R\u00edo Negro. A la noche s<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">e conoci\u00f3 la noticia de la aparici\u00f3n y el mi\u00e9rcoles los movimientos de mujeres se congregaron a las puertas de la fiscal\u00eda para reclamar por la identificaci\u00f3n del cuerpo y por justicia. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En el transcurso de la ma\u00f1ana los padres reconocieron a su hija: fueron claves la ropa y los accesorios que llevaba puestos el d\u00eda de su desaparici\u00f3n. Al mediod\u00eda llegaron al lugar sus compa\u00f1eros de escuela, que salieron del industrial y fueron directo al encuentro con las mujeres que se manifestaban. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa manifestaci\u00f3n tuvo de particular la sensaci\u00f3n de una tristeza infinita, de que lo que hacemos no alcanza, de que llegamos tarde. Una sensaci\u00f3n de derrota que por suerte dura poco pero, lamentablemente, es un lujo de las que quedamos vivas\u201d, dijo a\u00a0<strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>\u00a0Julia del Carmen, militante de Mala junta y miembro del Consejo de la Mujer de Viedma. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hubo abrazos, dolor y furia. Empapelaron la fachada del ministerio de Derechos Humanos con fotos de Daiana. Y s<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">e organiz\u00f3 para esa misma tarde otra marcha desde el colegio industrial al que asist\u00eda la joven.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong>Lo que sucedi\u00f3<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El 15 de agosto, Daiana Ginaro, se pele\u00f3 con su pap\u00e1 y su mam\u00e1. &#8220;Se escap\u00f3 del auto en el que \u00edbamos, desde el Boulevard Ayacucho hacia la calle Pueyrred\u00f3n. No se llev\u00f3 nada, fue un arrebato de bronca y se fue&#8221;, inform\u00f3 su mam\u00e1 Daniela a Radio Nacional Viedma. A partir de all\u00ed el vac\u00edo. Algunos testimonios y c\u00e1maras la ubicaron en Carmen de Patagones durante la primer semana de desaparici\u00f3n. Ella no se comunic\u00f3 m\u00e1s.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Mujeres Organizadas de la Comarca acompa\u00f1aron especialmente a la familia. Las agrupaciones pusieron pegatinas, hicieron marchas y reclamaron desde sus lugares al Estado para que la busquen.<\/span><\/p>\n<p><strong>La justicia<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde agosto de 2017 est\u00e1 en vigencia el \u201cProtocolo de actuaci\u00f3n ante la desaparici\u00f3n de personas y b\u00fasqueda de ni\u00f1as y ni\u00f1os desaparecidos\u201d de gesti\u00f3n en el Ministerio P\u00fablico de R\u00edo Negro. Especifica de manera detallada los pasos que deben seguir los agentes p\u00fablicos frente a un caso de dichas caracter\u00edsticas. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde la fiscal\u00eda informaron a la comunidad que lo siguieron al pie de la letra. Sin embargo, la fiscal Paula Rodr\u00edguez Frandsen fue cuestionada por sus afirmaciones y su accionar tanto en este caso como en el de Silvia V\u00e1zquez Colque, una mujer que est\u00e1 desaparecida desde el a\u00f1o pasado. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Nelly Costa de Mujeres Organizadas de la Comarca afirm\u00f3 sobre la fiscal, en di\u00e1logo con<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0Nada Personal en Radio Uno: \u201cCon Daiana lo mismo. Despu\u00e9s sali\u00f3 a decir que todos los ni\u00f1os que se escapan pueden vivir en la calle\u201d. Es por esto que se presume que los colectivos de mujeres pedir\u00e1n el juicio pol\u00edtico a la fiscal.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Julia del Carmen, adem\u00e1s de activista y miembro del Consejo Municipal de la Mujer es becaria del CONICET especializada en pol\u00edticas de mujeres Dice que el consejo no tiene presupuesto propio sino que funciona como \u00f3rgano consultivo.\u00a0 El Consejo Provincial de la Mujer tiene un presupuesto subejecutado y el Obsrvatorio de G\u00e9nero que deber\u00eda existir por ley no funcion\u00f3 nunca.\u00a0 <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Tampoco existen datos sobre femicidios en otros registros provinciales, por esto no existen estad\u00edsticas de los femicidios a nivel regional.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">En Viedma hasta hace 2 d\u00edas hab\u00eda 3 mujeres desaparecidas, hoy hay 2 \u00bfY ma\u00f1ana?<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Daiana Ginaro ten\u00eda 15 a\u00f1os. Estuvo desaparecida por dos meses y dos d\u00edas. El 16 de octubre unos pescadores la encontraron sin vida en un r\u00edo, en la ciudad de Viedma, en R\u00edo Negro. A la noche se conoci\u00f3 la noticia de la aparici\u00f3n y el mi\u00e9rcoles los movimientos de mujeres se congregaron a las [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2081,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[84,466,465,464],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/15-2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2079"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2079"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2079\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2086,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2079\/revisions\/2086"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2081"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2079"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2079"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2079"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}