{"id":2089,"date":"2018-10-21T22:16:56","date_gmt":"2018-10-22T01:16:56","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2089"},"modified":"2018-10-22T10:30:32","modified_gmt":"2018-10-22T13:30:32","slug":"relato-de-mi-primer-encuentro","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/relato-de-mi-primer-encuentro\/","title":{"rendered":"Relato de mi primer encuentro"},"content":{"rendered":"<p>Las adolescentes que nos reun\u00edamos para ir al Encuentro \u00e9ramos muchas de diversos colegios secundarios de la Capital Federal: Escuela Superior de Comercio Carlos Pellegrini, Nacional Buenos Aires, Cort\u00e1zar, Esnaola, Mariano Acosta, Paula Albarrac\u00edn, Falcone, Leng\u00fcitas, Lenguas Vivas, Rodolfo Walsh y Roca. Emprend\u00edamos juntas una traves\u00eda. Antes de salir, el viernes 12 de octubre a las 7 de la ma\u00f1ana, all\u00e1 por Plaza de los Periodistas, una tenue pero molesta llovizna nos se\u00f1alaba la partida. No todas nos conoc\u00edamos, pero ya empezaba a sentirse un calorcito especial, una suave melod\u00eda. Ten\u00edamos la certeza de que a cada instante esa m\u00fasica sonar\u00eda m\u00e1s fuerte y que las armon\u00edas compuestas por diferentes sonidos, ruidos, susurros, gritos, risas y llantos dar\u00edan origen a un fen\u00f3meno capaz de hacer vibrar la tierra.<\/p>\n<p>Las charlas se profundizaron en el micro y me prohibieron quedarme sin voz. Mientras una habla, las dem\u00e1s la escuchan, no existe el ser ignorada o que no te presten atenci\u00f3n. No hab\u00eda miedo al prejuicio. Un aporte, una palabra, vale, y nadie \u00a0la desacredita. Es por eso que las conversaciones fluyeron, con una participaci\u00f3n espont\u00e1nea, no filtrada por las barreras sociales que muchas veces nos hacen a reprimir lo que pensamos. Comunicarse, expresarse, intercambiar y escuchar. \u00bfQu\u00e9 mejor forma de aprender?<\/p>\n<p>Despu\u00e9s de 20 horas de viaje, que te templan y te ponen en sinton\u00eda con tus compa\u00f1eras viajeras, empez\u00f3 a conformarse la organizaci\u00f3n que hizo posible la convivencia y la movilizaci\u00f3n.\u00a0 Llegamos a Trelew. Est\u00e1bamos con el gran grupo de compa\u00f1eras de la Coordinadora de Estudiantes de Base con la que vinimos. No \u00e9ramos las \u00fanicas. Nos encontramos con distintos grupos de todas partes del pa\u00eds, de diversos or\u00edgenes y culturas que reclamaban que el ENM sea plurinacional y que contemple a los pueblos originarios. Se acercaban tambi\u00e9n mujeres y disidencias latinoamericanas para hacer ruido, mover el piso, ejercer su libertad de debatir, cuestionar y sacar la voz.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2044\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9534.jpg\" alt=\"\" width=\"711\" height=\"475\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9534.jpg 1200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9534-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9534-768x513.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9534-1024x684.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9534-1170x781.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9534-740x494.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9534-600x401.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 711px) 100vw, 711px\" \/><\/p>\n<p><strong>Los talleres<\/strong><\/p>\n<p>El acto de apertura me ayud\u00f3 a dimensionar la enorme masa de mujeres que estaba reunida por una misma causa. Al d\u00eda siguiente comenzaron los talleres: diversos espacios que cuentan con una tem\u00e1tica espec\u00edfica cada uno. Siempre trat\u00e1ndose perspectivas de g\u00e9nero abordadas desde la pol\u00edtica, la historia, la sexualidad, el trabajo, la econom\u00eda, el capitalismo, la cultura, la educaci\u00f3n, las etapas y relaciones de la vida, la maternidad y todos los factores que se ponen en juego a la hora de hablar de roles y derechos de las mujeres. El espacio para llevarlos a cabo son las aulas de las escuelas del territorio. Cada una puede elegir a cu\u00e1l ir sin previo aviso. El rejunte de mujeres tan heterog\u00e9neo enriquece la modalidad de charla. Muchas experiencias personales se exponen y se vuelven colectivas. Las conversaciones funcionan como una terapia grupal y los temas que se tratan nos tocan a todas, no siempre de la misma manera.<\/p>\n<p>Juntas se construye una realidad diversa, carente de verdades absolutas, en donde los mandatos y roles definidos dejan de funcionar. Algo que se naturaliza, de tanto inspeccionarlo en todos sus \u00e1ngulos, de pensar en su origen, sus causas, su desenlace y consecuencias da la iniciativa para cambiar las cosas y salir a denunciar las estructuras patriarcales. No importa que no conozcas a las mujeres que concurren a tu taller, hablar y expresar una postura no implica ninguna presi\u00f3n, temor o verg\u00fcenza, sino que produce un desahogo liberador. La modalidad de di\u00e1logo es mutuamente respetuosa y contin\u00faa cada vez a mayor escala. Nos inflamos de confianza.<\/p>\n<p>Unidas desentra\u00f1amos los asuntos tab\u00fa ligados al sexo, al derecho al goce, al orgasmo femenino. El estigma social lo caracteriza como una &#8220;cosa&#8221; inalcanzable, menospreciada y secundaria, entonces las mujeres revelamos que el placer no es s\u00f3lo sexual y que conlleva una condena social con la que hay que terminar. \u00bfAcaso nunca miraron raro a alguien por estar cantando y bailando en la calle? \u00bfPor qu\u00e9 naturalizamos que en la vida cotidiana, en el d\u00eda a d\u00eda, nos movemos con cara de p\u00f3ker?, nos preguntamos. El placer es un concepto integral y hay que ejercerlo en todos los aspectos de nuestras vidas.<\/p>\n<p>En el taller de sexualidades, una chica coment\u00f3 que mediante una t\u00e9cnica de expresi\u00f3n corporal, la bioenerg\u00e9tica, que se basa en mover y destrabar ciertos m\u00fasculos que usualmente no usamos;\u00a0 puede provocar orgasmos. Una amiga lo comprob\u00f3. Bailar, relajarse, liberarse y auto conocerse es algo esencial para sentir nuestra sexualidad en cada \u00e1mbito en que nos desarrollamos.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2058\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/IMG_6547-1.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"762\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/IMG_6547-1.jpg 2815w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/IMG_6547-1-197x300.jpg 197w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/IMG_6547-1-768x1170.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/IMG_6547-1-672x1024.jpg 672w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/IMG_6547-1-1170x1782.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/IMG_6547-1-740x1127.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/IMG_6547-1-600x914.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 500px) 100vw, 500px\" \/><\/p>\n<p><strong>Juntas caminamos<\/strong><\/p>\n<p>En la marcha del \u00faltimo d\u00eda se respir\u00f3 una coordinada calidez y complicidad, que me hizo entender que nadie es mejor o peor. La caminata te invita a desembarazarte de las inseguridades, a enraizarte y nutrirte de todo lo que puedas. Se conform\u00f3 un microclima lleno de energ\u00edas distintas que confluyeron y se canalizaron en una sola. Y avanc\u00e9 por las calles de Trelew, atravesando los distintos barrios y mirando a la gente que se asomaba a presenciar la ola de mujeres llenas de brillos, colores, tetas, pa\u00f1uelos, carteles y banderas. \u00a0Juntas caminamos cantando, riendo e incluso llorando de emoci\u00f3n, porque se volvi\u00f3 inevitable que esta experiencia me genere escalofr\u00edos eriz\u00e1ndome la piel y revolucionando mis emociones. Vi ni\u00f1as, adultas, viejas, familias que sal\u00edan por las ventanas y por los techos a agitar los pa\u00f1uelos verdes. Y orgullosas enton\u00e1bamos nuestras voces al grito de &#8220;mujer, escucha, \u00fanete a la lucha\u201d; \u201cmujer que se organiza, no plancha m\u00e1s camisas&#8221;.<\/p>\n<p>Haber visto gente que no participaba activamente de la marcha estimulaba la adrenalina. Segu\u00eda sonando: &#8220;se\u00f1or, se\u00f1ora, no sea indiferente, nos matan a las pibas en la cara de la gente&#8221;. Pensaba en lo shockeante que debe ser para les habitantes de la zona ser testigos de este acontecimiento.<\/p>\n<p><strong>Nos mueve el deseo de luchar<\/strong><\/p>\n<p>El deseo de expandir la lucha es cada vez m\u00e1s grande, queremos que el eco de nuestros gritos retumbe en toda Am\u00e9rica Latina y m\u00e1s all\u00e1. Todav\u00eda queda mucho por hacer, y lo comprob\u00e9 cuando estaba volviendo, con las revoluciones por el cielo. Los comentarios de unas se\u00f1oras en la cola del ba\u00f1o de una estaci\u00f3n de servicio multiplicaron el efecto de la gravedad y me succionaron a la tierra. Escuch\u00e9: &#8220;Vienen de una convenci\u00f3n de mujeres que odian a los hombres, dicen que no sirven para nada&#8221;. Por suerte, o quiz\u00e1s gracias a la valent\u00eda que fui cocinando durante esos tres d\u00edas, me atrev\u00ed a contestarles que me apenaba que no entendieran la verdadera causa de la lucha, a la cual se estaban privando la oportunidad de pertenecer por guiarse por lo que muestran los medios hegem\u00f3nicos de comunicaci\u00f3n. Nos quieren calladitas, educadas y con las piernas bien cerradas.<\/p>\n<p>Volv\u00e9s distinta, sabiendo que no est\u00e1s sola, con los ojos bien abiertos, con ganas de emprender, con m\u00e1s confianza en una misma, empoderada y revolucionada. Con muchas compa\u00f1eras que sab\u00e9s que est\u00e1n ah\u00ed, como vos, dispuestas a seguir dando batalla y aspirando a una sociedad emancipada de estructuras, prejuicios y jerarqu\u00edas. Cuando cre\u00edas que te hab\u00edas cuestionado todo, al final resulta que no.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2065\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/44247829_10217771464942677_6508970070335553536_n.jpg\" alt=\"\" width=\"740\" height=\"493\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/44247829_10217771464942677_6508970070335553536_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/44247829_10217771464942677_6508970070335553536_n-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/44247829_10217771464942677_6508970070335553536_n-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/44247829_10217771464942677_6508970070335553536_n-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/44247829_10217771464942677_6508970070335553536_n-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 740px) 100vw, 740px\" \/><\/p>\n<p><strong>El feminismo como aprendizaje<\/strong><\/p>\n<p>Una escuela que te ense\u00f1e a vivir no existe, pero est\u00e1 el Encuentro Nacional de mujeres. Aprend\u00e9s a encontrarte en el mundo, a poner los pies firmes y sentir ese cosquilleo que arranca desde el suelo, atravesando tus piernas y tu cuerpo. Que es tuyo y s\u00f3lo tuyo.<\/p>\n<p>El impacto llega a tu cabeza, que percibe toda esa movilizaci\u00f3n, y te impulsa a cambiar tu forma de ver las cosas. Todo se alborota, se choca entre s\u00ed, se invierte, se reconstruye, cambia de color, tama\u00f1o, forma y textura. La chance de reflexionar se hace material, porque resulta que todo es m\u00e1s maleable de lo que pensabas.<\/p>\n<p>Y es ah\u00ed donde encontr\u00e9 mi lugar de militancia, que no es necesariamente partidaria, se trata de un movimiento heterog\u00e9neo y unificado, que puede presentar diferencias internas que son aceptadas, y es por eso que alzamos distintas voces en un s\u00f3lo grito.<\/p>\n<p>El viaje de regreso tuvo vibras parecidas al de ida, pero volv\u00ed florecida. La diferencia reside en que ya comprob\u00e9 que el cambio colectivo se da desde lo individual. Y, a su vez, vivenciar la revoluci\u00f3n masiva te da el pie para seguir construyendo desde lo personal.<\/p>\n<p>Baj\u00e9 del micro ya en Buenos Aires, estaba m\u00e1s alta, m\u00e1s fuerte, m\u00e1s bella.<\/p>\n<p><strong>Texto: Valentina Saievich, estudiante de 5\u00b0 a\u00f1o de la Escuela Superior de Comercio Carlos Pellegrini<\/strong><\/p>\n<p><strong>Fotos: Feminacida<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las adolescentes que nos reun\u00edamos para ir al Encuentro \u00e9ramos muchas de diversos colegios secundarios de la Capital Federal: Escuela Superior de Comercio Carlos Pellegrini, Nacional Buenos Aires, Cort\u00e1zar, Esnaola, Mariano Acosta, Paula Albarrac\u00edn, Falcone, Leng\u00fcitas, Lenguas Vivas, Rodolfo Walsh y Roca. Emprend\u00edamos juntas una traves\u00eda. Antes de salir, el viernes 12 de octubre a [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2091,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[453,467,454,468,398],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC1088-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2089"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2089"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2089\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2098,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2089\/revisions\/2098"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2091"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2089"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2089"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2089"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}