{"id":2100,"date":"2018-10-23T11:52:51","date_gmt":"2018-10-23T14:52:51","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2100"},"modified":"2018-10-24T10:34:48","modified_gmt":"2018-10-24T13:34:48","slug":"caso-sheila-la-utilizacion-politica-del-horror","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/caso-sheila-la-utilizacion-politica-del-horror\/","title":{"rendered":"Caso Sheila: la utilizaci\u00f3n pol\u00edtica del horror"},"content":{"rendered":"<p><em>Cinco d\u00edas pasaron de la aparici\u00f3n del cuerpo de Sheila Ayala, la ni\u00f1a de 10 a\u00f1os que viv\u00eda en la localidad bonaerense de San Miguel. Es por eso que nos dimos la tarea de hacer algunas reflexiones sobre el tratamiento exhaustivo que se le dio al caso en los medios. \u00bfQu\u00e9 metadiscursos se ponen en juego con un caso como este? \u00bfD\u00f3nde se pone el acento en una historia que, plagada de interrogantes, acapar\u00f3 el inter\u00e9s de todxs? \u00bfCu\u00e1ntas mujeres, ni\u00f1as y adolescentes m\u00e1s se va a llevar puestas el patriarcado?<\/em><\/p>\n<p><em><strong>Por Sof\u00eda Mazzarella<\/strong><\/em><\/p>\n<p>Otra b\u00fasqueda result\u00f3 con un final tr\u00e1gico. Otra ni\u00f1a no festejar\u00e1 su cumplea\u00f1os n\u00famero once. No va terminar la primaria, no va a enamorarse, no va a planificar un futuro, ni va a salir a bailar. Su nombre se sum\u00f3 al eco de las miles de mujeres que ya no tienen voz. El jueves 18 la polic\u00eda hall\u00f3 el cuerpo sin vida de Sheila Ayala en un hueco que forman dos paredes linderas entre la vivienda de su familia y una f\u00e1brica de recolecci\u00f3n de residuos. Sus t\u00edos Leonela Ayala y Fabi\u00e1n Gonz\u00e1lez Rojas se encuentran detenidos luego de que ella confesara a la polic\u00eda la autor\u00eda del crimen.<\/p>\n<p>La confesi\u00f3n de la mujer no fue atestiguada por un fiscal, por lo que no tiene validez formal. A esto se le suma que finalmente sostuvo &#8220;no haber presenciado el hecho&#8221; aludiendo que no se encontraba en su domicilio. Por su parte, Gonz\u00e1lez Rojas, aconsejado por su abogado, se neg\u00f3 a declarar. Sin embargo, los peritos aseguraron, en las \u00faltimas horas, que Sheila intent\u00f3 defenderse del ataque y se analizar\u00e1n las lesiones o rasgu\u00f1os encontrados en el cuerpo de Ayala y su pareja.<\/p>\n<p>Pero si hablamos del tratamiento del caso Sheila en los medios hay que decir que es, como m\u00ednimo, pol\u00e9mico. \u00bfCu\u00e1ntas veces se hizo \u00e9nfasis en la edad y cantidad de hijos de su t\u00eda? \u00bfCu\u00e1ntas veces mencionaron que la madre consume y vende drogas? El nombre del principal acusado, Gonz\u00e1lez Rojas, apareci\u00f3 m\u00e1s veces acompa\u00f1ado por la aclaraci\u00f3n de su nacionalidad paraguaya que de sus antecedentes de violencia e intentos de abuso.<\/p>\n<p>El contexto podr\u00eda haber ayudado a comprender la complejidad del caso y esos factores podr\u00edan haber aportado informaci\u00f3n para el hallazgo de Sheila los d\u00edas que estuvo desaparecida. Sin embargo, al analizar el cauce de estos discursos en los medios y las respuestas de sus lectores, se ve de manera solapada un meta-mensaje que da de qu\u00e9 hablar.<\/p>\n<p>En los portales de noticias de l\u00ednea editorial m\u00e1s conservadora y con mayores niveles de audiencia, r\u00e1pidamente aparecieron comentarios de lectores exigiendo la pena de muerte, la deportaci\u00f3n de inmigrantes, la ligadura forzada de trompas a mujeres de barrios humildes y la anulaci\u00f3n de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH). \u00bfEs casual que surjan este tipo de respuestas? La indignaci\u00f3n es una respuesta inmediata frente a un hecho de injusticia, por supuesto. No obstante, cuando nos indignamos, \u00bfqu\u00e9 reivindicaciones ponemos en juego?<\/p>\n<p>Lo que est\u00e1 mal en la muerte de Sheila no es que los padres cobren la AUH, o que el padrastro fuera paraguayo. \u00bfQu\u00e9 importan esas aclaraciones cuando los femicidios son una constante en nuestra sociedad con todo tipo de contextos y estratos sociales? Agudizando la mirada nos encontramos con una cobertura medi\u00e1tica que, lejos de cuestionar la cultura de la violaci\u00f3n, transforma el caso en un bus tur\u00edstico que muestra con fascinaci\u00f3n como viven los pobres o cu\u00e1ntos hijos tienen, entre otros comentarios fuera de lugar. Es necesario hacer una diferenciaci\u00f3n al respecto: lo nefasto es que exista la posibilidad de que una ni\u00f1a muera intentando salvarse de un abuso sexual.<\/p>\n<p>A Sheila la mataron el patriarcado y la ausencia estatal. Que una ni\u00f1a est\u00e9 expuesta al deseo sexual de un adulto es imperdonable, y lo peor, es real. Que se utilice la muerte de una ni\u00f1a para lubricar discursos aporof\u00f3bicos y xen\u00f3fobos es imperdonable. Que el Estado llegue siempre tarde, es imperdonable.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Cinco d\u00edas pasaron de la aparici\u00f3n del cuerpo de Sheila Ayala, la ni\u00f1a de 10 a\u00f1os que viv\u00eda en la localidad bonaerense de San Miguel. Es por eso que nos dimos la tarea de hacer algunas reflexiones sobre el tratamiento exhaustivo que se le dio al caso en los medios. \u00bfQu\u00e9 metadiscursos se ponen en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2101,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[472,84,473,471,469,470],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/sheila-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2100"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2100"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2100\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2120,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2100\/revisions\/2120"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2101"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2100"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2100"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2100"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}