{"id":2107,"date":"2018-10-23T13:38:52","date_gmt":"2018-10-23T16:38:52","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2107"},"modified":"2018-10-23T13:42:32","modified_gmt":"2018-10-23T16:42:32","slug":"por-mas-mujeres-al-volante","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-mas-mujeres-al-volante\/","title":{"rendered":"Por m\u00e1s mujeres al volante"},"content":{"rendered":"<p><em><span style=\"font-weight: 400;\">Una mujer perdi\u00f3 su trabajo como colectivera y desde entonces no pudo volver a trabajar en un puesto similar. Las empresas de transporte rechazaron su postulaci\u00f3n sin motivos claros, por lo que tuvo que recurrir a la justicia para que comenzaran a contratar mujeres. Este <a href=\"https:\/\/www.mpd.gov.ar\/index.php\/noticias-feed\/4128-la-justicia-hizo-lugar-a-un-amparo-por-discriminacion-contra-colectiveras-por-el-hecho-de-ser-mujeres\">caso<\/a> expone a un gremio que no cede lugares a conductoras porque cree que no pueden hacer el mismo trabajo que los hombres. Ahora tres empresas de colectivos del \u00e1rea metropolitana de Buenos Aires\u00a0deber\u00e1n contar con un 30 por ciento de personal femenino\u00a0en su planta.<\/span><\/em><\/p>\n<p><em><strong>Por Daniela Deicas<\/strong><\/em><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En 2010, Erica Borda tuvo que dejar su puesto como conductora en una empresa de transporte de corta distancia del \u00e1rea metropolitana de Buenos Aires. Despu\u00e9s de sufrir un accidente, la empresa la presion\u00f3 para que se incorporara cuando antes. Pero como no lo hizo, la echaron; a pesar de que hab\u00eda cumplido 12 a\u00f1os en la empresa y que era madre soltera de cuatro ni\u00f1xs. Busc\u00f3 un trabajo similar y no tuvo \u00e9xito. Por eso, en 2014, recurri\u00f3 a la justicia: present\u00f3 un amparo, asesorada por la Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Este a\u00f1o, la C\u00e1mara Nacional de apelaciones del Trabajo fall\u00f3 a favor de Erica. De esta manera, se les solicit\u00f3 a tres compa\u00f1\u00edas de transporte que adopten &#8220;una pol\u00edtica de selecci\u00f3n y contrataci\u00f3n del personal no discriminatoria y que se fije un cupo que permita equiparar la situaci\u00f3n de las mujeres&#8221;: el 30 por ciento del personal deber\u00e1 ser femenino. Tambi\u00e9n se puso la mira en el Estado para que se termine con estas pr\u00e1cticas sexistas y, adem\u00e1s, se revise el <a href=\"http:\/\/www.utaargentina.com\/colectivos\/\">Convenio Colectivo de Trabajo<\/a>\u00a0de la Uni\u00f3n Tranviarios Automotor (UTA). La justicia reconoci\u00f3 el caso como &#8220;discriminaci\u00f3n contra las mujeres&#8221; y asegur\u00f3 que, a pesar de que existen conductoras capacitadas, las empresas no las contratan.<\/span><\/p>\n<p><strong>Para la UTA s\u00f3lo hay esposas y madres<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El gremio nacional de los transportistas, UTA, en su Convenio N\u00b0460\/73, no contempla a las mujeres trabajadoras. Lo hace s\u00f3lo cuando se refiere a las esposas de sus empleados o a quienes &#8220;alumbren&#8221; a los hijos o hijas de estos. Dicho convenio data de 1973 y, 45 a\u00f1os m\u00e1s tarde, para los dirigentes de la UTA no fue necesario revisarlo. Tampoco considera la posibilidad de que una mujer colectivera tenga licencia para amamantar a su hijo o hija, ni que descanse por &#8220;d\u00edas femeninos&#8221;. A simple vista, el gremio no las reconoce.<\/span><\/p>\n<p><strong>Antecedentes <\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En 2014, la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n fall\u00f3 a favor de un amparo presentado por la salte\u00f1a <a href=\"https:\/\/www.cij.gov.ar\/nota-13425-La-Corte-hizo-lugar-a-un-amparo-en-una-causa-por-discriminaci-n-laboral-.html\">Mirta Sisnero<\/a>. A pesar de que la mujer contaba con la idoneidad profesional para trabajar como chofer, hasta hoy las empresas no la contrataron. El fallo fue tomado como discriminaci\u00f3n laboral por cuestiones de g\u00e9nero y a partir de entonces, las empresas de transporte de Salta se encuentran obligadas a contratar mujeres.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En 2017, en los Concejos Deliberantes de las ciudades de Ushuaia y R\u00edo Grande, de la provincia de <a href=\"https:\/\/lacontratapatdf.com\/aprueban-el-cupo-de-mujeres-choferes-en-transporte-publico-de-colectivo\/\">Tierra del Fuego<\/a>, se aprobaron proyectos que van en esta l\u00ednea. Estos obligan a las empresas concesionarias del servicio p\u00fablico de colectivos a garantizar un porcentaje no inferior al 30 por ciento de mujeres en el plantel de choferes, mec\u00e1nicos, administrativos y\/o cualquier otra actividad. En el 2006, en la ciudad de <a href=\"http:\/\/notife.com\/574320-rosario-mujeres-exigen-ser-incluidas-como-colectiveras\/\">Rosario<\/a> se aprob\u00f3 una ordenanza similar, la N\u00b07981 y, el a\u00f1o pasado, un grupo de colectiveras rosarinas reclam\u00f3 su efectivo cumplimiento. A\u00fan esperan ser llamadas por las compa\u00f1\u00edas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Gracias al amparo presentado por Erica, otras tendr\u00e1n la oportunidad. Pero ac\u00e1 no termina todo, porque este es el resultado de la lucha de las mujeres por ocupar lugares en los que hist\u00f3ricamente se las excluy\u00f3 a raz\u00f3n de su g\u00e9nero. Las empresas tienen que ceder lugares a las conductoras y el Estado debe aportar para que se repare la tensa relaci\u00f3n entre mujeres y colectivos.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Una mujer perdi\u00f3 su trabajo como colectivera y desde entonces no pudo volver a trabajar en un puesto similar. Las empresas de transporte rechazaron su postulaci\u00f3n sin motivos claros, por lo que tuvo que recurrir a la justicia para que comenzaran a contratar mujeres. Este caso expone a un gremio que no cede lugares a [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2108,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[35],"tags":[478,475,476,474,479,477,480],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/pyto-mujeres-conductoras-08.08-3.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2107"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2107"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2107\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2113,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2107\/revisions\/2113"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2108"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2107"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2107"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2107"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}