{"id":2116,"date":"2018-10-25T14:07:57","date_gmt":"2018-10-25T17:07:57","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2116"},"modified":"2018-10-25T14:14:29","modified_gmt":"2018-10-25T17:14:29","slug":"uruguay-salud-y-empleo-derechos-ineditos-para-el-colectivo-trans","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/uruguay-salud-y-empleo-derechos-ineditos-para-el-colectivo-trans\/","title":{"rendered":"Uruguay: salud y empleo para el colectivo trans"},"content":{"rendered":"<p>Luego de un a\u00f1o y medio de debates, con 62 votos a favor de un total de 88, el pa\u00eds vecino Uruguay tom\u00f3 la posta a nivel regional en la adquisici\u00f3n de derechos y mejora de calidad de vida de las personas trans. La ley Integral para personas trans establece, entre otras cosas, la posibilidad de realizar un tr\u00e1mite \u00e1gil para el cambio de g\u00e9nero en los registros (siendo un gesti\u00f3n propia del \u00e1mbito administrativo y ya no del jur\u00eddico), la obligaci\u00f3n del sistema p\u00fablico de salud de solventar el proceso de cambio de sexo, una reparaci\u00f3n econ\u00f3mica para aquellas personas nacidas antes de 1975 que hayan sufrido violencia institucional por parte de las fuerzas de seguridad, y obliga a que se destine una porci\u00f3n de los puestos de trabajo en cargos estatales para este grupo.<\/p>\n<p>Si bien a\u00fan falta la promulgaci\u00f3n del Poder Ejecutivo, esta medida \u2014la primera de este tipo en toda Am\u00e9rica Latina \u2014, resulta una conquista del movimiento de diversidad sexual, que ampl\u00eda sus posibilidades, mejora y extiende su calidad de vida y responsabiliza al Estado como parte necesariamente integrante de un sistema discriminador que hist\u00f3ricamente ha relegado al colectivo.<\/p>\n<p>Pero la letra chica del proyecto fue negociada arduamente por el Frente Amplio con los partidos de derecha para poder ver la luz, motivo por el que presenta diversas limitaciones. Como por ejemplo el cupo de trabajo estatal destinable es del uno por ciento, la reparaci\u00f3n hist\u00f3rica es equivalente a la remuneraci\u00f3n de un plan social y no necesariamente se establece la obligatoriedad de asegurar trabajo digno y bien pago.<\/p>\n<p>Sin embargo, el hecho de que estas problem\u00e1ticas alcancen el estatuto de Ley le brinda una visibilidad a la cuesti\u00f3n trans que es siempre positiva. Los prejuicios cotidianos que causan el sistema de salud, el de educaci\u00f3n, el judicial contra las personas transg\u00e9nero son el \u00faltimo basti\u00f3n de la discriminaci\u00f3n institucional que se intenta revertir con esta medida.<\/p>\n<p>En el terreno legal y social, las personas transexuales suelen reivindicar dos derechos b\u00e1sicos: por un lado, mayor facilidad para modificar el sexo legal y, por otro, la cobertura sanitaria integral. Asegurando el acceso a estos derechos, el Estado garantiza una mejora de la calidad de vida. Actualmente en Uruguay hay unas 850 personas transexuales, seg\u00fan el Censo Nacional de Personas Trans, realizado por el Ministerio de Desarrollo Social y la Universidad de la Rep\u00fablica. El 90% son mujeres trans y el 10% son varones trans. Y la expectativa de vida no supera los cincuenta a\u00f1os.<\/p>\n<p>En Argentina, los grupos de defensa de los derechos de la comunidad transexual a\u00fan intentan sin \u00e9xito alcanzar la promulgaci\u00f3n de una ley de cupo laboral a nivel nacional que les asegure la inserci\u00f3n definitiva en la sociedad. S\u00f3lo existe hasta el momento, a nivel de la Provincia de Buenos Aires, la Ley N\u00b0 14.783 que exhorta a las administraciones p\u00fablicas a <em>\u201cocupar, en una proporci\u00f3n no inferior al uno por ciento (1%) de la totalidad de su personal, a personas travestis, transexuales y transg\u00e9nero que re\u00fanan las condiciones de idoneidad para el cargo y establecer reservas de puestos de trabajo a ser exclusivamente ocupados por ellas, con el fin de promover la igualdad real de oportunidades en el empleo p\u00fablico.\u201d<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Luego de un a\u00f1o y medio de debates, con 62 votos a favor de un total de 88, el pa\u00eds vecino Uruguay tom\u00f3 la posta a nivel regional en la adquisici\u00f3n de derechos y mejora de calidad de vida de las personas trans. La ley Integral para personas trans establece, entre otras cosas, la posibilidad [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":8,"featured_media":2117,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3],"tags":[114,78,426],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/900020.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2116"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/8"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2116"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2116\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2141,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2116\/revisions\/2141"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2117"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2116"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2116"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2116"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}