{"id":2119,"date":"2018-10-24T11:58:36","date_gmt":"2018-10-24T14:58:36","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2119"},"modified":"2018-10-24T11:58:36","modified_gmt":"2018-10-24T14:58:36","slug":"silvia-federici-la-violencia-machista-es-un-sabotaje-al-cambio-social","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/silvia-federici-la-violencia-machista-es-un-sabotaje-al-cambio-social\/","title":{"rendered":"Silvia Federici: &#8220;La violencia machista es un sabotaje al cambio social&#8221;"},"content":{"rendered":"<p><em><span style=\"font-weight: 400;\">La escritora italiana feminista Silvia Federici vino a Buenos Aires a presentar la nueva edici\u00f3n de su libro &#8220;<\/span>El patriarcado del salario. Cr\u00edticas feministas al marxismo&#8221;.<span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0En los pr\u00f3ximos d\u00edas viajar\u00e1 a Chile y las charlas se extender\u00e1n hasta principios de noviembre. <strong>Feminacida<\/strong> tuvo<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0la posibilidad de conversar con ella acerca de los problemas y desaf\u00edos de la mujer de hoy: el trabajo y la reproducci\u00f3n, los lazos sexo-afectivos, la educaci\u00f3n y la violencia hacia la mujer.<\/span><\/em><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Es lunes por la tarde en la Fundaci\u00f3n Rosa Luxemburgo. Silvia Federici est\u00e1 sentada frente a un grupo de mujeres periodistas. Visita la Argentina, como es habitual desde hace unos a\u00f1os, con la excusa de presentar\u00a0<em>El patriarcado del salario. Cr\u00edticas feministas al marxismo,\u00a0<\/em>esta vez editado por Tinta Lim\u00f3n. El clima generado en esta\u00a0habitaci\u00f3n iluminada es el de la intimidad de una charla de personas que se conocen hace mucho. Tal vez sea por el tono y la musicalidad de la voz de ella, de lo familiar de palabras mezcladas entre un italiano que rompe el espa\u00f1ol de una forma suave y melodiosa.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSe impulsaron nuevas visiones sobre c\u00f3mo organizar la reproducci\u00f3n, pensando en formas m\u00e1s colectivas, no solo el trabajo espec\u00edfico de la casa, sino pensando en conexiones entre la casa y el barrio\u201d, cuenta Silvia y dice que qued\u00f3 impactada al ver organizaciones creadas por mujeres villeras: comedores populares, huertas urbanas y formaciones pol\u00edticas y colectiva usando el teatro de los oprimidos.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Estos son algunos de los mecanismos de aquellas mujeres empoderadas que, seg\u00fan Silvia, constituyen \u201cuna forma de vivir muy diferente, una forma de vivir que romp\u00eda los muros entre las mujeres, la casa y la calle, como espacio colectivo, donde se pueden cuidar los ni\u00f1os colectivamente\u201d. Es la forma de liberar los tiempos, la creaci\u00f3n de una politizaci\u00f3n necesaria en sociedades donde escasean los recursos.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El tema en discusi\u00f3n es aquel que Silvia desarrolla en sus libros: la fuerza de trabajo de las mujeres sirviendo de alimento a la gran maquinaria capitalista. Es por eso que invita a reflexionar acerca de la reproducci\u00f3n, que se mezcla con el trabajo extra hogare\u00f1o. &#8220;Crear, transformar&#8230; todo se vuelve pol\u00edtico y se debe decidir qu\u00e9 es lo importante, cu\u00e1l es el costo o c\u00f3mo lo vamos a hacer\u201d, dice.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Pero, \u00bfcu\u00e1l es la pedagog\u00eda necesaria para producir el cambio que buscamos las feministas? Silvia responde a esa pregunta con el t\u00e9rmino de &#8220;crianza colectiva&#8221;: &#8220;Criar a es producir una nueva generaci\u00f3n, es construir un nuevo mundo, decidir qu\u00e9 valores vamos a reafirmar y c\u00f3mo vamos a introducir a los j\u00f3venes al mundo. Entonces es un trabajo complejo, muy creativo y transformador\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Pone un ejemplo. Habla de Bolivia, de una comunidad que cre\u00f3 un centro de cuidado de la infancia para llevar a los ni\u00f1os y ni\u00f1as con la excusa de tener &#8220;m\u00e1s tiempo&#8221; para otras actividades. Pero una vez puesto en marcha el proyecto, las familias comenzaron a discutir sobre la forma de educar a sus hijos e hijas y desde la escuela integraron a las madres para elaborar mecanismos colectivos. Tiempo despu\u00e9s los padres tambi\u00e9n quisieron participar y ese espacio que hab\u00eda nacido, de alguna forma, para dar tiempo por fuera de la crianza se transform\u00f3 en una cuesti\u00f3n comunitaria. &#8220;Porque la escuela no es un mundo diferente de la casa, del barrio, sino que es una continuidad\u201d, asegura la escritora.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Silvia sonr\u00ede para la foto, posa con el pa\u00f1uelo verde de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal Seguro y Gratuito. Vislumbra que el verdadero cambio social ser\u00e1 de la mano de las feministas, pero reconoce que la violencia de g\u00e9nero, aquella que se muestra tan compleja en las relaciones afectivas, tanto la que parece imperceptible como la que se exhibe en los femicidios, es la amenaza que puede sabotearlo. Ese es nuestro verdadero obst\u00e1culo.<\/span><\/p>\n<p>La conferencia dur\u00f3 al menos dos horas y al d\u00eda siguiente la feminista italiana se present\u00f3 en la esquina de La Casona de Flores, acompa\u00f1ada tambi\u00e9n por integrantes de la editorial Tinta Lim\u00f3n y la soci\u00f3loga Raquel Guti\u00e9rrez Aguilar, para dar una charla p\u00fablica. La asamblea feminista cop\u00f3 las calles hasta que sali\u00f3 la luna llena. Cientos de mujeres hicieron una ronda para escucharlas dialogar, compartir sus saberes y responder a la pregunta\u00a0&#8220;\u00bfQu\u00e9 significa estar creando otro mundo?&#8221;.<\/p>\n<p><em>A continuaci\u00f3n detallamos las pr\u00f3ximas jornadas de Silvia Federici en Argentina y Chile:<\/em><\/p>\n<p><strong>Mi\u00e9rcoles 24 de octubre:\u00a0<\/strong>Reuni\u00f3n con organizaciones en la Villa 21- 24 de Zavaleta. Avenida Iriarte y Luna, CABA, a las 15hs.<br \/>\n<strong>Jueves 25 de octubre:\u00a0<\/strong>Actividad con la C\u00e1tedra Libre Virginia Bolten. Universidad Nacional de La Plata, Edificio D, Polideportivo, Calle 51 entre 124 y 125, a las 17.30 hs.<br \/>\n<strong>Viernes 26 de octubre:\u00a0<\/strong>Participaci\u00f3n en la Asamblea Ni Una Menos en la Confederaci\u00f3n de Trabajadores de la Econom\u00eda Popular (Ctep). Pedro Echag\u00fce 1265, CABA, a las 18 hs.<br \/>\n<strong>Lunes 29 de octubre:\u00a0<\/strong>\u00a0Charla\u00a0en la Universidad Nacional de Cuyo. En la Sala Roja del Parque General San Mart\u00edn, ciudad de Mendoza, a las 18 hs.<br \/>\n<strong>Lunes 5 de noviembre: <\/strong>\u00a0Actividad en la Universidad de Valpara\u00edso. Blanco 951,\u00a0Chile, a las\u00a018 hs.<br \/>\n<strong>Jueves 8 de noviembre:<\/strong>\u00a0Actividad en Centro Arte Alameda.\u00a0 Av. Libertador Bernardo O\u00b4 Higgings 139, Santiago de Chile, a las 17.30 hs.<\/p>\n<p><em>Foto de portada: Canal Abierto<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La escritora italiana feminista Silvia Federici vino a Buenos Aires a presentar la nueva edici\u00f3n de su libro &#8220;El patriarcado del salario. Cr\u00edticas feministas al marxismo&#8221;.\u00a0En los pr\u00f3ximos d\u00edas viajar\u00e1 a Chile y las charlas se extender\u00e1n hasta principios de noviembre. Feminacida tuvo\u00a0la posibilidad de conversar con ella acerca de los problemas y desaf\u00edos de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2121,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3],"tags":[16],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/federici04.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2119"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2119"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2119\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2123,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2119\/revisions\/2123"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2121"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2119"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2119"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2119"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}