{"id":2131,"date":"2018-10-25T11:40:40","date_gmt":"2018-10-25T14:40:40","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2131"},"modified":"2018-10-25T11:45:34","modified_gmt":"2018-10-25T14:45:34","slug":"como-afectara-a-las-mujeres-el-presupuesto-2019","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/como-afectara-a-las-mujeres-el-presupuesto-2019\/","title":{"rendered":"C\u00f3mo afectar\u00e1 a las mujeres el Presupuesto 2019"},"content":{"rendered":"<p><em><span style=\"font-weight: 400;\">La C\u00e1mara de Diputados dio media sanci\u00f3n al Presupuesto 2019 tras una sesi\u00f3n marat\u00f3nica con 139 votos a favor, 103 en contra y 8 abstenciones. Diversas organizaciones sociales concentraron ayer en las afueras del Congreso en rechazo al proyecto y resistieron la brutal represi\u00f3n llevada a cabo por las fuerzas policiales. En estos tiempos donde el ajuste y la precarizaci\u00f3n de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n no cesan, \u00bfde qu\u00e9 manera nos veremos afectadas las mujeres con las medidas que se tomar\u00e1n el a\u00f1o que viene en caso de aprobarse en Senadores?\u00a0 Aqu\u00ed enumeramos algunas de las consecuencias.<\/span><\/em><\/p>\n<p><strong>El no de las Mujeres Sindicalistas<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La agrupaci\u00f3n Mujeres Sindicalistas, desprendida de la Corriente Federal de los Trabajadores de la CGT, public\u00f3 un comunicado en el cual enumeraron las razones del rechazo al presupuesto e invitaron a movilizarse frente al Congreso Nacional durante la votaci\u00f3n en la C\u00e1mara Baja. Entre los motivos se encontraron la ausencia total de planificaci\u00f3n y presupuestaci\u00f3n para los Hogares de Protecci\u00f3n Integral (HPI) destinados a mujeres en situaci\u00f3n de violencia. Tambi\u00e9n la escasez de recursos para asegurar la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres, promovidos por el ex Ministerio de Trabajo devenido en Secretar\u00eda.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, la l\u00ednea 137 que atiende de manera gratuita a v\u00edctimas de violencia familiar las 24 horas todos los d\u00edas del a\u00f1o, a cargo del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de La Naci\u00f3n, y el programa Hacemos Futuro Juntas sufrir\u00e1n recortes del 25 por ciento en caso de aprobarse el proyecto en la C\u00e1mara de Senadores. Habr\u00e1 menos partidas presupuestarias para todas las asignaciones que impliquen oportunidades de trabajo y formaci\u00f3n para mujeres en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNosotras somos las m\u00e1s despedidas, excluidas y empobrecidas por esta crisis. Nosotras sabemos que cuanto m\u00e1s se recortan las partidas de salud, de cuidados, de pensiones y de educaci\u00f3n, nuestros padecimientos y los de nuestras familias se acent\u00faan\u201d, manifestaron las sindicalistas al cierre de la carta que vir\u00f3 por las redes sociales bajo el t\u00edtulo \u201cEl ajuste tiene cara de mujer\u201d.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-2136 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/diputados-presupuesto-2019-e1540467965430.jpg\" alt=\"\" width=\"673\" height=\"448\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/diputados-presupuesto-2019-e1540467965430.jpg 900w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/diputados-presupuesto-2019-e1540467965430-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/diputados-presupuesto-2019-e1540467965430-768x511.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/diputados-presupuesto-2019-e1540467965430-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/diputados-presupuesto-2019-e1540467965430-600x399.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 673px) 100vw, 673px\" \/><\/p>\n<p><strong>Las mujeres, las m\u00e1s afectadas<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/ELA-Equipo-Latinoamericano-de-Justicia-y-G%C3%A9nero-153141554731348\/\">Equipo Latinoamericano de Justicia y G\u00e9nero<\/a> (ELA) realiz\u00f3 un estudio del Presupuesto 2019 desde una perspectiva de g\u00e9nero en el cual destac\u00f3 c\u00f3mo se ver\u00e1n atravesadas las mujeres por este nuevo ajuste que se planea implementar. Para la organizaci\u00f3n, \u201cun an\u00e1lisis presupuestario sensible a las desigualdades que afectan a las mujeres, lesbianas, travestis y trans implica atender no s\u00f3lo a los programas o pol\u00edticas destinados espec\u00edficamente a este colectivo, sino tambi\u00e9n a aquellos con fuerte impacto sobre ellas\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/InstitutoNacionalDeLasMujeresArgentina\/\">Instituto Nacional de la Mujeres<\/a> (INAM), organismo rector de las pol\u00edticas de g\u00e9nero, estar\u00e1 visiblemente afectado por el recorte de cara al pr\u00f3ximo a\u00f1o. Si bien el poder ejecutivo prev\u00e9 asignarle 23 millones de pesos m\u00e1s que en el 2018, el organismo creado para promover la igualdad y eliminar la violencia perder\u00e1 casi el 18 por ciento contra la inflaci\u00f3n que se espera para el 2019.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En este sentido, se disminuir\u00e1n las partidas del Plan Nacional de Acci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n, Asistencia y Erradicaci\u00f3n de la Violencia (PNA) contra las mujeres: de 50 millones de pesos destinados en 2018, s\u00f3lo 32 ir\u00e1n a dicho fin. Para que la partida asignada al PNA no pierda valor con respecto a la inflaci\u00f3n deber\u00eda ser de al menos 67 millones de pesos. Y no es posible prescindir de estas pol\u00edticas: en Argentina las denuncias por violencia machista son casi 700 al d\u00eda y el asesinato de mujeres s\u00f3lo por ser mujeres no cesa. Seg\u00fan un informe del Observatorio de Femicidios del Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n, entre el 1 de enero y el 30 de junio de 2018, hubo 139 v\u00edctimas registradas, siendo la provincia de Buenos Aires la que lidera los n\u00fameros.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn el pa\u00eds del Ni Una Menos, en un pa\u00eds donde la violencia de g\u00e9nero sigue expres\u00e1ndose en datos y estad\u00edsticas alarmantes donde cada 30 horas muere una mujer por violencia machista, v\u00edctima de femicidios y travesticidios, nos movilizamos y denunciamos este acuerdo con el Fondo Monetario Internacional (FMI) que se expresa en un presupuesto de ajuste y precarizaci\u00f3n para nuestras vidas\u201d, manifest\u00f3 a <strong><em>Feminacida<\/em> <\/strong>Victoria Freire, referente de la agrupaci\u00f3n Mala Junta.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2137 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/donda-lagarde.jpg\" alt=\"\" width=\"637\" height=\"426\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/donda-lagarde.jpg 899w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/donda-lagarde-300x201.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/donda-lagarde-768x513.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/donda-lagarde-740x495.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/donda-lagarde-600x401.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 637px) 100vw, 637px\" \/><\/p>\n<p><strong>La salud del pueblo en peligro<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las cifras en materia de salud son perturbadoras: de cada 100 pesos, s\u00f3lo se proponen gastar 3,50. De acuerdo a una serie de informes llevados a cabo por la <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/SoberaniaSalud\/?ref=br_rs\">Fundaci\u00f3n Soberan\u00eda Sanitaria<\/a>, el Presupuesto 2019 pone en riesgo a los hospitales nacionales. La mayor\u00eda de los programas de la nueva Secretar\u00eda de Salud presentan una partida que no alcanza los porcentajes de inflaci\u00f3n promedio anual proyectados. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan la organizaci\u00f3n, \u201chay una reducci\u00f3n real del 8,1 por ciento respecto al presupuesto del 2018. Se destinan menos recursos para medicamentos, para m\u00e9todos anticonceptivos, para diagn\u00f3sticos de infecciones de transmisi\u00f3n sexual y para la formaci\u00f3n de equipos de salud desde una perspectiva comunitaria. La reducci\u00f3n presupuestaria en estas \u00e1reas debilita la atenci\u00f3n primaria de la salud, estrategia fundamental para contar con un sistema que propicie la prevenci\u00f3n y la promoci\u00f3n por sobre la atenci\u00f3n de las enfermedades\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La salud sexual y reproductiva tendr\u00e1 una reducci\u00f3n real del 14.7 por ciento. La cifra preocupa porque es el \u00e1rea encargada no s\u00f3lo de garantizar a toda la poblaci\u00f3n el acceso a m\u00e9todos para prevenir enfermedades y embarazos no deseados, sino que tambi\u00e9n es la que capacita a los equipos de profesionales destinados a la atenci\u00f3n. Adem\u00e1s, el Programa de lucha contra el SIDA se ver\u00e1 afectado por la disminuci\u00f3n absoluta en la mayor\u00eda de las metas propuestas vinculadas a la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y diagn\u00f3stico de las infecciones de transmisi\u00f3n sexual. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En lo que respecta a Salud Integral en la Adolescencia, se producir\u00e1 una reducci\u00f3n del 45,2 por ciento, mientras que el Programa de Atenci\u00f3n de la Madre y el Ni\u00f1o el porcentaje ser\u00e1 de un 76,4 a nivel global. \u201cUna Secretar\u00eda de Gobierno en Salud con un presupuesto que no supera la inflaci\u00f3n promedio proyectada y subsumida a un Ministerio de Desarrollo Social da cuenta de una visi\u00f3n asistencialista de la salud. Estamos ante un ajuste que nuevamente vulnera el derecho a la salud de la poblaci\u00f3n en su conjunto\u201d, concluy\u00f3 uno de los estudios de la Fundaci\u00f3n Soberan\u00eda Sanitaria. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl ajuste implica, entre otras cosas, 60 por ciento menos para los programas e insumos relacionados con la salud sexual y reproductiva. Casi un 25 por ciento menos para el apoyo al Instituto Nacional del C\u00e1ncer. Casi un 80 por ciento menos en lo que respecta a programas de asistencia a madres y ni\u00f1os en riesgo. Y 50 por ciento para los programas de prevenci\u00f3n de salud dirigidos a adolescentes\u201d, resumi\u00f3 Victoria Donda, diputada por el Movimiento Libres del Sur. <\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto de portada: Micaela Arbio Grattone<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La C\u00e1mara de Diputados dio media sanci\u00f3n al Presupuesto 2019 tras una sesi\u00f3n marat\u00f3nica con 139 votos a favor, 103 en contra y 8 abstenciones. Diversas organizaciones sociales concentraron ayer en las afueras del Congreso en rechazo al proyecto y resistieron la brutal represi\u00f3n llevada a cabo por las fuerzas policiales. En estos tiempos donde [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":2023,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34],"tags":[21,80,483,484,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9722.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2131"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2131"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2131\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2139,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2131\/revisions\/2139"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2023"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2131"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2131"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2131"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}