{"id":2144,"date":"2018-10-26T12:47:57","date_gmt":"2018-10-26T15:47:57","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2144"},"modified":"2018-10-26T12:58:28","modified_gmt":"2018-10-26T15:58:28","slug":"es-ley-la-licencia-por-paternidad-a-45-dias","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/es-ley-la-licencia-por-paternidad-a-45-dias\/","title":{"rendered":"Es ley la licencia por paternidad a 45 d\u00edas"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">La Legislatura Porte\u00f1a aprob\u00f3 este jueves al medio d\u00eda una extensi\u00f3n para el r\u00e9gimen de paternidad. Las licencias familiares ser\u00e1n de 45 d\u00edas para padres y progenitores no gestantes empleados de dependencias p\u00fablicas de la Ciudad de Buenos Aires.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> El cambio es hist\u00f3rico y brega por la igualdad de g\u00e9nero. Con 58 votos positivos y 0 negativos las modificaciones son rotundas. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La licencia por paternidad dejar\u00e1 de ser de 10 o 12 d\u00edas y pasar\u00e1 a ser de 15, m\u00e1s otros 30 de corrido y remunerados que el padre podr\u00e1 tomar durante el primer a\u00f1o de vida de su hijx. Otra de las modificaciones es que la madre podr\u00e1 transferirle el \u00faltimo mes de su licencia. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Otra punto importante en la materia ser\u00e1 que los padres y madres que decidan adoptar tambi\u00e9n podr\u00e1n gozar de licencia. La cantidad de d\u00edas se define seg\u00fan la edad del menor adoptado. A mayor edad, m\u00e1s d\u00edas. Con menores de 3 a\u00f1os dispondr\u00e1n de 90 d\u00edas; entre 3 y 6 a\u00f1os la licencia es de 120; y si tiene entre 6 y 10 a\u00f1os ser\u00e1n 150. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las nuevas modificaciones afectan a los empleados del Gobierno de la Ciudad, trabajadores en el marco de la Ley de Relaciones Laborales de la Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Ciudad, personal de la Salud P\u00fablica, maestros y maestras dentro del Estatuto del Docente local y del Sistema Integral de Seguridad P\u00fablica. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En el caso de la polic\u00eda, la licencia por paternidad sigue siendo s\u00f3lo de 10 d\u00edas, pero se extiende para las madres. De 105 d\u00edas pasa a 120 d\u00edas corridos con goce de sueldo y queda prohibido ejercer la fuerza 50 d\u00edas antes del parto. Las horas de lactancia pasan a ser de dos por d\u00eda. A su vez, las y los docentes obtuvieron un d\u00eda para realizarse estudios mamarios o de pr\u00f3stata con la nueva modificaci\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Otro cambio habla de otorgar cinco d\u00edas h\u00e1biles del ciclo lectivo, correspondientes a tres horas diarias por adaptaci\u00f3n del hijx en la escuela, y hasta 12 horas al a\u00f1o para participar en actos escolares. <\/span><\/p>\n<p><strong>Avance en materia de g\u00e9nero<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las mujeres que hayan sufrido violencia de g\u00e9nero y trabajen para el gobierno de la ciudad tendr\u00e1n un descanso de 20 d\u00edas h\u00e1biles por a\u00f1o, luego de contar con la denuncia judicial o constancia administrativa del caso. Para la protecci\u00f3n de la v\u00edctima se puede solicitar el cambio de domicilio laboral y horario. <\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La Legislatura Porte\u00f1a aprob\u00f3 este jueves al medio d\u00eda una extensi\u00f3n para el r\u00e9gimen de paternidad. Las licencias familiares ser\u00e1n de 45 d\u00edas para padres y progenitores no gestantes empleados de dependencias p\u00fablicas de la Ciudad de Buenos Aires. El cambio es hist\u00f3rico y brega por la igualdad de g\u00e9nero. Con 58 votos positivos y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":2145,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34],"tags":[486,485],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/sustentabilidad_4_crop1531959901921-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2144"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2144"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2144\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2148,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2144\/revisions\/2148"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2145"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2144"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2144"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2144"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}