{"id":2167,"date":"2018-10-31T13:56:33","date_gmt":"2018-10-31T16:56:33","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2167"},"modified":"2019-10-31T11:08:06","modified_gmt":"2019-10-31T14:08:06","slug":"las-nietas-de-las-brujas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-nietas-de-las-brujas\/","title":{"rendered":"Las nietas de las brujas que no pudieron quemar"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Doble, burbuja, guerra y escombros.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando te enredas con mujeres te metes en l\u00edos.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Somos condenadas por asesinato si se planea un aborto. <\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Condenadas por verg\u00fcenza si no tenemos un hombre.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Condenadas por conspiraci\u00f3n si luchamos por nuestros derechos. <\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Y quemadas en la hoguera cuando nos levantamos para luchar. <\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Doble, burbuja, guerra y escombros. <\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Y quemadas en la hoguera cuando nos levantamos para luchar.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Doble, burbuja, guerra y escombros.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando te enredas con mujeres estar\u00e1s en l\u00edos. <\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Maldecir tu imperio para poder hacerlo caer. <\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando te enfrentas a una de nosotras, \u00a1te enfrentas a todas! <\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Pasa la Palabra, Hermana.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hechizo de <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">W.I.T.C.H. (Conspiraci\u00f3n Terrorista Internacional de las Mujeres del Infierno)<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Brujas. Abundan en nuestro imaginario desde la infancia. Aparecen en los cuentos y en la industria cinematogr\u00e1fica como la representaci\u00f3n del mal. Oscuras, temibles, y hechiceras. La \u00faltima noche de octubre se las celebra, principalmente, en Estados Unidos, Canad\u00e1, Reino Unido y en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina con decoraciones y m\u00e1scaras de terror. \u201c\u00bfDulce o truco?\u201d, preguntan ni\u00f1os y ni\u00f1as que recorren las casas de su barrio en b\u00fasqueda de golosinas. En muchos casos, los disfraces trascienden las edades y son protagonistas en los boliches o fiestas de adolescentes y j\u00f3venes. La tradici\u00f3n se resignifica en diferentes pr\u00e1cticas y lugares. Pero, \u00bfqu\u00e9 entramado hist\u00f3rico de sentidos la recorre? <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Los or\u00edgenes de una tradici\u00f3n for\u00e1nea<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Halloween <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">significa \u201cV\u00edspera de todos los santos\u201d. La celebraci\u00f3n de or\u00edgenes celta tambi\u00e9n es conocida como \u201cNoche de brujas\u201d. Sus inicios se remontan a un antiguo festival pagano de Samhain que festejaba el final de la cosecha de verano y la llegada de los d\u00edas cortos y fr\u00edos del oto\u00f1o.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Durante este d\u00eda, seg\u00fan narra la leyenda, los muertos pod\u00edan pasar al lado de los vivos y retornar por unas horas a sus antiguos hogares. El velo existente entre el presente, el pasado y el futuro ca\u00eda, por lo que se consideraba el momento m\u00e1s propicio para las artes m\u00e1gicas, en especial las adivinatorias y de predicci\u00f3n sobre el nuevo a\u00f1o.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa Iglesia Cat\u00f3lica fue la que m\u00e1s influy\u00f3 en la transformaci\u00f3n cultural del festival de Samhain. Tras la cristianizaci\u00f3n, a trav\u00e9s de Roma, de los pueblos celtas, se intent\u00f3 erradicar estas creencias, las cuales a\u00fan estaban tan arraigadas en ellos, que posteriormente la nueva iglesia pretendi\u00f3 implantarlas en su seno\u201d, se\u00f1ala Margarita Barrera Ca\u00f1ellas, doctora en Antropolog\u00eda por la Universidad Complutense de Madrid en su tesis \u201cHalloween: su proyecci\u00f3n en la sociedad estadounidense\u201d.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan rese\u00f1a la acad\u00e9mica, en el a\u00f1o 610, el Papa Bonifacio IV instaur\u00f3 la fiesta de los \u201cM\u00e1rtires Cristianos\u201d el d\u00eda 13 de Mayo, \u201cen un primer intento de transformaci\u00f3n de las creencias paganas a\u00fan existentes en el \u00e1mbito de la Cristiandad\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Fue entonces cuando el festival de Samhain cambi\u00f3 su nombre, al ser llamado <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">All Hallow\u00b4s Eve<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, o \u201cla noche de todas las almas\u201d, que derivar\u00eda con el tiempo en la simplificaci\u00f3n del t\u00e9rmino que hoy conocemos: <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Halloween. <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">Un emblema norteamericano que se extendi\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 de sus fronteras.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2065 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/44247829_10217771464942677_6508970070335553536_n.jpg\" alt=\"\" width=\"671\" height=\"447\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/44247829_10217771464942677_6508970070335553536_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/44247829_10217771464942677_6508970070335553536_n-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/44247829_10217771464942677_6508970070335553536_n-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/44247829_10217771464942677_6508970070335553536_n-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/44247829_10217771464942677_6508970070335553536_n-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 671px) 100vw, 671px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Fijate de qu\u00e9 lado de la mecha te encontr\u00e1s<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSomos las nietas de todas las brujas que nunca pudieron quemar\u201d. El canto resuena en todas las marchas del movimiento de mujeres. Hace tiempo que el feminismo decidi\u00f3 apropiarse de las etiquetas patriarcales para invertir su sentido y convertirlas en un sello de identidad. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Brujas. Ardemos. Anudamos nuestras manos en ronda. Gritamos al un\u00edsono. Nos protegemos. Le rendimos homenaje a nuestras antepasadas del aquelarre: las que se negaron a quedarse calladas, se organizaban y practicaban ritos para salvarse de la hoguera. Mujeres que elaboraban remedios caseros e intercambiaban sus conocimientos sobre plantas medicinales ante emergentes de la salud a las que no se les brindaba atenci\u00f3n ni soluciones.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La informaci\u00f3n es poder. Referentes de sus comunidades, fueron acusadas de \u201cherejes\u201d, perseguidas e incendiadas. La caza de brujas tuvo lugar en Europa entre la segunda mitad del siglo XV y mediados del siglo XVIII, al final de la Edad Media y comienzos de la Modernidad. \u201cLa Iglesia persigui\u00f3 a las brujas porque cre\u00edan que le hac\u00edan una competencia terrible al propio cristianismo. Eran mujeres que afirmaban que tambi\u00e9n pod\u00edan intermediar con el otro mundo\u201d, subraya Garc\u00eda C\u00e1rcel, autor de<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\"> La Inquisici\u00f3n. <\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La escritora italiana Silvia Federici, autora de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">El calib\u00e1n y la bruja<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, se\u00f1ala que en los pa\u00edses africanos como India, Nepal y Pap\u00faa Nueva Guinea las pr\u00e1cticas disciplinadoras contra las mujeres son habituales: las asesinan bajo la excusa de la brujer\u00eda. \u201cEst\u00e1 claro que, como en los siglos XVI y XVII, esta nueva caza de brujas se conecta con la extensi\u00f3n de las relaciones capitalistas en todo el mundo. (&#8230;) Hay pruebas de que parte de la responsabilidad de esta nueva caza, que a su vez se dirige a las mujeres mayores, debe atribuirse a la labor de las sectas cristianas fundamentalistas, como el movimiento pentecostal, que han tra\u00eddo de nuevo al discurso religioso el tema del diablo, aumentando el clima de sospechas\u201d, dijo a la revista N\u00fameros Rojos de Espa\u00f1a.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cDejo registrado que si vuelve la Edad Media, yo estoy del lado de las brujas&#8221;, afirm\u00f3 la escritora brasile\u00f1a Clarice Lispector. La frase hizo eco en muchas feministas que, como el colectivo de Mujeres Radicales de Nueva York cuyas palabras dieron inicio a esta nota, transforman el miedo en ruido y articulaci\u00f3n para enfrentar a un sistema que nos pretende sumisas y hundidas en el agujero sombr\u00edo de los silencios. Hasta verlo arder. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Doble, burbuja, guerra y escombros. Cuando te enredas con mujeres te metes en l\u00edos. Somos condenadas por asesinato si se planea un aborto. Condenadas por verg\u00fcenza si no tenemos un hombre. Condenadas por conspiraci\u00f3n si luchamos por nuestros derechos. Y quemadas en la hoguera cuando nos levantamos para luchar. Doble, burbuja, guerra y escombros. Y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":4231,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[499,498,500,16,501],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/brujas2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2167"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2167"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2167\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2185,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2167\/revisions\/2185"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4231"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2167"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2167"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2167"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}