{"id":2175,"date":"2018-11-02T13:08:46","date_gmt":"2018-11-02T16:08:46","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2175"},"modified":"2018-11-02T13:08:46","modified_gmt":"2018-11-02T16:08:46","slug":"mexico-un-dia-para-recordar-a-las-muertas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mexico-un-dia-para-recordar-a-las-muertas\/","title":{"rendered":"M\u00e9xico: un d\u00eda para recordar a las muertas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c\u00bfC\u00f3mo se cura ese dolor? \u00bfA d\u00f3nde se va todo ese amor?\u201d <\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Voces de la Ausencia.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cM\u00e1s mujeres asesinadas a balazos\u201d; \u201cUn pa\u00eds peligroso para las ni\u00f1as\u201d; \u201cLas muertas de la Ciudad de Ju\u00e1rez y el Monstruo de Ecatepec\u201d. Los titulares de los diarios y portales de M\u00e9xico son aterradores. Las cifras no dan respiro: siete mujeres mueren en 24 horas y casi tres mil cada a\u00f1o. Eso no es todo: de cada diez casos, s\u00f3lo uno llega a sentencia condenatoria. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Un d\u00eda es Dalia, otro es Brenda y Jackeline. Los nombres de las v\u00edctimas circulan por los medios de comunicaci\u00f3n sin cesar. Bel\u00e9n, Gabriela, Isabel, Mar\u00eda, Carolina. \u201c\u00bfCu\u00e1ndo van a dejar de matarnos? \u00a1Basta!\u201d, grita la hermana de Adriana frente a las c\u00e1maras de un m\u00f3vil de televisi\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La situaci\u00f3n no da para m\u00e1s. \u201cUna mujer asesinada muere dos veces: cuando le quitan la vida y cuando decidimos mirar para otro lado\u201d. De esta manera, familiares de las v\u00edctimas y diversxs artistas y activistas locales llamaron a declarar el 3 de noviembre como el \u201cD\u00eda de las Muertas en M\u00e9xico\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La organizaci\u00f3n Voces de la Ausencia tom\u00f3 la iniciativa y luego miles de personas se sumaron a la campa\u00f1a. \u201cTener que identificar un cuerpo en estado de descomposici\u00f3n, el mismo que te abrazaba y llenaba de calor. \u00bfC\u00f3mo se cura ese dolor? \u00bfA d\u00f3nde se va todo ese amor? \u00bfC\u00f3mo se soporta?\u201d, manifestaron las familias agrupadas en un comunicado a trav\u00e9s de su cuenta de Facebook. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La iniciativa surgi\u00f3 a partir de una petici\u00f3n virtual que devino r\u00e1pidamente en la conformaci\u00f3n de un <a href=\"https:\/\/www.diademuertasmx.com\">sitio web<\/a><\/span><span style=\"font-weight: 400;\">. Desde all\u00ed, las y los organizadores convocan a firmar para que la jornada sea reconocida de manera oficial e invitan a descargar material para publicar en redes sociales y lograr que el pedido se haga viral. Adem\u00e1s, la p\u00e1gina cuenta con una secci\u00f3n donde se puede visualizar el recorrido de la marcha con las indicaciones correspondientes para celebrar el homenaje. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La idea es montar una ofrenda monumental en el hist\u00f3rico \u201cZ\u00f3calo de Cuernavaca\u201d. Incienso, velas y flores de cempax\u00fachitl ser\u00e1n entregados para recordar a las mujeres muertas por femicidios. Movilizado por la bronca y la necesidad de justicia, el pueblo mexicano no s\u00f3lo marchar\u00e1 para no olvidarlas, sino tambi\u00e9n para visibilizar la impunidad y la negligencia de un Estado que les da la espalda. Seg\u00fan Frida Guerrera, periodista mexicana especializada en g\u00e9nero, resulta imprescindible \u201ccontabilizar, una a una, con nombre y apellido, las muertes que pudieron haberse prevenido y que necesitan ser castigadas para que el Estado mexicano, mudo y ciego, solucione los innegables hechos y le ponga fin a esta terrible realidad.\u201d<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2177 alignright\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/04.png\" alt=\"\" width=\"351\" height=\"524\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/04.png 670w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/04-201x300.png 201w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/04-600x896.png 600w\" sizes=\"(max-width: 351px) 100vw, 351px\" \/><\/p>\n<p><strong>M\u00e9xico, el pa\u00eds con m\u00e1s femicidios de Am\u00e9rica Latina<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cRespetamos y amamos la tradici\u00f3n de D\u00eda de Muertos, pero\u00a0la magnitud del fen\u00f3meno del feminicidio en M\u00e9xico exige un D\u00eda de Muertas\u00a0para llamar la atenci\u00f3n internacional\u00a0y\u00a0ejercer presi\u00f3n al gobierno mexicano en todos los niveles\u00a0hasta lograr\u00a0justicia, reparaci\u00f3n y verdad para las v\u00edctimas\u201d. El pedido de la organizaci\u00f3n Voces de la ausencia es claro y urgente.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan datos aportados por Mar\u00eda Salguero, geof\u00edsica creadora del Mapa de Femicidios de M\u00e9xico, 1.165 mujeres murieron por su condici\u00f3n de g\u00e9nero. En 2016 s\u00f3lo la Ciudad de M\u00e9xico registr\u00f3 105 asesinatos de mujeres y 110 en 2017. Adem\u00e1s, la \u00faltima actualizaci\u00f3n de la investigadora releva que hasta los primeros siete meses de 2018, la cifra subi\u00f3 a 66. A nivel nacional, se registraron 2.096 muertes en 2016, 2.400 en 2017 y poco m\u00e1s de 2.000 al 30 de septiembre de este a\u00f1o. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las vidas de las infancias tambi\u00e9n corren riesgo. De acuerdo a un informe realizado por\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">E<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">xc\u00e9lsior\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">con base en datos del Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica del pa\u00eds latino (SESNSP),\u00a0entre enero y septiembre de 2015 hubo 38 menores asesinadas por ser mujeres, cifra que subi\u00f3 a 61 para el mismo per\u00edodo de este a\u00f1o. En otras palabras, los femicidios de ni\u00f1as de 0 a 17 a\u00f1os aumentaron un 60 por ciento de 2015 a la actualidad. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, seg\u00fan una publicaci\u00f3n del medio local <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Sin Embargo<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi) inform\u00f3 que en entre 2007 y 2016 fueron asesinadas 22.482 mujeres en el pa\u00eds. El promedio es horroroso: cada cuatro horas una ni\u00f1a, joven o adulta fallec\u00eda por impacto de bala, mutilaci\u00f3n, asfixia, ahogamiento, ahorcamiento, degollaci\u00f3n o quemadas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Estas son algunas de las cifras que ubican a M\u00e9xico como el pa\u00eds con m\u00e1s femicidios de la regi\u00f3n. Luego le siguen Argentina y El Salvador. Miles de personas caminar\u00e1n ma\u00f1ana entre p\u00e9talos de claveles y velas para sentir la energ\u00eda viva de aquellas mujeres que ya no nos abrazan. Habr\u00e1 l\u00e1grimas y alaridos. Pero tambi\u00e9n sembrar\u00e1s semillas, se tomar\u00e1n de las manos y tejer\u00e1n lazos que bajar\u00e1n hasta el punto m\u00e1s austral de la regi\u00f3n. La memoria colectiva florecer\u00e1 y el grito resonar\u00e1 en cada vena abierta de Am\u00e9rica Latina: \u201cMejor vivas que catrinas\u201d.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto de portada: Eduardo Verdugo<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201c\u00bfC\u00f3mo se cura ese dolor? \u00bfA d\u00f3nde se va todo ese amor?\u201d Voces de la Ausencia. \u201cM\u00e1s mujeres asesinadas a balazos\u201d; \u201cUn pa\u00eds peligroso para las ni\u00f1as\u201d; \u201cLas muertas de la Ciudad de Ju\u00e1rez y el Monstruo de Ecatepec\u201d. Los titulares de los diarios y portales de M\u00e9xico son aterradores. Las cifras no dan respiro: [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":2176,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[502,21,297],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/catrina1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2175"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2175"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2175\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2179,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2175\/revisions\/2179"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2176"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2175"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2175"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2175"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}