{"id":2187,"date":"2018-11-05T18:25:14","date_gmt":"2018-11-05T21:25:14","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2187"},"modified":"2018-11-05T18:25:14","modified_gmt":"2018-11-05T21:25:14","slug":"luciana-peker-la-revolucion-de-las-hijas-me-emociona-me-interpela-me-pasa-por-encima","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/luciana-peker-la-revolucion-de-las-hijas-me-emociona-me-interpela-me-pasa-por-encima\/","title":{"rendered":"Luciana Peker: &#8220;La revoluci\u00f3n de las hijas me emociona, me interpela, me pasa por encima&#8221;"},"content":{"rendered":"<p><em>Es una de las voces m\u00e1s escuchadas desde el coraz\u00f3n del feminismo. Es la autora de un libro que propone discutir el placer como parte de un presente marcado por el avance de las mujeres. Es la periodista que supo ponerle nombre a la \u201crevoluci\u00f3n de las hijas\u201d. Pero en esta charla con\u00a0<strong>Sudestada<\/strong>, Luciana Peker tambi\u00e9n advierte que la derrota del aborto legal en el Parlamento envalenton\u00f3 a los sectores reaccionarios, que hora pretenden avanzar sobre otras conquistas. \u201cTenemos los derechos atados con alambre\u201d, advierte.<\/em><\/p>\n<p>En escritorio, el pelo largo recogido y su cuerpo de espaldas, encorvado. Esa fue la foto que eligi\u00f3 Benito cuando en el colegio le pidieron una imagen que ilustrara su mundo: la mostr\u00f3 a su mam\u00e1 mientras escrib\u00eda de noche. Luciana Peker prefiere el cabello suelto, pero dice que no puede evitar at\u00e1rselo a la hora de ejercer su oficio, que necesita sentirse despejada. Sabe que tiene algo que nombrar: lo que lloran o gozan tantas mujeres al interior de sus cuartos. La lucha por la libertad y el deseo que cada una da en su intimidad.<\/p>\n<p><strong>La disputa por la palabra<\/strong><\/p>\n<p>Es periodista especializada en g\u00e9nero. Trabaja hace dos d\u00e9cadas en Las 12, el suplemento feminista de\u00a0<em>P\u00e1gina\/12<\/em>. Sus relatos est\u00e1n atravesados por las historias y voces de cientos de mujeres que escuch\u00f3 a lo largo de los a\u00f1os, en una profesi\u00f3n que siempre tuvo en primer plano a los varones. Desde ese escenario desigual, alza su pluma, cuestiona y confronta.<\/p>\n<p>Pero su feminismo empez\u00f3 mucho antes: a los trece, cuando escribi\u00f3 por primera vez en la revista\u00a0<em>La Pu\u00f1eta\u00a0<\/em>del centro de estudiantes de la escuela Manuel Belgrano. Se revel\u00f3 contra una prohibici\u00f3n: a la vicerrectora le molestaba que las chicas formaran parte de ese proyecto. Desde entonces, utiliza la palabra como arma contra esa y otras facetas del patriarcado. \u201cHay una l\u00ednea muy fuerte entre mi adolescencia, los reclamos de ahora y la sensaci\u00f3n de que las pibas pueden tener una vida mejor\u201d, le cuenta a\u00a0<em>Sudestada<\/em>.<\/p>\n<p>Si a Peker le dieran la misma consigna que a su hijo, ella se mostrar\u00eda en una foto abrazada a las pibas. \u201cYo nunca imagin\u00e9 que a las adolescentes o a una joven como vos le pudiera llegar a interesar lo que tengo para decir. Es como una madre que quiere ser escuchada por su hija. Es m\u00e1s de lo que so\u00f1\u00e9\u201d, asegura.<\/p>\n<p>Fue una de las oradoras que defendieron con vehemencia la legalizaci\u00f3n del aborto en el Congreso, en l\u00ednea con los art\u00edculos que publica hace a\u00f1os. Acu\u00f1\u00f3 la expresi\u00f3n \u201cLa revoluci\u00f3n de las hijas\u201d, que marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s en la narrativa feminista de esa lucha. La primera vez que la pronunci\u00f3 estaba en el patio de su casa con su hija Uma y su sobrina; practicaba el discurso que despu\u00e9s dar\u00eda en el plenario de Diputados. \u201cRealmente sent\u00ed que era para ellas. Despu\u00e9s de haber escrito notas sobre las adolescentes durante tanto tiempo, empec\u00e9 a creer que realmente es la revoluci\u00f3n de las hijas y de las escuelas con la llegada de la Educaci\u00f3n Sexual Integral\u201d, explica.<\/p>\n<p>La frase no surgi\u00f3 de la nada: fue producto de a\u00f1os de trabajo, de pensar los t\u00edtulos de art\u00edculos con el aliento de su hijo y su hija como impulso. Cuando se cansaba y se quedaba dormida en el sill\u00f3n, Benito era el primero en levantarla: \u201cDale, mam\u00e1, arriba, que ten\u00e9s que escribir\u201d.<\/p>\n<p>\u201cPara m\u00ed la maternidad deseada y elegida tiene valores positivos. Me gusta sentir una maternidad pol\u00edtica y colectiva. La revoluci\u00f3n de las hijas me emociona, me interpela, me pasa por encima. Pero me da mucho orgullo\u201d, subraya Peker y sonr\u00ede.<\/p>\n<p><strong>Del Ni una menos al aborto legal<\/strong><\/p>\n<p>Un colectivo de mujeres vestidas de negro se paran en ronda en la Plaza del Congreso. Faltan pocas semanas para que empiece el invierno, pero no sienten el fr\u00edo en sus brazos descubiertos que est\u00e1n atados a los de las otras. Tienen una marca de labial morado similar a la de un moret\u00f3n alrededor de sus ojos. Una cinta en la boca las reduce al silencio. Los carteles que llevan en sus manos hablan por ellas: \u201cHasta que la muerte nos separe\u201d, \u201cNo es piropo, es acoso\u201d, \u201cNi una menos, ni un macho m\u00e1s\u201d.<\/p>\n<p>La imagen se remonta al 3 de junio de 2015, el d\u00eda en el que las mujeres tomaron las calles para pararle la mano a la violencia de g\u00e9nero. Luciana Peker se refiere a ese momento como un antes y un despu\u00e9s en el feminismo en la Argentina: \u201cEs una puerta que se abre hacia un lugar del que no se vuelve. Tiene que ver con el fervor de las pioneras, con la lucha de much\u00edsimas mujeres con toda una trayectoria en el pa\u00eds. Se empezaron a ver abusos que eran m\u00e1s sutiles, pero que estaban: la discriminaci\u00f3n laboral, el acoso callejero y otras caras de la violencia. Cuando las pibas vieron eso como la diferencia vital entre ser feliz o no, lo tomaron como bandera, y ese es un lugar sin retorno\u201d.<\/p>\n<p>La periodista dice que vivi\u00f3 esa transformaci\u00f3n en carne propia durante la pelea por la anticoncepci\u00f3n gratuita en los noventa. En ese momento, escrib\u00eda sobre pol\u00edtica y actualidad en\u00a0<em>Luna<\/em>, una revista de editorial Perfil. Siempre se defini\u00f3 como un animal pol\u00edtico e investig\u00f3 sobre esos temas, pero se sent\u00eda subestimada por sus compa\u00f1eros varones.<\/p>\n<p>Cuando\u00a0<em>Luna<\/em>\u00a0tom\u00f3 la campa\u00f1a \u201cS\u00ed a la anticoncepci\u00f3n\u201d, Peker comenz\u00f3 a realizar notas sobre la ligadura de trompas y otros derechos de las mujeres. \u201cMe cambi\u00f3 la vida y de ah\u00ed no volv\u00ed\u201d, afirma.<\/p>\n<p><strong>\u2013El reclamo de \u201cNi una menos\u201d tuvo m\u00e1s adhesiones que el del derecho al placer, al aborto legal y al de hacer con nuestros cuerpos lo que deseemos. \u00bfC\u00f3mo evalu\u00e1s el resultado de la votaci\u00f3n en el Congreso?<\/strong><\/p>\n<p>\u2013Lo nombro como una derrota, porque hoy nuestro gran problema es el retroceso, no cu\u00e1ndo vamos a ganar la ley. El 10 de agosto hab\u00edamos perdido el aborto legal, seguro y gratuito. Hoy est\u00e1n disputando la educaci\u00f3n sexual integral, redujeron el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n a una secretar\u00eda, est\u00e1n echando a funcionarios que hacen cumplir el protocolo de abortos no punibles; el escenario es mucho m\u00e1s riesgoso. Odian la libertad de las mujeres, odian el deseo de las mujeres, odian el goce de las mujeres. Las frases eran muy contundentes: \u201cQue cierren las piernas\u201d.<\/p>\n<p><strong>(Le\u00e9 la nota completa en la edici\u00f3n gr\u00e1fica de Sudestada)<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Es una de las voces m\u00e1s escuchadas desde el coraz\u00f3n del feminismo. Es la autora de un libro que propone discutir el placer como parte de un presente marcado por el avance de las mujeres. Es la periodista que supo ponerle nombre a la \u201crevoluci\u00f3n de las hijas\u201d. Pero en esta charla con\u00a0Sudestada, Luciana Peker [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":2188,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[506,507,276,131,275],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/Luciana_Peker_-_Foto_Salva_2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2187"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2187"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2187\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2190,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2187\/revisions\/2190"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2188"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2187"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2187"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2187"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}