{"id":2191,"date":"2018-11-06T14:39:15","date_gmt":"2018-11-06T17:39:15","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2191"},"modified":"2018-11-06T14:39:15","modified_gmt":"2018-11-06T17:39:15","slug":"la-revolucion-sera-antiespecista-o-no-sera","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-revolucion-sera-antiespecista-o-no-sera\/","title":{"rendered":"La revoluci\u00f3n ser\u00e1 antiespecista o no ser\u00e1"},"content":{"rendered":"<p><em>Luchar por las hembras explotadas del reino animal es asunto del feminismo. Esta rama antiespecista del movimiento defiende los derechos de todas sin importar edad, cultura, pa\u00eds ni tampoco especie. En Argentina cada vez son m\u00e1s.<\/em><\/p>\n<p><strong><em>Por Agustina Zeballo<\/em><\/strong><\/p>\n<p>\u201cNinguna hembra nace para ser explotada, violada y asesinada\u201d, reclama el cartel, blanco con letras verdes y violetas, que sostiene una compa\u00f1era de la agrupaci\u00f3n antiespecista Sin Esclavxs. Esta rama del feminismo cree que es imposible luchar por los derechos de unas ignorando el de otras solo por ser animales.<\/p>\n<p>El 1 de noviembre fue el D\u00eda Mundial del Veganismo. Varias organizaciones se autoconvocaron para marchar desde Plaza de Mayo a Congreso. Con carteles llenos de consignas, ropa negra y caretas de chanchitos y vacas se prepararon para comenzar. Como parte de v\u00edspera durante siete d\u00edas se celebr\u00f3 la semana de acci\u00f3n antiespecista.<\/p>\n<h4><strong>Similitudes en las luchas<\/strong><\/h4>\n<p>Lourdes Murillo es docente y pertenece a la agrupaci\u00f3n Sin Esclavxs que se conform\u00f3 en Buenos Aires hace unos a\u00f1os. La joven, de 28 a\u00f1os, explica que se organizaron cuando entendieron que \u201clas dos luchas comparten el mismo sistema de opresi\u00f3n nombrados para cada caso: especismo o patriarcado\u201d. Especismo se llama a la discriminaci\u00f3n de los animales por considerarlos especies inferiores a pesar de su capacidad de sentir y sufrir. En el caso del patriarcado podr\u00edamos, a grandes rasgos y con sus diferencias, reemplazar la palabra \u201canimales\u201d por \u201cmujeres\u201d.\u00a0La organizaci\u00f3n en la que milita Murillo da talleres de lectura como parte del activismo.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-2197\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/1k.jpg\" alt=\"\" width=\"1147\" height=\"768\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/1k.jpg 1147w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/1k-300x201.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/1k-768x514.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/1k-1024x686.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/1k-740x495.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/1k-600x402.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 1147px) 100vw, 1147px\" \/><\/p>\n<p>Carol Adams es una escritora y precursora de este movimiento que public\u00f3 libros como \u201cLa Pol\u00edtica Sexual de la Carne\u201d. All\u00ed expone la relaci\u00f3n entre la opresi\u00f3n de las mujeres y la de los animales no humanos. En su obra la autora explica el concepto de \u201creferente ausente\u201d que hace alusi\u00f3n a c\u00f3mo en nuestra sociedad los animales desaparecen como individuos para poder ser tratados como objetos.<\/p>\n<p>Una vez que el animal desapareci\u00f3 ya no se lo puede pensar como tal. Adams muestra que lo mismo pasa con las mujeres, cuando solo se las piensa para el disfrute de hombres heterosexuales y la reproducci\u00f3n se vuelven mercanc\u00eda. Los cuerpos de los animales son cortados en trozos para su consumo y lo mismo pasa con el de las mujeres en las publicidades, el porno, las conversaciones y el acoso callejero, donde s\u00f3lo ciertas partes del cuerpo femenino son lo que importa.<\/p>\n<p>Nina Mart\u00ed forma parte de la Uni\u00f3n Vegana Argentina (UVA), organizaci\u00f3n que se proclam\u00f3 feminista antiespecista hace bastante tiempo. \u201cHay un momento en el que tom\u00e1s conciencia y decid\u00eds dejar de apoyar la mercantilizaci\u00f3n de los cuerpos. Sean de mujeres, trans, tortas, vacas, perras, yeguas o cualquier otro ser sintiente que merece desarrollar su vida y seguir sus intereses sin la intervenci\u00f3n arbitraria y capitalista de otro que se cree con m\u00e1s derechos que los mismos due\u00f1os de sus vidas\u201d, opina.<\/p>\n<h4><strong>Mismos reclamos en la calle<\/strong><\/h4>\n<p>La columna avanz\u00f3 por Avenida de Mayo. Una se\u00f1ora aplaud\u00eda, desde un sem\u00e1foro, a la masa de gente que pasaba frente a ella, mientras en el segundo piso de un micro en movimiento, docenas de pa\u00f1uelos verdes por la campa\u00f1a del aborto saludaban a las agrupaciones.<\/p>\n<p>\u201cMuchos nos apuntaron pregunt\u00e1ndonos c\u00f3mo pod\u00eda ser que veganos est\u00e9n a favor del aborto si estamos a favor de la vida, mientras se clavan una hamburguesa y reclaman por un feto que no siente &#8211; explica Murillo &#8211; Las feministas antiespecistas est\u00e1n a favor de defender todos los seres vivos sintientes. El feto a la semana catorce no tiene sistema nervioso, es un tejido\u201d.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-2198\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/2k.jpg\" alt=\"\" width=\"1156\" height=\"768\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/2k.jpg 1156w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/2k-300x199.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/2k-768x510.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/2k-1024x680.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/2k-740x492.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/2k-600x399.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 1156px) 100vw, 1156px\" \/><\/p>\n<p>Milagros Ortiz tiene el pelo negro y gris, expansores en las orejas y un arito arriba del labio que completa su look. Ella marcha bajo la consigna \u201cMientras ellxs no tengan voz, no dejar\u00e1s de escuchar la m\u00eda\u201d. \u201cA mi vida lleg\u00f3 primero el feminismo y despu\u00e9s el veganismo, es m\u00e1s f\u00e1cil empatizar con nuestra propia especie y despu\u00e9s con las otras\u201d, explica la estudiante de Artes Combinadas.<\/p>\n<p>La c\u00fapula del Congreso de la Naci\u00f3n estaba a unas cuadras y por eso los cantos sonaban cada vez m\u00e1s fuerte: \u201cSon sus cr\u00edas, no las nuestras. Son sus huevos, no los nuestros. No es comida, es violencia\u201d.<\/p>\n<p>Seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO), m\u00e1s de 10 mil animales por segundo son asesinados para consumo humano en el mundo. \u201cLa mayor parte de las v\u00edctimas son hembras condenadas a vidas de sufrimiento y explotaci\u00f3n \u00fanicamente por su capacidad gestante\u201d, subraya Mart\u00ed integrante de UVA y explica que los animales que tienen \u201cla suerte\u201d de nacer machos van directo al matadero.<\/p>\n<p>Para Catia Farias, fil\u00f3sofa e investigadora espa\u00f1ola, feminismo y antiespecismo no pueden nunca estar divididos porque ambos movimientos son anticapitalistas y antipatriarcales. Por eso, Catia sostiene: \u201cLas feministas denuncian con virulencia las injusticias de g\u00e9nero, pero se muestran indulgentes y comprensivas cuando se trata de la dominaci\u00f3n especista. Son muchas las que pretenden explicar que el combate antiespecista es secundario, como si fuera un deporte de ricos, sin pertinencia ni urgencia. Hace falta ser asquerosamente deshonesta para pensar que una forma de opresi\u00f3n es insoportable y juzgar que la otra est\u00e1 llena de poes\u00eda\u201d.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Luchar por las hembras explotadas del reino animal es asunto del feminismo. Esta rama antiespecista del movimiento defiende los derechos de todas sin importar edad, cultura, pa\u00eds ni tampoco especie. En Argentina cada vez son m\u00e1s. Por Agustina Zeballo \u201cNinguna hembra nace para ser explotada, violada y asesinada\u201d, reclama el cartel, blanco con letras verdes [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2199,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[509,508,510,513,512,511],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/3k.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2191"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2191"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2191\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2203,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2191\/revisions\/2203"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2199"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2191"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2191"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2191"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}