{"id":2204,"date":"2018-11-08T15:27:29","date_gmt":"2018-11-08T18:27:29","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2204"},"modified":"2019-09-26T14:37:28","modified_gmt":"2019-09-26T17:37:28","slug":"los-riesgos-del-embarazo-adolescente","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/los-riesgos-del-embarazo-adolescente\/","title":{"rendered":"Los riesgos del embarazo adolescente"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">El 15 por ciento de los beb\u00e9s nacidos en el pa\u00eds tienen madres ni\u00f1as o adolescentes, seg\u00fan un informe de UNICEF. Los riesgos de estos partos se discutieron en el debate por la legalizaci\u00f3n del Aborto, sobre todo porque ellas tienen derecho a poder acceder a un aborto no punible. Pero la problem\u00e1tica est\u00e1 lejos de resolverse: cada seis minutos una adolescente tiene un hijo o hija en la Argentina.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Lo que dicen los estudios<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Un peque\u00f1o porcentaje de la sociedad s\u00ed tiene en cuenta que el cuerpo de una ni\u00f1a no est\u00e1 completamente preparado para llevar adelante una gestaci\u00f3n. Seg\u00fan un <a href=\"http:\/\/www.msal.gob.ar\/images\/stories\/bes\/graficos\/0000001079cnt-ninas-dolescentes-menores-15-anos-embarazadas.pdf\">informe<\/a> realizado por la Direcci\u00f3n Nacional de Maternidad, Infancia y Adolescencia (DINAMIA), las ni\u00f1as de 15 a\u00f1os o menos ten\u00edan una probabilidad cuatro veces mayor de mortalidad materna al comparar con el grupo etario de 20 a 24 a\u00f1os. Sus hijos ten\u00edan una probabilidad 60 por ciento mayor de tener bajo peso al nacer o de ser prematuros; y 50 por ciento mayor de muerte neonatal temprana. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl embarazo adolescente es muy riesgoso porque esas chicas todav\u00eda se est\u00e1n desarrollando f\u00edsica, ps\u00edquica y mentalmente. Aunque a nivel hormonal est\u00e9n \u201cpreparadas\u201d-porque menstr\u00faan-, su cuerpo no est\u00e1 adaptado para albergar a un beb\u00e9. Hay un ejemplo claro: hay muchas posibilidades de restricciones de crecimiento intrauterino en el feto porque el alimento que ingieren las madres est\u00e1 destinado a su propio desarrollo en el cuerpo o cerebro, y se generan carencias en el beb\u00e9\u201d, explica Carolina Milito, ginec\u00f3loga y obstetra de la Universidad de Buenos Aires.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En Argentina 3 mil ni\u00f1as menores de 15 se convierten en madres por a\u00f1o, lo que ubica al pa\u00eds como uno de los lugares de la regi\u00f3n con mayor nivel de embarazo adolescente, seg\u00fan la ONU. Los problemas son m\u00faltiples y se producen biol\u00f3gica, ps\u00edquica y socialmente. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las menores que son madres tienen 60 por ciento m\u00e1s probabilidad de eclampsia (convulsiones que en general son producidas por hipertensi\u00f3n arterial, edemas o prote\u00edna en la orina) y de hemorragia posparto, y 40 por ciento m\u00e1s probabilidad de anemia. \u201cSu metabolismo todav\u00eda se est\u00e1 desarrollando -lo hace hasta los 22 a\u00f1os- as\u00ed que es imprescindible que la alimentaci\u00f3n sea solo para ellas y no para otro individuo m\u00e1s que est\u00e1 creciendo en su \u00fatero. Se tornan m\u00e1s patol\u00f3gicas en s\u00ed por la falta de nutrientes y eso tiene afectaciones en la placenta\u201d, se\u00f1ala Milito.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En cuanto al nivel ps\u00edquico, la DINAMIA observ\u00f3 que hay altas tasas de depresi\u00f3n y ansiedad en las adolescentes durante el embarazo y el posparto, que son mayores a las de la poblaci\u00f3n adulta. Adem\u00e1s, en un estudio coordinado por Planned Parenthood Global se identificaron situaciones de estr\u00e9s post-traum\u00e1tico en las adolescentes que hab\u00edan sido atacadas sexualmente, e ideas suicidas durante el embarazo. Frente a esto, el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o alert\u00f3 sobre el mayor riesgo que tienen las adolescentes embarazadas y pu\u00e9rperas de tener s\u00edntomas depresivos y pensamientos suicidas en comparaci\u00f3n con las mujeres adultas en el mismo estado.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">A nivel social<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, hay graves falencias en lo social. El 65 por ciento de las adolescentes que quedan embarazadas no retoma la escuela y muchas tienen<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">problemas con la familia, porque la noticia del embarazo trae conflictos y rechazos en su propio entorno. As\u00ed, quedan desamparadas, se les dificulta reinsertarse socialmente y adem\u00e1s, tienen un hijo por cuidar. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En ese sentido, Milito advierte: \u00a0\u201cEl tratamiento tiene que ser multidisciplinario. Debe haber un buen abordaje: que no est\u00e9 sola, que haya m\u00e9dicos, ginec\u00f3logos, un obstetra, una psic\u00f3loga, una asistente social para consensuar un apoyo familiar para que esta ni\u00f1a despu\u00e9s de tener su beb\u00e9 pueda seguir adelante\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mientras, un sector fomenta que no se aplique la Educaci\u00f3n Sexual Integral (crearon una plataforma web para denunciar abortos clandestinos: \u201cFundaci\u00f3n M\u00e1s Vida&#8221;). Cabe destacar que el 70 por ciento de las ni\u00f1as que viven un embarazo adolescente quedaron embarazadas en su primer relaci\u00f3n sexual. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan el informe realizado por DINAMIA, el 88,3 por ciento de las menores de 15 a\u00f1os que quedaron embarazadas no utiliz\u00f3 ning\u00fan m\u00e9todo anticonceptivo al momento de la relaci\u00f3n sexual. El porcentaje disminuye a 77,2 por ciento en las chicas de entre 15 y 19 a\u00f1os. Milito concluye: \u201cLo m\u00e1s importante es la falta de Educaci\u00f3n Sexual Integral. Puede que haya mucha informaci\u00f3n pero no hay educaci\u00f3n\u201d.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Anette Etchegaray<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El 15 por ciento de los beb\u00e9s nacidos en el pa\u00eds tienen madres ni\u00f1as o adolescentes, seg\u00fan un informe de UNICEF. Los riesgos de estos partos se discutieron en el debate por la legalizaci\u00f3n del Aborto, sobre todo porque ellas tienen derecho a poder acceder a un aborto no punible. Pero la problem\u00e1tica est\u00e1 lejos [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":18,"featured_media":1915,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[514],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/IMG_64502-1-e1569519171658.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2204"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/18"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2204"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2204\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4051,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2204\/revisions\/4051"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1915"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2204"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2204"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2204"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}