{"id":2217,"date":"2018-11-12T15:44:57","date_gmt":"2018-11-12T18:44:57","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2217"},"modified":"2018-11-12T15:47:50","modified_gmt":"2018-11-12T18:47:50","slug":"tucuman-un-rechazo-al-proyecto-antiderechos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/tucuman-un-rechazo-al-proyecto-antiderechos\/","title":{"rendered":"Tucum\u00e1n: un rechazo al proyecto antiderechos"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Un grupo de 29 legisladores de la provincia de Tucum\u00e1n impuls\u00f3 el 1 noviembre un <a href=\"https:\/\/img.lagaceta.com.ar\/adjunto\/788984_20181108120457.pdf?_ga=2.54923176.2048869935.1542039638-1802978791.1542039638\">proyecto de ley<\/a> que atentaba contra los derechos de las personas gestantes a acceder a una interrupci\u00f3n legal del embarazo (ILE) en caso de violaci\u00f3n. La iniciativa encabezada por el peronista Marcelo Caponio, parecida a la presentada por el radical Ra\u00fal Albarrac\u00edn el a\u00f1o pasado, consideraba inviable \u201ctoda interferencia externa, sea estatal o particular, que tenga por objeto inducir o convencer a la mujer embarazada a la pr\u00e1ctica de un aborto\u201d. Hace unas horas el proyecto se cay\u00f3: las comisiones de Familia y Derechos de la Mujer firmaron la negativa del dictamen y no podr\u00e1 votarse. La decisi\u00f3n archiv\u00f3 el proyecto.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Obligaci\u00f3n de parir<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEsta iniciativa evidencia un absoluto desconocimiento del derecho y en especial, del orden constitucional y republicano vigente en nuestro pa\u00eds que impide que desde las provincias se modifiquen los c\u00f3digos de fondo\u201d, repudiaron en un comunicado las organizaciones\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Mujeres por Mujeres, Cat\u00f3licas por el Derecho a Decidir, Amnist\u00eda Internacional, el Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS), el Equipo Latinoamericano de Justicia y G\u00e9nero (ELA), la Red de Acceso al Aborto Seguro, el Centro de Estudios Estado y Sociedad (CEDES) y el Espacio Interc\u00e1tedra de la Facultad de Derecho de la Universidad Nacional de Tucum\u00e1n (UNT)<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el segundo cap\u00edtulo, el escrito describ\u00eda medidas de acci\u00f3n para garantizar el \u201cderecho a la vida desde el momento de la concepci\u00f3n&#8221;, que incluyen campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n, subvenciones, convenios, asistencia telef\u00f3nica, el dise\u00f1o de una gu\u00eda de recursos y la conformaci\u00f3n de \u201credes de voluntarios\u201d para acompa\u00f1ar a la mujer durante la gestaci\u00f3n y en los primeros meses luego del parto.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"> E<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">n los casos de testimonios sobre situaciones de abuso sexual, el proyecto establec\u00eda la obligaci\u00f3n de realizar una ecograf\u00eda, y el art\u00edculo N\u00b021 habilitaba al personal sanitario interviniente a realizar una denuncia y requerir la intervenci\u00f3n del Defensor de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes si consideraba que la declaraci\u00f3n era falsa. Eso representaba un retroceso enorme en el abordaje de situaciones de violencia de g\u00e9nero.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, el proyecto buscaba promover la creaci\u00f3n de centros de atenci\u00f3n a la maternidad y, en su art\u00edculo N\u00b018, alud\u00eda al \u201cfomento a la adopci\u00f3n\u201d como la \u00fanica alternativa para aquellas mujeres que no desearan ser madres. La figura de objeci\u00f3n de conciencia se fijaba tanto para las instituciones como para el personal m\u00e9dico.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Los derechos sexuales y reproductivos en Tucum\u00e1n<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La presidenta de la comisi\u00f3n de Derechos de la Mujer, la peronista Graciela Medina, y la presidenta de la comisi\u00f3n de Familia, Ni\u00f1ez, Adolescencia, Adultos Mayores y Discapacidad, Sara Alejandra Ass\u00e1n se mostraron firmes en avanzar con esta legislaci\u00f3n. Sin embargo la propuesta obstaculizaba el acceso a aborto no punible en las causales contempladas en el art\u00edculo N\u00b086 del C\u00f3digo Penal, que data desde hace casi 100 a\u00f1os, y ratificadas por el fallo F.A.L de la Corte Suprema.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tucum\u00e1n es una de las pocas jurisdicciones del pa\u00eds que todav\u00eda no adhiri\u00f3 al protocolo nacional que regula el ejercicio de ese derecho. Y los sectores conservadores quisieron ir por los <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-no-punible-van-por-los-derechos-conquistados\/\">derechos conquistados<\/a>: el<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a02 de agosto la provincia fue declarada \u201cpro vida\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Entre 2012 y 2016, se realizaron s\u00f3lo 16 interrupciones legales del embarazo en los hospitales provinciales, pero 6714 mujeres se acercaron con complicaciones por abortos clandestinos o inseguros, seg\u00fan un informe realizado por la organizaci\u00f3n Mujeres por Mujeres. De ese total, se registraron 14 muertes. Todas evitables. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Foto: Micaela Arbio Grattone<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Un grupo de 29 legisladores de la provincia de Tucum\u00e1n impuls\u00f3 el 1 noviembre un proyecto de ley que atentaba contra los derechos de las personas gestantes a acceder a una interrupci\u00f3n legal del embarazo (ILE) en caso de violaci\u00f3n. La iniciativa encabezada por el peronista Marcelo Caponio, parecida a la presentada por el radical [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":2043,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[368,245],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9516.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2217"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2217"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2217\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2224,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2217\/revisions\/2224"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2043"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2217"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2217"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2217"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}