{"id":2231,"date":"2018-11-13T14:25:49","date_gmt":"2018-11-13T17:25:49","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2231"},"modified":"2018-11-13T14:30:11","modified_gmt":"2018-11-13T17:30:11","slug":"sexo-indefinido-otro-derecho-conquistado","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/sexo-indefinido-otro-derecho-conquistado\/","title":{"rendered":"Sexo indefinido: otro derecho conquistado"},"content":{"rendered":"<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-2233\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/sexo-indefinido.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"640\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/sexo-indefinido.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/sexo-indefinido-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/sexo-indefinido-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/sexo-indefinido-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/sexo-indefinido-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Registro Civil de Mendoza autoriz\u00f3 que Ger\u00f3nimo Carolina Gonzalez tenga en su partida de nacimiento el sexo indefinido. En esta provincia ya hay otro caso aceptado por el organismo y en Santa Fe se realiz\u00f3 una consulta para iniciar el tr\u00e1mite. Con estas acciones por parte del Estado, se materializa la lucha del colectivo en las calles. En un mes en el que se llevar\u00e1n a cabo un total de 21 marchas del orgullo por todo el pa\u00eds, la comunidad diversa tiene un motivo m\u00e1s para afianzar y acrecentar su militancia.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Por Daniela Deicas\u00a0<\/em><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>M\u00e1s logros de una ley fuertemente militada<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El art\u00edculo 2\u00b0 de la ley 26.743 explica a la identidad de g\u00e9nero como &#8220;la vivencia interna e individual del g\u00e9nero tal como cada persona la siente, la cual puede corresponder o no con el sexo asignado al momento del nacimiento, incluyendo la vivencia personal del cuerpo&#8221;. A seis a\u00f1os de la sanci\u00f3n de esta norma, militada fuertemente por diferentes colectivos de la diversidad, a\u00fan quedan muchos derechos por ganar. Mientras tanto, aquel triunfo da sus frutos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El argumento de Ger\u00f3nimo Carolina fue que no se reconoce ni como mujer, ni como hombre. Esta situaci\u00f3n no s\u00f3lo echa una mirada cr\u00edtica al binarismo de g\u00e9nero, sino tambi\u00e9n a la organizaci\u00f3n del Estado frente a las identidades diversas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tildar a una persona como mujer o var\u00f3n significa establecer un destino previsible y representa el encasillamiento en un g\u00e9nero. Cuando el tilde cae sobre la casilla F o M, ya se sabe lo que el mundo espera de esa persona. Sin embargo, no existe la seguridad de lo que quiere para su vida. El Estado se encuentra ante una gran inc\u00f3gnita al permitir que a una persona se le imponga el sexo desde su nacimiento.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Antecedentes que marcan el devenir del sexo indefinido<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ger\u00f3nimo Carolina Gonzalez se llama la primera persona que en su partida de nacimiento tiene un gui\u00f3n donde ir\u00eda escrito masculino o femenino. Otra persona de la localidad mendocina va por el mismo camino. Se trata de un primer paso, ya que el tr\u00e1mite para cambiar el sexo en el DNI se realiza a nivel nacional. En este sentido, desde el Registro Civil local informaron que en el Centro de Documentaci\u00f3n R\u00e1pido se realiza este cambio, sin necesidad de recurrir a la justicia.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A ra\u00edz del alcance nacional de la noticia, se dio a conocer que otra persona consult\u00f3 por el mismo tema en el Registro Civil de Santa Fe. Desde el organismo santafesino manifestaron p\u00fablicamente que el tr\u00e1mite a\u00fan no se solicit\u00f3 formalmente, pero que est\u00e1 disponible para realizarse. S\u00f3lo se requiere ser mayor de 18 a\u00f1os, presentar una solicitud de rectificaci\u00f3n de partida de nacimiento y DNI y expresar el nuevo nombre de pila.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cabe destacar, que desde los organismos de las dos provincias, se reconoci\u00f3 el amparo en la ley 26.743 y se dej\u00f3 en claro que no existen impedimentos de ning\u00fan tipo para que el tr\u00e1mite se haga efectivo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Llamame Ger\u00f3nimo o Carolina<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ger\u00f3nimo o Carolina, dijo que puede usar cualquiera de los dos, tiene en su partida de nacimiento un gui\u00f3n en el espacio en el que ir\u00eda masculino o femenino. A lo largo de sus 32 a\u00f1os busc\u00f3 su identidad, pero ninguna le brindaba seguridad. Un d\u00eda, decidi\u00f3 que su sexo ser\u00eda indefinido. Hoy se convirti\u00f3 en el primer caso, se dice que es el primero en todo el mundo en el que un organismo estatal reconoce esta opci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Lo que yo intent\u00e9 con la mediatizaci\u00f3n o la exposici\u00f3n de mi situaci\u00f3n particular fue que se diera a conocer en m\u00e1s lugares y que se hablara de esto. La gente tiene que preguntarse si realmente es necesario o no que aparezca tu sexo biol\u00f3gico o tu sexo percibido en tu DNI&#8221;, asegur\u00f3 Ger\u00f3nimo Carolina a Feminacida. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, puso en duda la necesidad de manifestar el propio sexo mediante un documento en tr\u00e1mites usuales, como por ejemplo, para comprar un pasaje. Para \u00e9l, la visibilizaci\u00f3n es parte de la militancia que &#8220;podemos llevar a acabo todes, d\u00e1ndonos a conocer, mostrando que estamos en todos lados, que somos personas y buscamos tener los mismos derechos&#8221;.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Micaela Arbio Grattone\u00a0<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El Registro Civil de Mendoza autoriz\u00f3 que Ger\u00f3nimo Carolina Gonzalez tenga en su partida de nacimiento el sexo indefinido. En esta provincia ya hay otro caso aceptado por el organismo y en Santa Fe se realiz\u00f3 una consulta para iniciar el tr\u00e1mite. Con estas acciones por parte del Estado, se materializa la lucha del colectivo [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2233,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3],"tags":[516,494,518,519,130,517],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/sexo-indefinido.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2231"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2231"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2231\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2236,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2231\/revisions\/2236"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2233"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2231"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2231"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2231"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}