{"id":2232,"date":"2018-11-13T14:35:38","date_gmt":"2018-11-13T17:35:38","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2232"},"modified":"2019-03-19T11:39:24","modified_gmt":"2019-03-19T14:39:24","slug":"el-juzgado-que-favorece-a-abusadores","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-juzgado-que-favorece-a-abusadores\/","title":{"rendered":"El juzgado que favorece a abusadores"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A sus dos a\u00f1os, J. revoleaba los juguetes, ten\u00eda pesadillas, lloraba y no quer\u00eda que nadie la tocara. Volv\u00eda alterada de la casa de su progenitor. Florencia, su mam\u00e1, tard\u00f3 en darse cuenta que esos eran indicadores, s\u00edntomas que manifiestan lxs ni\u00f1xs cuando sufren abuso sexual. La primera denuncia la hizo despu\u00e9s de llevar a J. a un hospital. Un m\u00e9dico observ\u00f3 las lesiones y sospech\u00f3. \u201cNo ten\u00eda abogado y al poco tiempo lo sobreseyeron. Tuve la ilusi\u00f3n de que nos ayudar\u00edan\u201d, cont\u00f3 a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>. Ese d\u00eda comenz\u00f3 su lucha contra una justicia que descree y revictimiza, que va contra las madres que protegen a sus hijxs del <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/el-abuso-sexual-infantil-asunto-del-estado\/\">abuso en las infancias<\/a>.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">J., que hace terapia desde entonces, pudo relatar algunas de las cosas que pasaban en la casa de su progenitor. \u201cLe hizo creer que era un \u2018juego de ellos\u2019\u201d, dice Florencia. Una nueva denuncia radicada en los Tribunales de Lomas de Zamora logr\u00f3 que el proceso siguiera su curso. Ya van tres a\u00f1os, pero la ni\u00f1a sigue vi\u00e9ndolo. Los reg\u00edmenes de visitas fueron intermitentes y ahora s\u00f3lo pueden encontrarse en lugares p\u00fablicos por algunas horas. Florencia debe hacer caso a lo que le dicen los jueces: le dieron \u201cestricto cumplimiento\u201d, sino corre riesgo de ir presa. \u201cYo puedo estar presente en el lugar, pero no con ellos. La espero, hago tiempo, me quedo tomando caf\u00e9\u201d, asegura. Pero la intenci\u00f3n es que las visitas vuelvan a ser en el domicilio del hombre acusado.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El abuso sexual en la infancia (ASI) es un <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-el-delito-mas-invisibilizado\/\">delito invisibilizado<\/a>, a pesar de que se detecten al menos cinco casos por d\u00eda. De mil, se denuncian 100 y apenas uno alcanza la condena, seg\u00fan cifras de la Oficina de Investigaci\u00f3n y Estad\u00edsticas Pol\u00edtico-Criminales de la Procuraci\u00f3n General de la Naci\u00f3n, el Cuerpo de Peritos Forenses y el Ministerio P\u00fablico Fiscal (MPF). A su vez, un informe que se desprende del Programa las V\u00edctimas contra las Violencias, del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, indic\u00f3 que el 64 por ciento de los llamados por casos de ASI tienen como abusadores a familiares.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Jueces en contra de las v\u00edctimas<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En los Tribunales de Lomas de Zamora, los casos como el de Florencia y su hija se replican. Las causas similares que salen sorteadas en el Juzgado de Familia N\u00b010 incluyen revinculaciones forzosas, maltrato y utilizaci\u00f3n del S\u00edndrome de Alienaci\u00f3n Parental: la teor\u00eda de un psicoanalista estadounidense, falsa y sin sustento cient\u00edfico, que muestra a este tipo de denuncias como un \u201cdesprestigio\u201d infundado de las mujeres a sus ex parejas. \u201cA muchas de nosotras nos trataron de locas, de mentirosas y nos metieron presas. Nuestro castigo por defender a nuestros hijxs\u201d, dice Florencia. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por estos motivos la jueza Roxana del R\u00edo, que sigue a cargo del juzgado, acumul\u00f3 denuncias por abuso de autoridad, avasallamiento de los derechos del ni\u00f1o, incumplimiento de los deberes de funcionario p\u00fablico y adulteraci\u00f3n de documentaci\u00f3n. En 2014 enfrent\u00f3 un jury de enjuiciamiento junto a otros dos magistrados, Enrique Quiroga y Mar\u00eda Silvia Villaverde, por esas acusaciones. Dos a\u00f1os antes, hab\u00edan autorizado un operativo policial para llevarse por la fuerza a los tres hijos de \u00c1ndrea V\u00e1zquez, una m\u00e9dica que hab\u00eda denunciado a su ex pareja por violencia y abusos. En su momento \u00c1ndrea cont\u00f3 que lxs ni\u00f1xs manifestaron no querer ver a su progenitor. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa lucha en nuestro caso es siempre para defender a nuestrxs hijxs. Pero en un momento el problema lo ten\u00e9s vos como persona, como individuo frente a la ley. Con tu hijx pasan de ser v\u00edctimas a ser victimarixs\u201d, dice a <strong><em>Feminacida<\/em> <\/strong>Natalia, integrante de Madres contra el Abuso Sexual en las Infancias. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Foto: La Tinta<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A sus dos a\u00f1os, J. revoleaba los juguetes, ten\u00eda pesadillas, lloraba y no quer\u00eda que nadie la tocara. Volv\u00eda alterada de la casa de su progenitor. Florencia, su mam\u00e1, tard\u00f3 en darse cuenta que esos eran indicadores, s\u00edntomas que manifiestan lxs ni\u00f1xs cuando sufren abuso sexual. La primera denuncia la hizo despu\u00e9s de llevar a [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2240,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[456,520],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/Nenes-nenas-infantil-01.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2232"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2232"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2232\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2959,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2232\/revisions\/2959"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2240"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2232"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2232"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2232"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}