{"id":2247,"date":"2018-11-14T15:59:53","date_gmt":"2018-11-14T18:59:53","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2247"},"modified":"2018-11-14T16:27:39","modified_gmt":"2018-11-14T19:27:39","slug":"retuit-cuentalo-las-voces-de-las-que-no-estan","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/retuit-cuentalo-las-voces-de-las-que-no-estan\/","title":{"rendered":"Retuit Cu\u00e9ntalo: las voces de las que no est\u00e1n"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Estoy en una lancha con un chico, en el medio del r\u00edo. Me toca. No quiero. Le digo que no tres veces. \u2018Sab\u00e9s qu\u00e9 le pasa a un marinero cuando no hace lo que el capit\u00e1n dice? Se hunde\u2019. Me viola. Quedo embarazada y decido abortar. Lo cuento yo porque mi amiga no tiene fuerzas para contarlo\u201d. Yamila Saud, actriz, le dio voz a la historia de una conocida. El relato es parte de\u00a0<\/span>Retuit Cu\u00e9ntalo<span>, un proyecto que recoge twitts con el hashtag\u00a0<\/span><b><i>#Cuentalo<\/i><\/b><span>\u00a0y convierte lo escrito en audiovisual.\u00a0<\/span>La movida en esa red social naci\u00f3 a partir del caso de \u201cLa Manada\u201d, en Espa\u00f1a, pero Argentina se convirti\u00f3 en el pa\u00eds con m\u00e1s publicaciones en la campa\u00f1a. \u201cEstamos en una \u00e9poca en la que hay que hablar, hay que animarse. Con esto podemos darle valor a las personas que tienen miedo y se callan: que no quede impune, silenciado\u201d, se\u00f1ala Saud.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La idea surgi\u00f3 entre Gustavo Tiffenberg -productor- y Pablo Galarza -director-. Ninguno usaba Twitter, pero se enteraron de la campa\u00f1a y empezaron a leer historias. \u201cQuisimos hacer un retuit de forma absolutamente literal de lo que alguna persona escribi\u00f3 pero transformado en lenguaje audiovisual. Pens\u00e9 que si estaba leyendo eso en voz baja y era as\u00ed de fuerte, c\u00f3mo ser\u00eda si una persona te mirara a los ojos y te lo dijera. En el para qu\u00e9 hay una cosa que es evidente y tiene que ver con la propia naturaleza del hashtag Cu\u00e9ntalo, que es visibilizar algo que est\u00e1 much\u00edsimo m\u00e1s oculto de lo que nosotros pensamos\u201d, explic\u00f3 Tiffenberg a<\/span><b><i> Feminacida.<\/i><\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Toda la producci\u00f3n se hizo ad honorem y el elenco est\u00e1 conformado por 18 actores y actrices, trece de Argentina y cinco de M\u00e9xico. Hasta ahora filmaron 28 relatos y la estructura es siempre la misma: alguien cuenta en primera persona, en un plano corto y con mirada a c\u00e1mara, lo que una mujer no puede. \u201cTratamos de buscar historias que tem\u00e1ticamente remitirieran a cosas un poco distintas y que tuvieran gente de varias edades, para ilustrar diferentes aspectos de la violencia de g\u00e9nero\u201d, agrega Galarza.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Por el momento, los videos est\u00e1n circulando s\u00f3lo en las redes (F<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">acebook, Instagram, Twitter y YouTube) y apareci\u00f3 en algunos micros de larga distancia. Su objetivo es llevarlo a la televisi\u00f3n y al cine. Incluso, intentaron que se pasara antes de pel\u00edculas pero no lo consiguieron. Adem\u00e1s, apuntan a que la viralizaci\u00f3n se expanda por toda Am\u00e9rica Latina. Ya lleg\u00f3 a M\u00e9xico, donde Lina Vallejos -productora- se encarg\u00f3 de convocar actrices, actores y un equipo t\u00e9cnico, y filmaron junto a Tiffenberg. Los relatos saldr\u00e1n en unas semanas. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Bernarda P\u00e1ges, actriz que particip\u00f3 de<\/span> Retuit Cuentalo<span style=\"font-weight: 400;\">, concluye: \u201cHay algunos proyectos que hay que hacerlos en las circunstancias y de la manera que sean. Este proyecto denuncia, aporta, es fundamental para seguir trabajando en la violencia de g\u00e9nero. La problem\u00e1tica hoy est\u00e1 en la vidriera y es excelente. Pero nunca sobran los espacios de denuncia, siempre hacen falta. Y sobre todo creo que como toda situaci\u00f3n de violencia, siempre nos parece que le pasa a alguien lejano. Ponerlo en primera persona es acercarlo, generar identificaci\u00f3n en el que lo ve. As\u00ed que todo proyecto que visibilice y denuncie la violencia de g\u00e9nero es bienvenido y tiene que tener espacios de divulgaci\u00f3n\u201d.<\/span><\/p>\n<p><iframe width=\"1200\" height=\"675\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/ywN-LPacUWE?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<h4><b>El lugar del hombre<\/b><\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En un a\u00f1o de muchos debates acerca de qu\u00e9 rol deb\u00eda ocupar el hombre dentro del feminismo, puede generar pol\u00e9mica que Retuit Cu\u00e9ntalo est\u00e9 encabezado por dos varones. Su productor, Gustavo Tiffenberg, tambi\u00e9n se lo plante\u00f3: \u201cFue un tema muy cuestionado por nosotros mismos. Personalmente considero que es una lucha que deber\u00eda ser de toda la sociedad, pero cuando se me ocurri\u00f3 hacer el proyecto y cuando llam\u00e9 a Pablo pens\u00e9 y dije \u2018Qu\u00e9 raro esto en donde yo-hombre estoy llamando a otro hombre para trabajar conmigo en un proyecto as\u00ed\u2019. Sinceramente me pareci\u00f3 un acto m\u00e1s demagogo llamar a una mujer cuando en realidad vengo trabajando con Pablo hace much\u00edsimos a\u00f1os. Pero entiendo que haga ruido, que alguna gente nos vea con desconfianza y que muchas mujeres disientan conmigo -incluso una muy amiga m\u00eda y cineasta me lo marc\u00f3-\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los relatos tambi\u00e9n incluyen twitts de hombres y un caso emblem\u00e1tico es el del usuario @sebacuervo, quien cont\u00f3 la historia de su mam\u00e1 y fue interpretada por Sergio Surraco. Tanto el productor como el director consideraban que deb\u00eda sumarse la voz de los hombres, y necesariamente ten\u00edan que ser actuados por varones. Yamila Saud y Bernarda P\u00e1ges coinciden en que hay que involucrarlos. P\u00e1ges se\u00f1ala: \u201cCreo que es rid\u00edculo correr a los hombres de esta batalla, la tenemos que batallar juntos porque es un problema de la humanidad. La \u00fanica manera de que los hombres puedan comprender el movimiento es siendo parte de \u00e9l. Si los excluimos no tienen manera de reeducarse a ellos mismos y de reeducar a las nuevas generaciones, como lo hacemos las madres con nuestros hijos varones\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Con el caso reciente de Diego Iglesias como conductor de Estamos Ac\u00e1, un programa que narra las transformaciones a partir del movimiento feminista, y las pol\u00e9micas generadas en el Paro Nacional de Mujeres y el pa\u00f1uelazo; la discusi\u00f3n queda instalada. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;Estoy en una lancha con un chico, en el medio del r\u00edo. Me toca. No quiero. Le digo que no tres veces. \u2018Sab\u00e9s qu\u00e9 le pasa a un marinero cuando no hace lo que el capit\u00e1n dice? Se hunde\u2019. Me viola. Quedo embarazada y decido abortar. Lo cuento yo porque mi amiga no tiene fuerzas [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":18,"featured_media":2250,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[17],"tags":[522,521,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/returt.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2247"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/18"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2247"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2247\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2253,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2247\/revisions\/2253"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2250"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2247"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2247"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2247"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}