{"id":2263,"date":"2018-11-16T15:04:43","date_gmt":"2018-11-16T18:04:43","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2263"},"modified":"2019-11-12T23:04:17","modified_gmt":"2019-11-13T02:04:17","slug":"17n-lo-que-tenes-que-saber-para-marchar-orgullosx","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/17n-lo-que-tenes-que-saber-para-marchar-orgullosx\/","title":{"rendered":"17N: lo que ten\u00e9s que saber para marchar orgullosx"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cBasta de genocidio trans\/travesti.\u00a0No al ajuste, la violencia y la discriminaci\u00f3n. Macri y la Iglesia son anti-derechos\u201d. As\u00ed es la consigna de la 27\u00b0 Marcha del Orgullo LGBTIQ+ que se llevar\u00e1 a cabo este s\u00e1bado en el centro de la ciudad de Buenos Aires a las 16. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La movilizaci\u00f3n partir\u00e1 desde Plaza de Mayo y finalizar\u00e1 en las inmediaciones del Congreso de la Naci\u00f3n. Se espera que las calles se llenen de pancartas, brillos y banderas de todos los colores. Desde las 11 habr\u00e1 feria y bandas tocando en vivo que acompa\u00f1ar\u00e1n el andar de quienes se acerquen a participar. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn 1969, en el bar Stonewall de Nueva York, nuestra comunidad se organiz\u00f3 y derrot\u00f3 a la represi\u00f3n policial. Y los triunfos hay que festejarlos. Siempre. M\u00e1s todav\u00eda cuando se nos vienen tiempos dif\u00edciles, onda Bolsonaro\u201d, relat\u00f3 Pablo Vasco, integrante de la Comisi\u00f3n Organizadora, a P\u00e1gina 12. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, el domingo 18 se realizar\u00e1 el \u201cEncuentro Disidente\u201d en la calle Per\u00fa 439. Vasco anunci\u00f3 que la convocatoria ser\u00e1 a las 16 y estar\u00e1 abierta a \u201ctodas aquellas disidencias con la cis-heteronorma, el binarismo y el modelo familiar; con la Iglesia Cat\u00f3lica, el Papa y sus socios evangelistas; con la polic\u00eda, el Estado y el sistema capitalista y patriarcal\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan trascendi\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas, cuatro organizaciones se retiraron de la organizaci\u00f3n de la marcha. La Comunidad Homosexual Argentina, 100% Diversidad y Derechos, Mujeres Trans Argentinas y la Asociaci\u00f3n La Rosa Naranja decidieron dividirse y retirarse porque creen que no se visibiliza la lucha travesti. Adem\u00e1s, sostienen que el cambio en el recorrido que propone la Comisi\u00f3n podr\u00eda producir disturbios y represi\u00f3n policial.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El orgullo late a lo largo y ancho del pa\u00eds. La Agencia Presentes dispuso <a href=\"http:\/\/agenciapresentes.org\/2018\/11\/14\/orgullo2018-asi-marcha-argentina\/\">un mapa interactivo<\/a> en <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">su p\u00e1gina web<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0donde se pueden visualizar los distintos festejos que se desarrollar\u00e1n seg\u00fan cada provincia o ciudad. Es una aplicaci\u00f3n abierta y colaborativa que tambi\u00e9n permite agregar las actividades que no est\u00e9n incluidas.<\/span><\/p>\n<p><strong>Las sub-consignas de la marcha<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Mediante un comunicado publicado en sus redes sociales, lxs representantes de las sesenta agrupaciones que se hicieron cargo de la organizaci\u00f3n, manifestaron los motivos por los cuales se re\u00fanen ma\u00f1ana: <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">1- Aborto legal, seguro y gratuito para personas con capacidad de gestar. Producci\u00f3n p\u00fablica de misoprostol y mifepristona.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">2- Aprobaci\u00f3n y cumplimiento efectivo del cupo laboral trans\/travesti en todo el pa\u00eds. Inclusi\u00f3n laboral de las personas que salen de un contexto de encierro.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">3- Defendamos la salud de todes. No al recorte presupuestario. Urgente sanci\u00f3n de una nueva ley de VIH, hepatitis virales e infecciones de trasmisi\u00f3n sexual.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">4- Separaci\u00f3n Iglesia\/Estado. No al proyecto de ley religiosa. Basta de subsidios a todas las instituciones religiosas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">5- Visibilidad y despatologizaci\u00f3n de identidades no binarias.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">6- Por los derechos sociales y laborales de lxs trabajadores sexuales.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">7- Basta de lesbo-odio, violencia y discriminaci\u00f3n. Absoluci\u00f3n para Higui y Marian G\u00f3mez.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">8- Ni confudidxs ni en transici\u00f3n. Orgullosamente bisexuales y pansexuales.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">9- El BDSM y las pr\u00e1cticas sexuales alternativas no son violencia. Basta de prejuicios.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">10- Por un deporte inclusivo respetuoso de las diversidades.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">11- Basta de persecuci\u00f3n pol\u00edtica. Libertad a Milagro Sala y todxs lxs presxs pol\u00edticos.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">12- Basta de Racismo, Xenofobia y Sexismo.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">13- Reforma de la ley de trata que criminaliza el trabajo sexual.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">14- Libertad y visibilidad de cuerpos e identidades intersex.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">15- Aplicaci\u00f3n efectiva en todo el pa\u00eds de la Ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral incluyendo contenidos con perspectiva de g\u00e9nero y diversidad.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">16- No al FMI y al gobierno de las corporaciones que saquean el estado y nos quitan y precarizan el trabajo.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">17- Que las identidades no sean causal de despido o exclusi\u00f3n laboral.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">18- No a la criminalizaci\u00f3n y estigmatizaci\u00f3n. Reconocimiento de los derechos laborales de lxs trabajadorxs de la econom\u00eda popular.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">19- No queremos m\u00e1s fundamentalismos e intolerancia hacia los cultos de matrices afro-ind\u00edgenas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">20- Derogaci\u00f3n de los c\u00f3digos contravencionales.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">21- Legalizaci\u00f3n del autocultivo y consumo de marihuana. Despenalizaci\u00f3n de la tenencia simple de drogas.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Agencia Presentes<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cBasta de genocidio trans\/travesti.\u00a0No al ajuste, la violencia y la discriminaci\u00f3n. Macri y la Iglesia son anti-derechos\u201d. As\u00ed es la consigna de la 27\u00b0 Marcha del Orgullo LGBTIQ+ que se llevar\u00e1 a cabo este s\u00e1bado en el centro de la ciudad de Buenos Aires a las 16. La movilizaci\u00f3n partir\u00e1 desde Plaza de Mayo y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2264,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95],"tags":[526],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/DSC_7961.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2263"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2263"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2263\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2266,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2263\/revisions\/2266"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2264"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2263"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2263"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2263"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}