{"id":2275,"date":"2018-11-21T13:25:32","date_gmt":"2018-11-21T16:25:32","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2275"},"modified":"2018-11-21T14:04:18","modified_gmt":"2018-11-21T17:04:18","slug":"un-reclamo-de-justicia-por-el-viejo-mariel","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-reclamo-de-justicia-por-el-viejo-mariel\/","title":{"rendered":"Un reclamo de justicia para El Viejo Mariel"},"content":{"rendered":"<p><em><span style=\"font-weight: 400;\">A Mariel Rodriguez la mataron el 4 de octubre en su casa. La \u00fanica acusada por el crimen es la pareja de una amiga. El Viejo o Marie, como la llamaban sus amigxs, ten\u00eda 49 a\u00f1os, era de g\u00e9nero fluido y estaba empezando la carrera de psicolog\u00eda. <\/span><\/em><\/p>\n<p><strong><em>Por Agustina Zeballo<\/em> <\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Marie sonr\u00ede a la c\u00e1mara con su gorra negra donde se lee \u201cboy\u201d en letras rojas, achina un poco los ojos en la playa, en un bar. As\u00ed posa en todas las fotos que eligieron sus amigxs para armar <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/justiciaparaelviejomariel\/\">la p\u00e1gina de Facebook<\/a> donde piden esclarecer el asesinato. Una de ellxs, Anabel dijo a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> que piden justicia, aunque las medidas que se tomen no sean suficientes para remediar el da\u00f1o:\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMariel fue encontradx tendidx en el suelo, envueltx en una s\u00e1bana, como si su vida no valiera nada, como si fuese un par de escombros a los que hay que ocultar\u201d.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Sabrina Pereyra fue acusada por el asesinato. Marie muri\u00f3 de un golpe fuerte en la cabeza.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNo te voy a mentir, mat\u00e9 a Mariel\u201d, hab\u00eda dicho la joven al due\u00f1o de la remiser\u00eda donde trabajaba. Sabrina, de 30 a\u00f1os, viv\u00eda en la misma casa junto a su pareja Julieta, quien era amiga de la v\u00edctima hac\u00eda m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Todxs conviv\u00edan en un PH en el barrio porte\u00f1o de Villa Luro.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> A Mariel sus amigxs le dec\u00edan \u201cEl Viejo\u201d, era una burla al concepto de la edad y la vejez. Se sent\u00eda igual de c\u00f3modx con pronombres femeninos que masculinos: se autopercib\u00eda como una persona de g\u00e9nero fluido, es decir, que<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0no se identificaba con una sola <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">identidad de g\u00e9nero.<\/span><\/p>\n<h4>Una mirada especial al caso<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Por el momento, Sabrina es la \u00fanica imputada, pero a\u00fan se desconoce que la llev\u00f3 a cometer el crimen. Sin embargo, el d\u00eda del asesinato la polic\u00eda encontr\u00f3 en su auto 65 mil pesos que pertenec\u00edan a Marie, fruto de una indemnizaci\u00f3n de trabajo. El caso a\u00fan est\u00e1 en etapa de instrucci\u00f3n y a la espera de una fecha de juicio para el mes pr\u00f3ximo.\u00a0La causa se encuentra en el Juzgado Nacional Criminal Correccional N\u00ba 9 a cargo de Martin Pelusso.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La abogada Debora Poggi explica que saber las causas<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0determinar\u00eda si terminaron con la vida de Mariel por su condici\u00f3n o motivaci\u00f3n sexual y, en tal supuesto, comenzar a debatir en la Argentina la ausencia de tipificaci\u00f3n para este tipo de delitos. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Las personas como Marie no llevan adelante los modales que socialmente y culturalmente fueron impuestos. Ese odio o rechazo que puede generar en ciertas personas que no acepten esta rotura de esquemas culturales puede arribar en que las mismas sean v\u00edctimas de varios delitos contra su integridad f\u00edsica &#8211; dice a <em><strong>Feminacida <\/strong><\/em>&#8211; No existe un dispositivo jur\u00eddico espec\u00edfico que proteja a la comunidad LGTBIQ+ de los cr\u00edmenes de odio resultante de la letalidad con motivaci\u00f3n en la sexualidad de la v\u00edctima. Por ello, se intenta instalar la figura de &#8216;lesbocidio'&#8221;.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El Viejo era lesbiana, estudiaba psicolog\u00eda, le gustaba el f\u00fatbol y le\u00eda a escritoras feministas como Monique Witting, Simone de Beauvoir y Virginie Despentes. Sus amigxs dicen que insist\u00eda con la consigna punk de &#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">No future&#8221;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0y que llenaba de amor y cuidado todos los espacios que habitaba. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Su cuerpo a\u00fan est\u00e1 en poder de la Justicia, quienes que lx quer\u00edan esperan para despedirla.\u00a0\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cVisibilizamos su identidad por el dolor que sentimos ante la p\u00e9rdida, y como una manera de reivindicarnos como sujetxs con derecho a vivir una vida plena, libre de odio y violencia\u201d, concluye Anabel.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A Mariel Rodriguez la mataron el 4 de octubre en su casa. La \u00fanica acusada por el crimen es la pareja de una amiga. El Viejo o Marie, como la llamaban sus amigxs, ten\u00eda 49 a\u00f1os, era de g\u00e9nero fluido y estaba empezando la carrera de psicolog\u00eda. Por Agustina Zeballo Marie sonr\u00ede a la c\u00e1mara [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2276,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,17],"tags":[530],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/45222658_2286558284908126_8634223117935312896_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2275"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2275"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2275\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2280,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2275\/revisions\/2280"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2276"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2275"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2275"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2275"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}