{"id":2286,"date":"2018-11-22T21:06:07","date_gmt":"2018-11-23T00:06:07","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2286"},"modified":"2018-11-22T21:09:51","modified_gmt":"2018-11-23T00:09:51","slug":"decimos-no-a-la-unicaba","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/decimos-no-a-la-unicaba\/","title":{"rendered":"Decimos no a la UniCABA"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>Por Sof\u00eda Eger*<\/em><\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Eran las siete de la tarde de un lunes muy lunes. 29 de octubre y fin de a\u00f1o hab\u00eda empezado a colarse por todos los rincones. Est\u00e1bamos en un aula del Yrurtia esperando a nuestra profe, mientras habl\u00e1bamos de las observaciones y del trabajo de campo que se avecinaba. &#8220;Que esto se puede relacionar con Spravkin, y que aquello encaja en tal enfoque de Troiano, Terigi, Augutowsky y Roux&#8221;, y qu\u00e9 explotadas hab\u00edamos quedado despu\u00e9s de la observaci\u00f3n del espacio institucional.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Lleg\u00f3 Hebe. Resalt\u00f3 nuestras caras largas y cansadas, y nos dijo que ten\u00eda dos noticias: una mala y otra buena. Le pedimos que nos contara la mala -porque hab\u00eda una m\u00ednima esperanza de que la buena la opacara- y, sin esperar m\u00e1s, anunci\u00f3 que el 22 de noviembre se votar\u00eda el proyecto UniCABA en la Legislatura Porte\u00f1a: un ajustazo a la educaci\u00f3n p\u00fablica.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Y las caras de lunes se transformaron en caras de tarde de un domingo. Un silencio de bronca, incertidumbre y miedo se apoder\u00f3 de nosotrxs por unos segundos, hasta que la profe volvi\u00f3 a tomar la palabra. Dijo con ternura y simpleza que la buena noticia era que est\u00e1bamos ah\u00ed: habitando nuestra escuela, compartiendo, con ganas de aprender y de &#8220;dar buenas clases&#8221;; a\u00fan con ese proyecto de ley pis\u00e1ndonos los talones en un edificio que se ca\u00eda a pedazos.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Finalmente, el proyecto se aprob\u00f3 hoy con 34 votos a favor y 26 en contra, gracias a la mayor\u00eda del oficialismo. Una tarde gris, extra\u00f1a, violenta. Desde el martes 20, en la marcha de las antorchas, las vallas se impusieron en nuestro camino. \u00bfQu\u00e9 sentido tendr\u00edan esas barreras y la cantidad innumerable de polic\u00edas si la ley beneficiara a los 29 profesorados?<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> Hace un a\u00f1o que salimos a las calles en repudio de esta ley. Hace un a\u00f1o que las palabras que prevalecen en nuestros pasillos y asambleas refieren al vaciamiento, al desfinanciamiento, al ajuste siniestro, a cu\u00e1ntos puestos de trabajo se perder\u00e1n. Y qu\u00e9 locura que el poder ejecutivo elija a dedo a un \u00fanico rector, encargado de redactar el estatuto. Y encima nos vienen a enga\u00f1ar, a hablar de &#8220;coexistir&#8221; con una universidad paralela. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hace un a\u00f1o que Silvina, nuestra rectora, junto a un grupo de docentes y estudiantes, asist\u00edan todos los martes y jueves a las llamadas &#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">instancias de di\u00e1logo<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0en la Legislatura Porte\u00f1a. Al regreso de esas reuniones, nos invitaba a encontrarnos, a pensarnos, a escucharnos, a resistir. Hace ya un a\u00f1o que Silvina, con la humildad y entereza que la caracteriza, nos abraza con sus inagotables palabras de agradecimiento y con su postura frente esta lucha. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Hace un a\u00f1o que le decimos NO a la Unicaba, NO a la coexistencia. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">No es capricho: simplemente el desfinanciamiento har\u00eda desaparecer gradualmente los profesorados. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Entonces, c\u00f3mo les explicamos, se\u00f1ores legisladores, que somos sujetxs pol\u00edticos que tomamos decisiones. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">C\u00f3mo les explicamos, parafraseando al profesor Carlos Cullen, que tenemos esperanza porque creemos que hay un horizonte, porque es posible levantar la cabeza en un cielo abierto, porque deseamos saber, porque la interpelaci\u00f3n de un otrx nos hace responsables, porque sabemos comprometernos con la b\u00fasqueda de la verdad y la realizaci\u00f3n de la justicia. C\u00f3mo les explicamos que nos atraviesa la pedagog\u00eda de la ternura, de la pregunta, de la igualdad. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfC\u00f3mo les explicamos, se\u00f1ores legisladores, que sostenemos con vehemencia las ganas de formarnos como docentes?<\/span><\/p>\n<p><strong><em>*Estudiante de la Escuela Superior de Educaci\u00f3n Art\u00edstica Rogelio Yrurtia.<\/em> <\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Sof\u00eda Eger* Eran las siete de la tarde de un lunes muy lunes. 29 de octubre y fin de a\u00f1o hab\u00eda empezado a colarse por todos los rincones. Est\u00e1bamos en un aula del Yrurtia esperando a nuestra profe, mientras habl\u00e1bamos de las observaciones y del trabajo de campo que se avecinaba. &#8220;Que esto se [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2287,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[35],"tags":[532,533],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/46514311_10157314895897871_1226632205787201536_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2286"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2286"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2286\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2295,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2286\/revisions\/2295"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2287"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2286"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2286"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2286"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}