{"id":2301,"date":"2018-11-25T20:21:18","date_gmt":"2018-11-25T23:21:18","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2301"},"modified":"2018-11-26T11:08:28","modified_gmt":"2018-11-26T14:08:28","slug":"25n-la-pelea-contra-la-violencia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/25n-la-pelea-contra-la-violencia\/","title":{"rendered":"25N: la pelea contra la violencia"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Un d\u00eda como hoy, pero de 1960, encontraban asesinadas a las hermanas Minerva, Patria y Mar\u00eda Teresa Mirabal por la dictadura de Rafael Trujillo en Rep\u00fablica Dominicana. Desde entonces, el 25 de noviembre de cada a\u00f1o se conmemora el D\u00eda Internacional Para la Eliminaci\u00f3n de la Violencia hacia las Mujeres. Y las estad\u00edsticas indican que esa violencia todav\u00eda sigue arraigada.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El Observatorio Adriana Marisel Zambrano contabiliz\u00f3 225 femicidios este a\u00f1o, es decir, uno cada 32 horas en nuestro pa\u00eds. Mientras que el Observatorio \u201cAhora que s\u00ed nos ven&#8221; enumer\u00f3, desde el 1\u00b0 de enero al 15 de noviembre, 260 femicidios y 17 travesticidios, resumiendo as\u00ed la muerte de una mujer cada 29 horas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> En una total ausencia del Estado pareciera que el <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/como-afectara-a-las-mujeres-el-presupuesto-2019\/\">presupuesto<\/a> del a\u00f1o pr\u00f3ximo no contempla la violencia de g\u00e9nero: <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">en el Instituto Nacional de las Mujeres (INAM) habr\u00e1 un recorte real del 18 por ciento. Lo mismo ocurri\u00f3 con el Plan Nacional de Acci\u00f3n para la Erradicaci\u00f3n de la Violencia, que el presidente hab\u00eda anunciado en 2016, al que se le otorgar\u00e1n 20 millones de pesos menos. La partida destinada a la Protecci\u00f3n de las V\u00edctimas de Violencia recibir\u00e1 un recorte del 24,12 por ciento y para el programa \u201cAsistencia y Patrocinio Gratuito a las V\u00edctimas de Violencia de G\u00e9nero\u201c no se preveen aumentos.<\/span><\/p>\n<h4>Ca\u00edda del salario real: otra forma de violentarnos<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> Empujada por la devaluaci\u00f3n del peso y los tarifazos, la inflaci\u00f3n prevista para fin de a\u00f1o superar\u00eda el 45 por ciento. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">En este contexto y con una ca\u00edda del 13 por ciento del salario real, las mujeres son las principales afectadas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En un informe realizado por Natsumi Shokida basado en datos del INDEC y la Encuesta Permanente de Hogares se muestra que la brecha salarial<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0entre varones y mujeres es de 28,2 por ciento. All\u00ed se contemplan todos los ingresos sean de origen laboral o no laboral (como jubilaciones y pensiones, cuotas alimentarias, subsidios, entre otros).<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> El salario medio de las mujeres es de $14.096, mientras que el de los hombres es de $19.631. En el caso de las mujeres ocupadas, la brecha es de un 25 por ciento, con un salario promedio de $12.824 y el de los varones $17.195. En el caso de las asalariadas no registradas la brecha llega a un 34 por ciento.<\/span><\/p>\n<p>El ajuste econ\u00f3mico tiene como principal v\u00edctima a las mujeres y sobre todo, a las mujeres pobres y precarizadas que adem\u00e1s de vender su fuerza de trabajo sufren la doble opresi\u00f3n de hacerse cargo de las tareas dom\u00e9sticas en el hogar. El 76 por ciento de las tareas dom\u00e9sticas en el hogar y el cuidado de lxs ni\u00f1xs son realizadas por mujeres.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El recuerdo de las hermanas Mirabal invita a pelear contra la violencia. Es una necesidad urgente, imperativa, que al tomar visibilidad se transforma en un derecho.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Un d\u00eda como hoy, pero de 1960, encontraban asesinadas a las hermanas Minerva, Patria y Mar\u00eda Teresa Mirabal por la dictadura de Rafael Trujillo en Rep\u00fablica Dominicana. Desde entonces, el 25 de noviembre de cada a\u00f1o se conmemora el D\u00eda Internacional Para la Eliminaci\u00f3n de la Violencia hacia las Mujeres. Y las estad\u00edsticas indican que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":1965,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34],"tags":[535,21,534,536],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/1_ddbX6F77Zc51rouxae6VhQ-e1565273548947.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2301"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2301"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2301\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2303,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2301\/revisions\/2303"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1965"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2301"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2301"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2301"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}