{"id":2326,"date":"2018-11-28T14:00:18","date_gmt":"2018-11-28T17:00:18","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2326"},"modified":"2018-11-28T10:32:06","modified_gmt":"2018-11-28T13:32:06","slug":"g20-tu-mujer-emprendedora-es-una-ajustadora","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/g20-tu-mujer-emprendedora-es-una-ajustadora\/","title":{"rendered":"G20: tu mujer emprendedora es una ajustadora"},"content":{"rendered":"<p><i><span style=\"font-weight: 400;\">La semana de acci\u00f3n Global &#8211; Fuera G20 \/ Fuera FMI comenz\u00f3 este lunes y es una actividad reflexiva y cuestionadora que se posiciona como una opci\u00f3n feminista y opuesta al neoliberalismo.<\/span><\/i><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La cumbre del G20 es uno de los hechos pol\u00edticos m\u00e1s importante de los \u00faltimos meses. Sobre todo para quienes tienen alguna vinculaci\u00f3n con la ciudad de Buenos Aires: es un suceso que marcar\u00e1 el ritmo vital de los pr\u00f3ximos d\u00edas.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El capitalismo voraz y el disciplinamiento de nuestras vidas y cuerpos es algo que vivimos a diario por eso un foro feminista plane\u00f3 la <\/span><b>Semana de Acci\u00f3n Global &#8211; Fuera G20 \/ Fuera FMI<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">, que se realizar\u00e1 entre el 26 y 30 de noviembre en la Ciudad de Buenos Aires. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl Foro Feminista Contra G20 es un espacio de construcci\u00f3n diversa y horizontal que plantea la discusi\u00f3n de la agenda econ\u00f3mica global, desde un pensamiento cr\u00edtico, de reflexi\u00f3n y articulaci\u00f3n de propuestas y alternativas al plan neoliberal que propone el arribo del G20 a nuestro pa\u00eds\u201d, aseguran desde la organizaci\u00f3n del evento.<\/span><\/p>\n<h4><b>Qu\u00e9 es el G20<\/b><\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Naci\u00f3 en 1999 como un foro de ministros de finanzas y presidentes de bancos centrales en el marco del G7. Seg\u00fan la informaci\u00f3n aportada por la organizaci\u00f3n \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">vieron la necesidad de contar con un grupo m\u00e1s inclusivo, que genere un mayor impacto\u201d y lo ampliaron a 19 pa\u00edses, sumada a la <\/span>Uni\u00f3n Europea. Los pa\u00edses miembros son: Alemania, Arabia Saudita, Argentina, Australia, Brasil, Canad\u00e1, China, Corea del Sur, Estados Unidos, Francia, India, Indonesia, Italia, Jap\u00f3n, M\u00e9xico, Rusia, Reino Unido, Sud\u00e1frica y Turqu\u00eda.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Todos los a\u00f1os la cumbre cuenta con invitados, incluso con organizaciones internacionales como el Fondo Monetario Internacional. Algunos de los pa\u00edses que la integran son permanentes y otros son invitados especiales de la presidencia del G20. El encuentro no tiene sede fija.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde 2008, crisis mediante, se ampli\u00f3 su injerencia a los jefes de Estado y diversific\u00f3 su agenda a otras tem\u00e1ticas sensibles. Para discutir \u201ctema de importancia global\u201d se crearon los \u201cGrupos de Afinidad\u201d que pertenecen a la sociedad civil y generan recomendaciones que luego aportaran al G20. En la actualidad estos grupos son 7, entre los que figuran el Women 20.<\/span><\/p>\n<p>El Women 20 fue creado en 2015 durante la presidencia turca para \u201cpara apoyar la promoci\u00f3n del crecimiento econ\u00f3mico inclusivo de g\u00e9nero\u201d, seg\u00fan aparece en la p\u00e1gina de w20 se bas\u00f3 en los siguientes principios: participaci\u00f3n econ\u00f3mica y social plena de la mujer,\u00a0inclusi\u00f3n financiera y educaci\u00f3n de las mujeres,\u00a0reducci\u00f3n de un 25 por ciento en la brecha de las tasas de participaci\u00f3n entre hombres y mujeres de los pa\u00edses del G20 para 2025 y la inserci\u00f3n\u00a0de m\u00e1s de 100 millones de mujeres a la fuerza de trabajo.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En la presidencia argentina, el W20 est\u00e1 a cargo de Susana Balbo, empresaria vitivin\u00edcola y ex diputada por la fuerza oficialista Cambiemos. Recordada por su defensa al aumento de dietas, renunci\u00f3 a su banca en el Congreso para dedicarse full time al W20. Este a\u00f1o<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0Juliana Awada, esposa del presidente y empresaria textil, particip\u00f3 de la inauguraci\u00f3n en octubre.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><b>Lejos del reclamo feminista real<\/b><\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Algunos sectores, entre los que figuran Silvia Federici, defienden una lucha feminista anticapitalista por el gran da\u00f1o que este sistema le hace a los cuerpos y las relaciones interpersonales, entre otras cuestiones. La b\u00fasqueda de relaciones emotivas y productivas por fuera del capitalismo es uno de los principales ejes de trabajo y lucha de los grupos que se oponen a estas actividades.\u00a0<\/span><\/p>\n<p>Con esta perspectiva surgi\u00f3 el Foro Feminista contra el G20 que se inici\u00f3 en el Foro Feminista frente al Libre Comercio y Gran Asamblea feminista dentro de la Cumbre de los Pueblos \u201cFuera OMC, construyendo soberan\u00eda\u201d, realizada en Buenos Aires durante diciembre del 2017.<\/p>\n<p>\u201cMujeres, lesbianas, bisexuales, no binarias, trans y travestis, parte del amplio movimiento LGTBI. Nos identificamos en la disidencia a la norma que atraviesa nuestras identidades por razones de raza, sexo, g\u00e9nero y clase\u201d, definieron las integrantes del Foro. Buscar\u00e1n realizar actividades reflexivas y culturales en los pr\u00f3ximos d\u00edas<\/p>\n<p><em><span style=\"font-weight: 400;\">Agenda de actividades del Foro Feminista en los pr\u00f3ximos d\u00edas:<\/span><\/em><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>Mi\u00e9rcoles 28\/11- 10 a 12hs<\/strong> <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Actividad: Lanzamiento de la Campa\u00f1a: \u201cNuestro Cuerpo, Nuestro territorio\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Conversatorio sobre los procesos de expropiaci\u00f3n capitalista, criminalizaci\u00f3n y amenazas a lxs defensoras de los derechos de las mujeres y personas LGTBNB.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Lugar: Facultad de Ciencias Sociales UBA, Santiago del Estero 1029. CABA<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Aula SG06.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>De 14 a 16 hs<\/strong> <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Actividad: Conversatorio sobre Econom\u00eda Digital. \u00bfEs posible la revoluci\u00f3n feminista en tiempos del 4.0?<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Lugar: Facultad de Ciencias Sociales UBA, Santiago del Estero 1029. CABA.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Aula SG105<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Jueves 29\/11 &#8211; 10 a 19 hs<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Actividades <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>10hs<\/strong>. Conversatorio: feministas internacionalistas ante el g20<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>13hs.<\/strong> Tribunal \u00c9tico Popular, Antirracista y Feminista a las pol\u00edticas del G20<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>16:45hs.<\/strong> Asamblea Popular Feminista Internacionalista frente a las pol\u00edticas del G20<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Lugar: Carpa del Foro Feminista contra el G20 <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Plaza Congreso. Av. Entre R\u00edos y Av. Rivadavia. CABA<\/span><\/p>\n<p><strong>De 20 a 23 hs<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Festival: \u201cFiesta de los Pueblos\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Sudor Marika<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Kumbia Queers<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Arbolito<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Daniel Devita<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Lugar: Escenario en Plaza Congreso. Av. Entre R\u00edos y Av. Rivadavia. CABA<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>Viernes 30\/11<\/strong> <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Jornada Nacional 30N <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Marcha (lugar a confirmar)<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><em>Foto: Casa Rosada<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La semana de acci\u00f3n Global &#8211; Fuera G20 \/ Fuera FMI comenz\u00f3 este lunes y es una actividad reflexiva y cuestionadora que se posiciona como una opci\u00f3n feminista y opuesta al neoliberalismo. La cumbre del G20 es uno de los hechos pol\u00edticos m\u00e1s importante de los \u00faltimos meses. Sobre todo para quienes tienen alguna vinculaci\u00f3n [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2327,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34],"tags":[542,543],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/f2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2326"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2326"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2326\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2328,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2326\/revisions\/2328"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2327"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2326"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2326"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2326"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}