{"id":2341,"date":"2018-12-04T13:14:47","date_gmt":"2018-12-04T16:14:47","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2341"},"modified":"2018-12-04T13:14:47","modified_gmt":"2018-12-04T16:14:47","slug":"la-ninez-trans-vulnerada-en-el-prime-time","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-ninez-trans-vulnerada-en-el-prime-time\/","title":{"rendered":"La ni\u00f1ez trans vulnerada en el prime time"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">T. es una ni\u00f1a trans de 10 a\u00f1os que vive en Salta. En junio, su mam\u00e1 Graciela hab\u00eda contado <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/salta-una-infancia-trans-libre-de-violencia\/\">a este medio<\/a> los obst\u00e1culos que tuvieron que atravesar para conseguir el DNI de su hija y el respeto de sus docentes; y reforz\u00f3 la idea de construir\u00a0infancias libres de violencias. Hace unas semanas\u00a0la familia de T. fue entrevistada en el programa PPT, conducido por Jorge Lanata, que abri\u00f3 el espacio para cuestionar el rol de la familia en los medios de comunicaci\u00f3n. La repercusi\u00f3n lleg\u00f3 al programa salte\u00f1o \u201cLa Ma\u00f1ana del 10\u201d y los periodistas dieron lugar a los hermanos de T., que se dirigieron de manera discriminatoria hacia la ni\u00f1a.\u201cElla minti\u00f3, mi mama de una ma\u00f1ana a la otra comenz\u00f3 a vestir de mujer a T.\u201d, dijo el hermano mayor en la pantalla chica.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El medio Que Pasa Salta levant\u00f3 la nota con titulares tendenciosos y amarillistas, propusieron al com\u00fan de la sociedad que se expresara en contra de esta familia. Las declaraciones tambi\u00e9n fueron tomadas por el escritor antiderechos Agust\u00edn Laje que, a trav\u00e9s de un hashtag, instal\u00f3 en las redes sociales una campa\u00f1a cargada de violencia y transodio hacia la ni\u00f1a salte\u00f1a.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Sin conocimiento de la ley<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Esta violencia en la prensa y en las redes sociales pas\u00f3 por alto la Ley de Identidad de G\u00e9nero que, en su art\u00edculo N\u00b012, habla sobre el trato digno de las personas trans en \u00e1mbitos p\u00fablicos y privados: &#8220;Deber\u00e1 respetarse la identidad de g\u00e9nero adoptada por las personas, en especial por ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, que utilicen un nombre de pila distinto al consignado en su documento nacional de identidad&#8221;. A su vez, la legislaci\u00f3n considera a la identidad de g\u00e9nero como\u00a0un &#8220;derecho humano&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">De modo que las expresiones de Laje\u00a0muestran un retroceso a las disputas que dio el colectivo LGTBIQ+ hacia el Estado de derecho y representan una clara resistencia que tiene la sociedad colonizada por el binarismo y la heteronorma. Varios miembros de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n expresaron ayer un &#8220;en\u00e9rgico&#8221; repudio a sus declaraciones p\u00fablicas, las cuales entendieron como una vulneraci\u00f3n a las infancias trans; tambi\u00e9n contenida en la Ley 26.061 de Protecci\u00f3n Integral a los Derechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes y la Convenci\u00f3n de Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">P\u00eda Ceballos, secretaria nacional de Mujeres Trans Argentina (MTA) y vicepresidenta de la Multisectorial de Mujeres, difundi\u00f3 un comunicado que expresaba preocupaci\u00f3n por \u201cel caudal de violencia simb\u00f3lica de personas adultas acusando y desacreditando a les ni\u00f1es trans a trav\u00e9s del acoso en las redes sociales, con mensajes falsos de patologizaci\u00f3n de las infancias trans&#8221;. Y agreg\u00f3 que: &#8220;Estas actitudes de arenga al p\u00e1nico social que promueven a trav\u00e9s de su falaz &#8216;ideolog\u00eda del g\u00e9nero&#8217; una guerra en contra de los Derechos adquiridos \u2013 acordes a las sostenidas desde las iglesias cat\u00f3lica, evang\u00e9lica y pentecostal, y dem\u00e1s grupos opresores &#8211; intentan volver a fundamentar la diferencia sexual y las jerarqu\u00edas entre las personas&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A este comunicado adhieren espacios transfeministas, partidos, colectivos y sectores pol\u00edticos que dejan en claro que hay un acompa\u00f1amiento en medio de esta campa\u00f1a de odio.<\/p>\n<h4>El ataque a una familia<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">T. tuvo que pelear para que la reconozcan en el colegio. Despu\u00e9s de denunciar la discriminaci\u00f3n de lxs docentes, el Ministerio de Educaci\u00f3n envi\u00f3 una disculpa, pero no sancion\u00f3\u00a0a lxs responsables que la violentaron. El pap\u00e1 y la mam\u00e1 de la ni\u00f1a debieron cambiarla y acompa\u00f1arla en la adaptaci\u00f3n en una nueva instituci\u00f3n, donde eligieron no dar a conocer\u00a0la identidad de su hija para evitar nuevos problemas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfDe qu\u00e9 paciencia de ara\u00f1a tejedora estar\u00e1 hecha la familia de T. para soportar tantos golpes y seguir con la frente en alto? La respuesta es simple: est\u00e1 claro que una familia que logra romper con el g\u00e9nero, cuestiona sus privilegios y los desanda deber\u00e1 resistir a la mirada horrorizada de una sociedad que viene demostrando -en los \u00faltimos tiempos- el avance de un pensamiento conservador y plagado de prejuicios hacia los cuerpos libres.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con la misma paciencia se arma el colectivo LGBTIQ, que tras la sanci\u00f3n de la Ley de Identidad de G\u00e9nero, el 9 de mayo de 2012, avanza en su lucha y en la soledad del orgullo. No conforme con el DNI, tambi\u00e9n busca disputar espacios como el cupo laboral trans, el cese de la discriminaci\u00f3n, la violencia policial hacia las trabajadoras sexuales y el acceso a la atenci\u00f3n primaria de la salud.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Eso deja un aprendizaje, un puntapi\u00e9 abierto para avanzar como sociedad hacia un horizonte que interpele y respete las identidades de lxs ni\u00f1xs dentro y fuera de los hogares, del estado y de la sociedad. Es necesario volver a este punto, porque luego de todos los avances que dio esta familia acompa\u00f1ada por el colectivo, los ataques volvieron a darse y vulneraron sus derechos.<\/p>\n<p><strong><em>Foto: Micaela Arbio Grattone<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>T. es una ni\u00f1a trans de 10 a\u00f1os que vive en Salta. En junio, su mam\u00e1 Graciela hab\u00eda contado a este medio los obst\u00e1culos que tuvieron que atravesar para conseguir el DNI de su hija y el respeto de sus docentes; y reforz\u00f3 la idea de construir\u00a0infancias libres de violencias. Hace unas semanas\u00a0la familia de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":2010,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,17],"tags":[548,549,547,546],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43879668_1895825124057971_2918306423660085248_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2341"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2341"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2341\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2363,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2341\/revisions\/2363"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2010"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2341"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2341"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2341"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}