{"id":2346,"date":"2018-12-03T16:06:24","date_gmt":"2018-12-03T19:06:24","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2346"},"modified":"2020-06-11T10:46:03","modified_gmt":"2020-06-11T13:46:03","slug":"discapacidad-y-el-derecho-al-goce","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/discapacidad-y-el-derecho-al-goce\/","title":{"rendered":"Discapacidad y el derecho al goce"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Cada 3 de diciembre se conmemora el D\u00eda Internacional de las Personas con Discapacidad. El ejercicio de los derechos sexuales y reproductivos constituye una de las reivindicaciones de este colectivo que resignifica demandas hist\u00f3ricas y abre el panorama a nuevas discusiones. <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 2008, el Congreso argentino sancion\u00f3 la Ley 26.378 que adhiere a los lineamientos de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. La normativa se\u00f1ala en uno de sus anexos la responsabilidad de los Estados de reconocer que \u201clas mujeres y las ni\u00f1as con discapacidad suelen estar expuestas a un riesgo mayor, dentro y fuera del hogar, de violencia, lesiones o abuso, abandono o trato negligente, malos tratos o explotaci\u00f3n &#8211; y a su vez, remarca -la necesidad de incorporar una perspectiva de g\u00e9nero en todas las actividades destinadas a promover el pleno goce de los derechos humanos y las libertades fundamentales por las personas con discapacidad\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Silvina Peirano es profesora de Educaci\u00f3n Especial y especialista en sexualidad y diversidad funcional. En di\u00e1logo con <\/span><strong><i>Feminacida <\/i><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">explica que la base de este modelo es que todos y todas somos personas dignas desde el funcionamiento diverso que nuestros cuerpos ofrecen. \u201cNo hay una sola manera de otorgar o recibir placer. Renegamos de la jerarquizaci\u00f3n de las sexualidades, pensamos a la discapacidad como un concepto pol\u00edtico porque declarar capaces a unos e incapaces a otros surge del modelo neoliberal productivista de los cuerpos. Todav\u00eda se sigue afirmando que las personas con discapacidad son seres improductivos que le generan un gasto al Estado\u201d, se\u00f1ala la profesional. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan el informe \u201cEl derecho de las personas con discapacidad a la salud sexual y reproductiva: 20 preguntas fundamentales sobre las pol\u00edticas p\u00fablicas del Estado Argentino\u201d, elaborado por la <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Red por los Derechos de las Personas con Discapacidad<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> (REDI), en lo formal, el Estado reconoce los derechos sexuales y reproductivos de este colectivo pero no dispone de estad\u00edsticas e informaci\u00f3n sobre la tem\u00e1tica. Con el fin de generar espacios de concientizaci\u00f3n y derribar prejuicios y mitos, esta entidad lanz\u00f3 la campa\u00f1a #NosotrasTambi\u00e9nGozamos en referencia a las mujeres con discapacidad.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa ESI como ley todav\u00eda es una gran deuda pendiente para las personas con discapacidad, les debemos un acto de justicia er\u00f3tico porque todav\u00eda las siguen desconsiderando\u201d, reclama Peirano y agrega que otro de los emergentes a resolver es la invisibilizaci\u00f3n de la primera persona. \u201cSus voces siempre son representadas por las familias, por el sistema m\u00e9dico hegem\u00f3nico u otros mediadores, y todo esto confluye en la idea minusvalizante. El lema de la diversidad funcional es que la discapacidad no se sufre, lo que se padece es la discriminaci\u00f3n de quienes generan la sensaci\u00f3n de que no pod\u00e9s hacer algo, de que sos dependiente o que no sos atractiva\u201d, describe.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El goce es un derecho<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Florencia Chistik tiene 27 a\u00f1os y es usuaria de silla de ruedas. \u201cLos derechos sexuales y reproductivos de las mujeres y disidencias sexuales que vivimos con alguna diversidad funcional o discapacidad todav\u00eda est\u00e1n invisibilizados\u201d, asegura y se explaya: \u201cEs fundamental que tanto desde los distintos movimientos feministas como del colectivo LGBTTIQ+ se nos reconozca como sujetos sexuales de derecho y se tomen en cuenta nuestros reclamos de que se empiecen a generar espacios accesibles. Por ejemplo, en la arquitectura, las rampas y los ascensores bien construidos y los ba\u00f1os adaptados no son un lujo ni un capricho, constituyen un derecho, al igual que el acceso a la informaci\u00f3n. Es hora de empezar a cuestionarnos y entender c\u00f3mo se articula la relaci\u00f3n entre Cis-hetero-patriarcado y capacitismo y c\u00f3mo se sigue pretendiendo encasillarnos dentro de la heteronorma. Es incre\u00edble que en 2018 la gente se siga sorprendiendo u horrorizando cuando escuchan que me identifico como una mujer cisg\u00e9nero bisexual\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Centro Julia Pastrana Patagonia es la primera comunidad de Argentina dedicada a la sexualidad con perspectivas en diversidad funcional. En sus redes sociales, public\u00f3 junto a Son Miradas Neuqu\u00e9n la muestra fotogr\u00e1fica Mapas del placer: un ensayo visual sobre erotismo y diversidad funcional, que en sus presentaciones incluye olores, texturas, palabras e intervenciones danzadas. La consigna es que no hay 3 de de diciembre si no hay derecho al goce. Seg\u00fan Peirano, las discusiones sobre la sexualidad que se dan en otros frentes, en este colectivo, reci\u00e9n se est\u00e1n iniciando. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cHist\u00f3ricamente unidos al dolor. Condenados a la soledad. Asociados a la abnegaci\u00f3n. Embestidos en h\u00e9roes. Sufrientes ang\u00e9licos o hipersexuados peligrosos; hoy que hemos decidido devolverles (a algunos) el sexo que durante d\u00e9cadas les hemos quitado y otorgarles la categor\u00eda de \u2018tambi\u00e9n son sexuales\u2019, me pregunto: \u00bfcu\u00e1ndo ser\u00e1 el d\u00eda que gocen del derecho al ejercicio de su sexualidad?\u201d, problematiza la docente y concluye ante este medio: \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La sexualidad de las personas con discapacidad pone en jaque todos nuestros estad\u00edos de supuestos privilegios s\u00f3lo por la condici\u00f3n de creernos capaces. Hoy tenemos muy poco por celebrar y mucho por reivindicar. Y lo principal, sobre todo en mujeres y en ni\u00f1as, es el empoderamiento, la decisi\u00f3n en primera persona, la independencia en mujeres que a\u00fan hoy siguen creyendo en este modelo capacitista para que salgan del cuartito del fondo al que han sido confinadas hist\u00f3ricamente\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Foto: Muestra Mapas de placer<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Cada 3 de diciembre se conmemora el D\u00eda Internacional de las Personas con Discapacidad. El ejercicio de los derechos sexuales y reproductivos constituye una de las reivindicaciones de este colectivo que resignifica demandas hist\u00f3ricas y abre el panorama a nuevas discusiones. En 2008, el Congreso argentino sancion\u00f3 la Ley 26.378 que adhiere a los lineamientos [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":2348,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,1538,3],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/discapacidad-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2346"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2346"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2346\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4455,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2346\/revisions\/4455"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2348"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2346"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2346"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2346"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}