{"id":2377,"date":"2018-12-06T14:54:50","date_gmt":"2018-12-06T17:54:50","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2377"},"modified":"2018-12-06T14:54:50","modified_gmt":"2018-12-06T17:54:50","slug":"marcha-por-lucia-a-la-violencia-machista-memoria-feminista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/marcha-por-lucia-a-la-violencia-machista-memoria-feminista\/","title":{"rendered":"Marcha por Luc\u00eda: A la violencia machista, memoria feminista"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">A dos a\u00f1os del femicidio de Luc\u00eda, ayer, volvimos a marchar. Porque la mataron de nuevo, porque ni siquiera hoy puede descansar en paz. Dos a\u00f1os esperamos para que los jueces Facundo G\u00f3mez Urso, Aldo Carnevale y Pablo Vi\u00f1as absuelvan a Far\u00edas, Offidani y Maciel, y tengan el descaro de darles sentencia a los primeros, \u00fanicamente por delito de \u201ctenencia y comercializaci\u00f3n de estupefacientes\u201d, dejando libre al tercero. Ni Luc\u00eda, ni nosotras descansamos. \u00bfC\u00f3mo hacerlo sabiendo que cada 32 horas el patriarcado se lleva a una compa\u00f1era?<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2378\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7742-1024x683.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"683\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7742-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7742-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7742-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7742-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7742-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7742-600x400.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7742.jpg 1678w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa terminaron de violar los jueces con la condena que dieron\u201d, repudi\u00f3 Marta Montero, la madre de Luc\u00eda, en un emotivo discurso que encabez\u00f3 el cierre de la marcha. De sus palabras surgi\u00f3 un llanto colectivo, plagado de rabia e impotencia; la rabia que produce sabernos carnada de un mal\u00f3n de dinosaurios sin empat\u00eda que sostienen este sistema perverso protector de femicidas, violentos y abusadores. \u201c\u00bfQui\u00e9nes se creen que son?\u201d, grit\u00f3 Marta, que junto a Mat\u00edas, su otro hijo, vino a Buenos Aires a ponerle el cuerpo al Paro Nacional de Mujeres por Luc\u00eda y por todas. Luego se sumaron Nora Corti\u00f1as y Gustavo, padre de Natalia Melmann, a expresar su apoyo a la lucha contra la violencia de g\u00e9nero y la impunidad. En Mar Del Plata, Guillermo P\u00e9rez, el padre de Luc\u00eda, encabez\u00f3 la marcha y declar\u00f3: \u201cHoy estoy solo, ya saben, Marta se fue a Buenos Aires a buscar la justicia que evidentemente ac\u00e1 no tenemos\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La jornada se llev\u00f3 a cabo en un un clima de jovialidad, organizaci\u00f3n y sol primaveral. La fuerza de miles de mujeres convencidas de que si no se cae, lo tiramos, cop\u00f3 la plaza de Tribunales y avanz\u00f3 sobre Diagonal Norte y Avenida de Mayo para fundirse en un grito heterog\u00e9neo, multicolor y feminista, que a su paso fue inundando las calles del centro porte\u00f1o con intervenciones art\u00edsticas cargadas de sentido.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2379\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7720-1024x683.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"683\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7720-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7720-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7720-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7720-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7720-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7720-600x400.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7720.jpg 1678w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Una de las performances m\u00e1s impactantes fue la que protagoniz\u00f3 el grupo acrob\u00e1tico Expresi\u00f3n Mole, quienes se colgaron, envueltas en bolsas de pl\u00e1stico semidesnudas e inm\u00f3viles en pleno Diagonal Norte y Florida. Pintadas con stencils, carteles, pancartas y remeras levantaron la bandera de #NiUnaMenos para exigir la justicia que el sistema judicial nos arrebata d\u00eda a d\u00eda: \u201cO sos Nahir, o sos Luc\u00eda\u201d, \u201cA la violencia machista, memoria feminista\u201d, \u201cLo digo porque Luc\u00eda no puede\u201d, fueron algunas de las consignas que la marcha de ayer nos regal\u00f3.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2381\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7905-1024x683.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"683\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7905-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7905-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7905-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7905-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7905-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7905-600x400.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7905.jpg 1678w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p><strong>Lo que Luc\u00eda nos dej\u00f3<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Mucho hemos transitado desde aquel 19 de octubre de 2016 que inaugur\u00f3 el primer Paro Nacional de Mujeres. Decenas de marchas contra la violencia machista, una creciente batalla en las calles por el aborto legal, seguro y gratuito, e instancias de organizaci\u00f3n e intercambio cada vez m\u00e1s masivas han acompa\u00f1ado a la cuarta ola feminista durante estos dos a\u00f1os. A pesar de ello, no olvidamos, ni nos reconciliamos con la indiferencia del Estado frente a un colectivo que vio morir a 251 compa\u00f1eras en 2017 y al menos 225 en lo que va del 2018. No cabe duda de que m\u00e1s tarde que temprano, el patriarcado se va a derrumbar, porque en un acto de alquimia sorora convertimos la furia en lucha, la injusticia en bandera, la congoja en organizaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2382\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7922-1024x683.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"683\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7922-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7922-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7922-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7922-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7922-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7922-600x400.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7922.jpg 1678w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p>Fotos: Marina Carniglia<\/p>\n<p>Nota:\u00a0Sof\u00eca Mazzarella<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A dos a\u00f1os del femicidio de Luc\u00eda, ayer, volvimos a marchar. Porque la mataron de nuevo, porque ni siquiera hoy puede descansar en paz. Dos a\u00f1os esperamos para que los jueces Facundo G\u00f3mez Urso, Aldo Carnevale y Pablo Vi\u00f1as absuelvan a Far\u00edas, Offidani y Maciel, y tengan el descaro de darles sentencia a los primeros, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2380,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[554,84,539,553],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/MG_7849.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2377"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2377"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2377\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2385,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2377\/revisions\/2385"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2380"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2377"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2377"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2377"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}