{"id":2409,"date":"2018-12-11T23:04:31","date_gmt":"2018-12-12T02:04:31","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2409"},"modified":"2018-12-12T01:43:44","modified_gmt":"2018-12-12T04:43:44","slug":"mira-como-nos-ponemos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mira-como-nos-ponemos\/","title":{"rendered":"Mir\u00e1 c\u00f3mo nos ponemos"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La actriz Thelma Fardin denunci\u00f3 a Juan Darth\u00e9s por abuso sexual y violaci\u00f3n. Seg\u00fan su relato en la conferencia de prensa brindada esta tarde junto al colectivo Actrices Argentinas, el hecho se produjo durante una gira de la serie Patito feo en Nicaragua cuando ella ten\u00eda 16 a\u00f1os y el actor 45. La denuncia penal est\u00e1 radicada en ese pa\u00eds en la Unidad Especializada de delitos contra la Violencia de G\u00e9nero del Ministerio P\u00fablico.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En un video estremecedor reproducido en la sala del encuentro, Thelma Fardin relat\u00f3 la secuencia en la que se produjeron los hechos en aquel momento. \u201cUna noche comenz\u00f3 a besarme el cuello y yo le dije que no. Me agarr\u00f3 la mano, me hizo que lo tocara, y me dijo \u2018mir\u00e1 c\u00f3mo me pon\u00e9s\u2019\u201d, cont\u00f3.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el auditorio del Multiteatro ubicado en calle Corrientes reinaba el silencio ante el impacto del mensaje. Adriana Salonia, Anabel Cherubito, Andrea Pietra, Belen Chavane, Dolores Fonzi, Griselda Siciliani, Jazm\u00edn Stuart, Julieta Cardinali, Julieta D\u00edaz, Julieta Ortega, Julieta Zylberberg, Lali Esposito, Laura Azcurra, Nancy Duplaa, Noemi Frenkel, Violeta Urtizberea, Alejandra Flechner, B\u00e1rbara Lombardo, Cecilia Dopazo, Cecilia Roth, Cristina Banegas, Mirta Busnelli, Muriel Santa Ana, Ver\u00f3nica Pelaccini, Silvina Acosta, entre otras, fueron <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">quienes<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> acompa\u00f1aron a la joven con un discurso que dej\u00f3 en claro la postura de las compa\u00f1eras que decidieron no callarse m\u00e1s. \u201cEl movimiento de mujeres y otras diversidades sexuales se propone desterrar un r\u00e9gimen de violencia e impunidad sostenido tanto desde el Estado, como en cada espacio donde se juegan relaciones de poder\u201d, aseguraron.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El colectivo de actrices se viene organizando desde que la lucha por el aborto legal se hizo un lugar en la agenda del Congreso de la Naci\u00f3n. Las artistas fueron claras en la exigencia de un tratamiento correcto de la prensa hacia la denuncia realizada por Fardin y otras situaciones de violencia en el \u00e1mbito teatral. Tambi\u00e9n, se negaron a contestar las preguntas de los periodistas que no respetaron ese pedido.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLas actrices somos ignoradas al denunciar y exponer los abusos. Se duda sistem\u00e1ticamente de nuestras voces y testimonios\u201d, manifestaron.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Los antecedentes<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En noviembre de 2017, Calu Rivero declar\u00f3 que hab\u00eda sufrido acoso por parte de su compa\u00f1ero de trabajo durante el rodaje de la tira <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Dulce amor <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">de Telef\u00e9, filmada en 2012 y protagonizada por Carina Zampini y Sebasti\u00e1n Estevanez. En el programa televisivo <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Intrusos <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">conducido por Jorge Rial, su abogado relat\u00f3 las razones por las cuales la actriz se fue de la serie en su mayor momento de \u00e9xito. Sin embargo, los medios de comunicaci\u00f3n hegem\u00f3nicos publicaron notas sobre \u201clas escenas m\u00e1s fuertes\u201d que representaban sus personajes.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cYa no me callo m\u00e1s\u201d, afirm\u00f3 la actriz luego en una carta publicada en su cuenta de Twitter, en donde asegur\u00f3 sentirse \u201corgullosa\u201d y \u201caliviada\u201d de sacarse \u201ceste malestar insoportable del cuerpo\u201d. Con respecto al tiempo que le llev\u00f3 alzar la voz, fue contundente: \u201cCinco a\u00f1os de silencio por no estar preparada para enfrentar la catarata de agravios que recibe quien pone en evidencia la conducta inapropiada de un gal\u00e1n, padre de familia, felizmente casado\u201d, expres\u00f3 y agreg\u00f3: \u201cA veces no necesit\u00e1s una mano tap\u00e1ndote la boca o una pistola en la cabeza amenaz\u00e1ndote para sentir que se acaba tu mundo\u201d. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, Calu Rivero repudi\u00f3 que nunca hubo por parte de Darth\u00e9s \u201cescucha, sensibilidad y receptividad\u201d ante sus insistentes reclamos de que #NoesNo. Por lo contrario, el actor la denunci\u00f3 por calumnias e injurias. Pero, ayer, la abogada Ana Rosenfeld revel\u00f3 que dejar\u00e1 de patrocinar a Darth\u00e9s en la causa, justo el mismo d\u00eda en que las artistas anunciaron la conferencia de prensa que pondr\u00eda otra vez el foco en el actor.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>No es no<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan una encuesta de la Sociedad Argentina de Gesti\u00f3n de Actores Int\u00e9rpretes (SAGAI), el 66 por ciento de los trabajadores y trabajadoras afirm\u00f3 haber sido v\u00edctima de alg\u00fan tipo de acoso y\/o abuso sexual en el ejercicio de la profesi\u00f3n, tal como ilustraron hoy las artistas. \u201cSe parece m\u00e1s a una norma que a una excepci\u00f3n. \u00bfA qui\u00e9n vamos a denunciar? \u00bfAl jefe de casting? \u00bfAl due\u00f1o de la productora? \u00bfAl director de la obra o la pel\u00edcula? \u00bfAl maestro de teatro?\u201d, repudiaron. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn nuestro medio, la opresi\u00f3n y cosificaci\u00f3n son moneda corriente. Se erotiza y sobreexpone a ni\u00f1es y adolescentes en la industria del entretenimiento. Estamos casi siempre desprotegidas por quienes nos contratan. Por ejemplo, se env\u00eda a menores de edad de gira sin tutelaje suficiente y adecuado\u201d, describieron y exigieron herramientas para enfrentar estas cuestiones. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cFrente al \u2018mir\u00e1 c\u00f3mo me pones\u2019, nosotras decimos \u2018mir\u00e1 c\u00f3mo nos ponemos\u2019, nos ponemos fuertes, unidas, frente a tu violencia e impunidad, estamos juntas. Que se haga justicia por nuestra compa\u00f1era y por todes. Esto reci\u00e9n empieza\u201d, concluyeron. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde abajo, ese conjunto de mujeres con pa\u00f1uelos verdes en sus pu\u00f1os se vieron m\u00e1s inmensas que nunca. Se pararon ante las c\u00e1maras como otras tantas veces en un acto que resignific\u00f3 su paso por los escenarios. Las mueve el arte, la angustia y la rabia. Pero, sobre todo, las mueve el deseo de pronunciarse agarradas de la mano con la cabeza en alto para mostrarse organizadas y decididas a terminar con la indiferencia.<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: AFP<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La actriz Thelma Fardin denunci\u00f3 a Juan Darth\u00e9s por abuso sexual y violaci\u00f3n. Seg\u00fan su relato en la conferencia de prensa brindada esta tarde junto al colectivo Actrices Argentinas, el hecho se produjo durante una gira de la serie Patito feo en Nicaragua cuando ella ten\u00eda 16 a\u00f1os y el actor 45. La denuncia penal [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":2412,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[342,557,558,559,20],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/1544572506794.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2409"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2409"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2409\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2417,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2409\/revisions\/2417"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2412"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2409"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2409"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2409"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}