{"id":2419,"date":"2018-12-13T11:19:06","date_gmt":"2018-12-13T14:19:06","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2419"},"modified":"2018-12-13T11:19:06","modified_gmt":"2018-12-13T14:19:06","slug":"tengo-que-ser-mas-que-una-victima","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/tengo-que-ser-mas-que-una-victima\/","title":{"rendered":"&#8220;Tengo que ser m\u00e1s que una v\u00edctima&#8221;"},"content":{"rendered":"<div class=\"teads-inread\">\n<div>\n<div id=\"teads0\" class=\"teads-player\">\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Por Thelma Fardin*<\/em><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">GRACIAS no me alcanza, vamos a tener que inventar una palabra para dimensionar lo que siento con lo que est\u00e1 sucediendo&#8230; Por ahora les digo GRACIAS por escuchar, por creer y, sobre todo, por seguir haciendo ruido.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ten\u00e9s que sacarte mil capas de miedo. Miedo a no tener m\u00e1s trabajo, a que te vean como algo roto, a que te rompan; a verte como una mujer de segunda mano, como una v\u00edctima, como una traumada; que te marquen como pobrecita, que te marquen como mentirosa, que te marquen. Que te marquen m\u00e1s.<\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\">Porque lo primero a lo que te somet\u00e9s es a la duda, a la mirada del otro. La palabra de la mujer que acusa al hombre de haberla violado la ponemos inmediatamente en duda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfQuerr\u00e1 sacarle plata? \u00bfQuerr\u00e1 hacer quilombo? \u00bfQuiere ser famosa? (S\u00ed, claro, \u00bfqui\u00e9n no quiere hacerse famosa porque la cogieron contra su voluntad?). Incluso hay gente que ni siquiera le pone signos de interrogaci\u00f3n a esos enunciados. \u201cQuiz\u00e1s ella lo sedujo\u201d, \u201cEstaba caminando sola a esa hora y por ese barrio\u201d, \u201cTambi\u00e9n mir\u00e1 c\u00f3mo se viste\u201d, \u201cElla se lo busc\u00f3\u201d. \u201cElla\u201d. \u201cElla\u201d. \u00bfElla? \u00bfEn serio?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Me cost\u00f3 aceptar que me violaron. No usaba esa palabra. Pasaron nueve a\u00f1os para que pueda llamarlo por su nombre. Violaci\u00f3n. Cuando no le pon\u00e9s la palabra, no existe y cuando no existe solo est\u00e1 en tu cabeza, en tu cuerpo, comi\u00e9ndote la conciencia, la autoestima, las fuerzas, las tripas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Desde que decid\u00ed hacerme cargo de lo que me pas\u00f3 no paro de sentir que tengo que estar a la altura. Tengo que saber m\u00e1s, de feminismo, de leyes, de psicolog\u00eda, de c\u00f3mo va a reaccionar la sociedad, tengo que tener estrategias, ser fuerte, ser una mujer preparada. Adquirir conocimiento como si solo denunciar que me violaron no fuera algo de lo que pueda apropiarme. Como si para hacerlo y no dejar espacio a dudas tuviera que tener un doctorado en Harvard con especializaci\u00f3n en violencia de g\u00e9nero. Tengo que ser m\u00e1s que una v\u00edctima porque a la sociedad, a la justicia, a la opini\u00f3n, a todo eso que ante la duda lo protege a \u00e9l, no le alcanza \u201cmi\u201d verdad, la verdad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cMir\u00e1 c\u00f3mo me pon\u00e9s\u201d no es la \u00fanica frase que este tipo me dej\u00f3. \u201cSiempre vas a tener trabajo, porque a donde vaya ven\u00eds conmigo\u201d, proponi\u00e9ndome una especie de pacto macabro. No le bastaba mostrarme qui\u00e9n mandaba, qui\u00e9n ten\u00eda poder; me estaba mostrando las reglas del juego, marcando territorio sobre mi carrera, sobre mi cuerpo, sobre mi confianza y mi talento. Para todos estaba viviendo un momento de \u00e9xito: aviones, estadios con 20 mil personas, fans agolpados en la puerta del hotel cinco estrellas&#8230; chicas queriendo ser como yo; y yo encerrada en esa trampa, en esa idea de \u00e9xito.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hoy somos muchas y muchos tratando de aportar algo constructivo contando mi historia. No cuento mi historia porque sea \u00fanica, sino justamente porque no lo es.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La cuento porque aunque me de miedo exponerme a todo lo que viene por hablar, s\u00e9 que es m\u00e1s caro el precio de callar. No se callen. Me carcomi\u00f3 mucho tiempo, da\u00f1\u00f3 mi autoestima, mis v\u00ednculos, mi seguridad en el trabajo. Por eso hablo. Porque ya estuvo demasiado tiempo adentro aliment\u00e1ndose de mis v\u00edsceras. Hablo para sacarlo de este cuerpo y ponerlo sobre la mesa para que tambi\u00e9n genere cosas en los dem\u00e1s, ojal\u00e1 genere conciencia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ojal\u00e1 te ayude si te est\u00e1 pasando algo parecido. Ojal\u00e1 te haga preguntarte si alguna vez te dijeron \u2018no\u2019 pero insististe. Ojal\u00e1 no le pase a nadie m\u00e1s.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><strong>*Actriz. Denunciante del actor Juan Darth\u00e9s.<\/strong> <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Esta carta la public\u00f3 en sus redes sociales.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Foto:\u00a0Marina Guill\u00e9n<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Thelma Fardin* GRACIAS no me alcanza, vamos a tener que inventar una palabra para dimensionar lo que siento con lo que est\u00e1 sucediendo&#8230; Por ahora les digo GRACIAS por escuchar, por creer y, sobre todo, por seguir haciendo ruido. Ten\u00e9s que sacarte mil capas de miedo. Miedo a no tener m\u00e1s trabajo, a que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2420,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35,17],"tags":[558,559,203],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/1544603216390.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2419"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2419"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2419\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2421,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2419\/revisions\/2421"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2420"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2419"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2419"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2419"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}