{"id":2422,"date":"2018-12-13T17:29:03","date_gmt":"2018-12-13T20:29:03","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2422"},"modified":"2018-12-13T17:29:03","modified_gmt":"2018-12-13T20:29:03","slug":"rodrigo-eguillor-fue-detenido-otra-vez","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/rodrigo-eguillor-fue-detenido-otra-vez\/","title":{"rendered":"Rodrigo Eguillor fue detenido otra vez"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La imagen, luego de la conferencia de prensa de la actriz Thelma Fard\u00edn y su denuncia a Juan Darth\u00e9s, es casi reparadora: la Polic\u00eda Federal detuvo a Rodrigo Eguillor, acusado de abuso sexual y grooming, ayer por la ma\u00f1ana en la casa de su padre. El hecho se produjo en el country All\u00e1 en el Sur de la localidad de Ezeiza, por orden del juez Carlos Bruniard, y el joven de 24 a\u00f1os declarar\u00e1 en las pr\u00f3ximas horas en Tribunales. Esta semana se confirm\u00f3, a trav\u00e9s de Fernando Burlando, abogado de la denunciante, que las pericias m\u00e9dicas provistas por la querella comprobaron las lesiones sufridas por la v\u00edctima, compatibles con una violaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Eguillor pas\u00f3 la noche en la sede de la Superintendencia de Investigaciones en el barrio porte\u00f1o de Villa Lugano, en el marco de la investigaci\u00f3n por los delitos de privaci\u00f3n ilegal de la libertad y abuso sexual de la joven de 22 a\u00f1os que lo denunci\u00f3 por los sucesos ocurridos el 15 de noviembre en el departamento del barrio porte\u00f1o de San Telmo. La denuncia est\u00e1 radicada en la Fiscal\u00eda en lo Criminal y Correccional N\u00b022 a cargo del fiscal Eduardo Cubr\u00eda. El juez Bruniard le prohibi\u00f3 salir del pa\u00eds y le dict\u00f3 la restricci\u00f3n de acercamiento a la v\u00edctima, cuyo nombre fue filtrado en los medios. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El agresor ya hab\u00eda sido detenido la semana pasada en el aeropuerto de Ezeiza, cuando intentaba salir del pa\u00eds para viajar a Espa\u00f1a y ver la final de f\u00fatbol de la Copa Libertadores. La polic\u00eda aeroportuaria lo detuvo por &#8220;resistirse a la autoridad&#8221; y por orden de la titular de la Unidad Fiscal 3 de Esteban Echeverr\u00eda, Ver\u00f3nica P\u00e9rez. La raz\u00f3n fue una denuncia realizada por una mujer de 40 a\u00f1os, que lo acusa de haberse acercado a ella en el estacionamiento del Casino de Buenos Aires mientras se masturbaba. Seg\u00fan su relato, se abalanz\u00f3 sobre ella y la manose\u00f3. En aquel entonces, \u00e9l ten\u00eda 21 a\u00f1os.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luego de su detenci\u00f3n, estuvo 36 horas en un hospital donde le hicieron pericias psiqui\u00e1tricas, pas\u00f3 por una alcald\u00eda del Servicio Penitenciario Bonaerense y la Justicia le otorg\u00f3 la libertad. Sin embargo, su nombre e imagen en el espacio p\u00fablico circularon inmediatamente en las redes<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0sociales. Los usuarios y usuarias repudiaron las declaraciones mis\u00f3ginas y clasistas que hab\u00eda difundido en un video por Instagram, donde llamaba a la denunciante \u201cnegra de mierda que me quiso sacar plata&#8221;. En ese descargo, se refiri\u00f3 a su vida sexual defenestrando una y otra vez a las mujeres.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan Gabriela Conder, abogada feminista y defensora de Carolina Luj\u00e1n, denunciante de Cristian Aldana, Eguillor subi\u00f3 los videos sin importarle las consecuencias legales: \u201cEso sirve como prueba del desprecio que tiene por las mujeres. Estas personas que piensan que tienen impunidad, van a hacer lo que quieran independientemente de lo que diga el abogado. Lo m\u00e1s probable es que lo haya hecho sin consulta. Eguillor tiene \u00a0un narcisismo que se lleva puesto todo. Por eso, es importante que estas personas tengan prisi\u00f3n preventiva, sobre todo porque pueden cruzarse a sus v\u00edctimas en la calle. Ellos pueden producir un da\u00f1o m\u00e1s grande y llevar al hostigamiento. Para m\u00ed, el abogado defensor no ten\u00eda idea de que iba a subir esos videos\u201d, arriesga. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, Conder indica que, si Eguillor se hallara culpable de los delitos por los que se lo acusa, podr\u00eda enfrentar hasta veinte a\u00f1os de prisi\u00f3n. \u201cLa clave es c\u00f3mo se leen las pruebas, poder entenderlas. Si un juez o jueza machista le pregunta a la v\u00edctima \u2018\u00bfY usted qu\u00e9 hizo para que el se\u00f1or le pegara?\u2019, ah\u00ed te das cuenta de que para los operadores del Derecho, la persona en situaci\u00f3n de violencia pasa a ser alguien que usa un short corto. No importa que sea una ni\u00f1a o adolescente, no tienen en cuenta la diferencia de edad y empiezan a juzgar a la v\u00edctima. En el \u00e1mbito judicial nos ponen en igualdad de condiciones como si tuvi\u00e9ramos las mismas herramientas frente a los hombres\u201d, cuenta Conder, haciendo referencia a los fallos de la justicia patriarcal como el caso de Luc\u00eda P\u00e9rez. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La imagen, luego de la conferencia de prensa de la actriz Thelma Fard\u00edn y su denuncia a Juan Darth\u00e9s, es casi reparadora: la Polic\u00eda Federal detuvo a Rodrigo Eguillor, acusado de abuso sexual y grooming, ayer por la ma\u00f1ana en la casa de su padre. El hecho se produjo en el country All\u00e1 en el [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":2423,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[446,560],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/eguillor-detenido.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2422"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2422"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2422\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2426,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2422\/revisions\/2426"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2423"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2422"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2422"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2422"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}