{"id":2429,"date":"2018-12-17T11:17:25","date_gmt":"2018-12-17T14:17:25","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2429"},"modified":"2018-12-17T11:17:25","modified_gmt":"2018-12-17T14:17:25","slug":"estoy-aca","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/estoy-aca\/","title":{"rendered":"Estoy ac\u00e1"},"content":{"rendered":"<p>El 30 de mayo de 2016, la actriz Zuleika Esnal se enter\u00f3 que 30 varones hab\u00edan violado a una adolescente de 16 a\u00f1os en Brasil. Entonces descarg\u00f3 toda su rabia en el <em>call center <\/em>donde trabajaba, haci\u00e9ndose un lugar para escribir. Su posteo de Facebook titulado \u201cBancatel\u00e1\u201d critic\u00f3 c\u00f3mo se depositaba la culpa en las pibas en cada caso de abuso sexual. A los tres d\u00edas, su publicaci\u00f3n se hab\u00eda compartido m\u00e1s de 34 mil veces y hab\u00eda aparecido en la edici\u00f3n digital del diario espa\u00f1ol El Pa\u00eds. Ese momento marc\u00f3 un quiebre en la vida de la dramaturga: empez\u00f3 a recibir cientos de mensajes de mujeres de distintas partes de Am\u00e9rica Latina que le narraban historias atravesadas por la violencia machista.<\/p>\n<p>De esos relatos naci\u00f3 <em>Estoy ac\u00e1. Mujeres sobrevivientes<\/em>, un libro publicado en 2018 por Grupo Editorial Sur que contiene m\u00e1s de cien testimonios crudos que la autora public\u00f3 en su p\u00e1gina de Facebook \u201cNo me calmo nada\u201d. Cruda, conmovedora y desgarradora, Esnal se detiene en la singularidad de cada historia que, a su vez, forma parte de un conjunto m\u00e1s grande y complejo. Deja entrever las m\u00faltiples violencias que operan desde el momento en que se viola la voluntad o integridad de una persona. La ausencia del Estado, el silencio y la verg\u00fcenza como mandato social, la amenaza del agresor, la estigmatizaci\u00f3n de la Justicia, la revictimizaci\u00f3n y la indiferencia del entorno. Son patrones que se repiten en muchos de los relatos, y que dan cuenta de la necesidad de seguir alzando la voz para alumbrar otros puntos de vista sobre la problem\u00e1tica.<\/p>\n<p>La obra de Esnal surge en un a\u00f1o en el que la expresi\u00f3n \u201cNo nos callamos m\u00e1s\u201d dio paso a una ola de viviencias contadas en primera persona, en donde tambi\u00e9n se abren otros interrogantes. \u00bfQu\u00e9 sucede cuando se rompen las capas del silencio? \u00bfQu\u00e9 canales de comunicaci\u00f3n se ponen en juego? \u00bfQu\u00e9 redes de contenci\u00f3n emergen y cu\u00e1les nos quedan por construir? \u00bfC\u00f3mo opera el terreno laber\u00edntico del lenguaje cuando el patriarcado dej\u00f3 marcas en el cuerpo?<\/p>\n<p><em>Estoy ac\u00e1. Mujeres sobrevivientes <\/em>es un libro fuerte, recomendado para quienes creen que a la violencia hay que describirla como lo que es y dejar de adornarla o amortiguar sus efectos a trav\u00e9s de la palabra. No da respiro, no hay finales felices.<\/p>\n<p>Zuleika Esnal redacta una dedicatoria en un grito estremecedor: \u201cA las que denunciaron. A las que no. A las que pudieron salir. A las que no. A las que me escriben pidiendo que escriba. A las que me escriben pidiendo que no, que solo quieren probar qu\u00e9 se siente que alguien m\u00e1s sepa su infierno. A las todav\u00eda no. A las ahora s\u00ed. A las no puedo. A las sin nombre ni apellido. A las no pongas mi ciudad, por si me encuentra. A las mi vieja sab\u00eda y no hizo nada. A las de huesos rotos. A las que ya no est\u00e1n para contar su historia. A las que est\u00e1n ac\u00e1 pero no pueden contarla. A las que escriben paredes. A las que no. A las que salen a la calle. A las que no. A las que me va a sacar el nene si denuncio. A la memoria de todas. A sus mam\u00e1s. A todas las mam\u00e1s. (&#8230;) A las callate y aguant\u00e1. A las no aguanto m\u00e1s. A las me quiero morir. A las de sexo anal para no quedar embarazada de mi viejo en sexto grado. A las viajeras que no vuelven. A las que vuelven y es un lujo. A las te escribo ahora que duerme. A las te dejo que volvi\u00f3. A las me mata si se entera. A las no s\u00e9 a qui\u00e9n recurrir. A las te escribo porque yo no tengo a nadie\u201d.<\/p>\n<h4><strong>Acerca de la autora <\/strong><\/h4>\n<p>Zuleika Esnal naci\u00f3 en 1976 en Buenos Aires. Es actriz, dramaturga y escritora, autora de las obras de teatro <em>El carnaval es capaz de cualquier cosa <\/em>(2014), <em>Las palomas se mueren como todo el mundo <\/em>(2016) y <em>Piel de cordero <\/em>(2017). <em>Estoy ac\u00e1. Mujeres sobrevivientes <\/em>es su primer libro y compila los testimonios de violencia de g\u00e9nero que comenz\u00f3 a acompa\u00f1ar desde su cuenta de Facebook.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El 30 de mayo de 2016, la actriz Zuleika Esnal se enter\u00f3 que 30 varones hab\u00edan violado a una adolescente de 16 a\u00f1os en Brasil. Entonces descarg\u00f3 toda su rabia en el call center donde trabajaba, haci\u00e9ndose un lugar para escribir. Su posteo de Facebook titulado \u201cBancatel\u00e1\u201d critic\u00f3 c\u00f3mo se depositaba la culpa en las [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2431,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[561],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/maxresdefault-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2429"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2429"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2429\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2432,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2429\/revisions\/2432"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2431"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2429"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2429"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2429"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}