{"id":2442,"date":"2018-12-19T18:29:30","date_gmt":"2018-12-19T21:29:30","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2442"},"modified":"2018-12-20T16:03:05","modified_gmt":"2018-12-20T19:03:05","slug":"se-aprobo-la-ley-micaela-en-el-senado","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/se-aprobo-la-ley-micaela-en-el-senado\/","title":{"rendered":"Se aprob\u00f3 la Ley Micaela en el Senado"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Porque queremos salir a la calle sin miedo. Porque nadie tiene derecho sobre nuestra vida. Ma\u00f1ana tiene que escucharse la necesidad de tener una sociedad con equidad de g\u00e9nero\u201d, hab\u00eda escrito Micaela Garc\u00eda en su perfil de Facebook, un d\u00eda antes del Paro Internacional de Mujeres de octubre de 2016. Desde hoy, una ley aprobada por el Senado, lleva su nombre y tiene la intenci\u00f3n de hacer cumplir los deseos que manifestaba cuando militaba en los barrios con el Movimiento Evita y cuando sal\u00eda a marchar.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La C\u00e1mara de Senadores sancion\u00f3 el proyecto con unanimidad. Algo similar hab\u00eda ocurrido en Diputados, aunque con un alto grado de ausentismo. Hubo 171 votos a favor y uno en contra. La norma crear\u00e1 el \u201cPrograma Nacional Permanente de Capacitaci\u00f3n Institucional en G\u00e9nero y Violencia contra las Mujeres\u201d y la autoridad de aplicaci\u00f3n ser\u00e1 el Instituto Nacional de las Mujeres (INAM). El art\u00edculo N\u00b01 de la misma estableci\u00f3 \u201cla capacitaci\u00f3n obligatoria en la tem\u00e1tica de g\u00e9nero y violencia contra las mujeres para todas las personas que se desempe\u00f1en en la funci\u00f3n p\u00fablica en todos sus niveles y jerarqu\u00edas en los poderes Ejecutivo, Legislativo y Judicial de La Naci\u00f3n\u201c.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>El impulso de Thelma<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El proyecto fue presentado junto con un paquete de 13 leyes en junio de 2017, a dos meses del femicidio de Micaela, que ten\u00eda 21 a\u00f1os. El caso conmocion\u00f3 porque su asesino, Sebasti\u00e1n Wagner, ya ten\u00eda antecedentes de abuso sexual y a\u00fan as\u00ed hab\u00eda sido puesto en libertad por Carlos Rossi, juez de Ejecuci\u00f3n de Penas de Gualeguaych\u00fa. Sin embargo la ley sufri\u00f3 rechazos y dilaciones por parte del Gobierno: a pesar de tener dictamen en comisiones, busc\u00f3 posponerse en la agenda de las sesiones extraordinarias.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La semana pasada la repercusi\u00f3n del testimonio de abuso de Thelma Fardin contra el actor Juan Darth\u00e9s le dio impulso. \u201cVamos a trabajar para erradicar todas las formas de violencia contra las mujeres\u201d, tuiti\u00f3 el presidente Mauricio Macri, que tambi\u00e9n se comprometi\u00f3 a quitar de circulaci\u00f3n un spot publicitario contra la violencia de g\u00e9nero protagonizado por Darth\u00e9s. Esa fue la oportunidad de diputadxs de todos los bloques, menos de Cambiemos, de presentar un escrito que mostraba la necesidad de la Ley Micaela. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTuvieron que venir nuevas v\u00edctimas para desempolvar el expediente. Es una emoci\u00f3n, pero tambi\u00e9n una bronca, porque habla de un fracaso en la pol\u00edtica de g\u00e9nero. Ella deber\u00eda estar celebr\u00e1ndola. Llegamos siempre tarde. Tenemos leyes emblem\u00e1ticas de vanguardia en el mundo, pero el nivel de cumplimiento es bajo o dispar\u201d, dijo a <\/span><b><i>Feminacida<\/i><\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> la diputada Araceli Ferreyra.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Ley 26485 de Protecci\u00f3n Integral a las Mujeres explicita en el art\u00edculo N\u00b09 inciso H que deber\u00e1 existir la \u201ccapacitaci\u00f3n permanente, formaci\u00f3n y entrenamiento en la tem\u00e1tica a los funcionarios p\u00fablicos en el \u00e1mbito de la Justicia, las fuerzas policiales y de seguridad, y las Fuerzas Armadas, las que se impartir\u00e1n de manera integral y espec\u00edfica seg\u00fan cada \u00e1rea de actuaci\u00f3n, a partir de un m\u00f3dulo b\u00e1sico respetando los principios consagrados en esta ley\u201d. Pero no logra aplicarse con eficacia. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Un cambio profundo<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Varios grupos se opusieron a la Ley Micaela con la excusa de que promueve, seg\u00fan ellos, la llamada ideolog\u00eda de g\u00e9nero. \u201cVoy a seguir sosteniendo que Dios cre\u00f3 al hombre y a la mujer\u201d, se justific\u00f3 el diputado Alfredo Olmedo despu\u00e9s de su voto desfavorable. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Ferreyra asegur\u00f3 que previo al tratamiento en la C\u00e1mara Baja empez\u00f3 una campa\u00f1a de desprestigio que fue disipada debido a que la orden del gobierno era que la ley se aprobara. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn esos grupos reaccionarios, como los que proclaman la consigna \u2018con mis hijos no te metas\u2019, anidan los problemas de violencia. Un n\u00famero grande de agresores se esconden detr\u00e1s de ese discurso para seguir teniendo ese poder de tutelaje sobre nuestros cuerpos. No quieren igualdad porque perder\u00edan los privilegios que los habilitan para hacer lo que quieren con las mujeres\u201d, reconoce. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La falta de capacitaci\u00f3n es algo que se evidencia en la justicia. El fallo del Tribunal Oral en lo Criminal N\u00b01 de Mar del Plaza en el caso de Luc\u00eda P\u00e9rez fue un claro ejemplo de que es necesario desarraigar las interpretaciones judiciales que llevan a la revictimizaci\u00f3n. Para los jueces ninguno de los varones adultos acusados fue responsable de la muerte de la joven de 16 a\u00f1os. Se\u00f1alaron que ella era lo suficientemente \u201dmadura\u201d para evitar relaciones no consensuadas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una de las cosas que deber\u00e1 ense\u00f1ar la Ley Micaela es que las v\u00edctimas no son culpables de lo que les pas\u00f3. \u201cOjal\u00e1 sirva para que no le pongamos m\u00e1s los nombres de las pibas a las leyes\u201d, concluye Ferreyra.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;Porque queremos salir a la calle sin miedo. Porque nadie tiene derecho sobre nuestra vida. Ma\u00f1ana tiene que escucharse la necesidad de tener una sociedad con equidad de g\u00e9nero\u201d, hab\u00eda escrito Micaela Garc\u00eda en su perfil de Facebook, un d\u00eda antes del Paro Internacional de Mujeres de octubre de 2016. Desde hoy, una ley aprobada [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":2451,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/micaela-garcia-12182018-528673.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2442"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2442"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2442\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2461,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2442\/revisions\/2461"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2451"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2442"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2442"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2442"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}