{"id":2453,"date":"2018-12-20T13:14:50","date_gmt":"2018-12-20T16:14:50","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2453"},"modified":"2018-12-20T13:33:29","modified_gmt":"2018-12-20T16:33:29","slug":"santa-fe-y-la-ordenanza-que-prohibe-abortos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/santa-fe-y-la-ordenanza-que-prohibe-abortos\/","title":{"rendered":"Santa Fe y la ordenanza que proh\u00edbe abortos"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Concejo Municipal de Rafaela, Santa Fe, aprob\u00f3 ayer una ordenanza que crea el \u201cCentro de Asistencia para la Mujer Embarazada y el Ni\u00f1o por Nacer\u201d. La iniciativa fue presentada por el grupo Rafaelinos por la vida y apoyada por sectores religiosos locales. De esta manera, se pretende desalentar y prohibir el <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/lo-que-perdurara-si-no-se-legaliza-el-aborto\/\">aborto<\/a>, a\u00fan en casos de violaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La ordenanza<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El texto de la normativa aprobada presenta como uno de sus principales objetivos \u201csatisfacer la necesidad de elaborar una pol\u00edtica p\u00fablica de protecci\u00f3n integral de los derechos de la mujer embarazada y del ni\u00f1o por nacer, como sujetos de derechos que gozan de la dignidad de seres humanos y que, por tanto, deben ser objeto de un cuidado especial por parte de nuestro municipio\u201d. M\u00e1s adelante, expresa que \u201cnunca el aborto puede ser elegido como una opci\u00f3n v\u00e1lida si tomamos en cuenta el principio ya sentado: que toda vida humana, independientemente de sus caracter\u00edsticas, es digna de ser vivida\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Finalmente, el tercer objetivo de la norma plantea que se busca \u201callanar aquellos obst\u00e1culos que puedan dificultar a una mujer a llevar adelante su embarazo y llegar a que el mismo tenga un feliz t\u00e9rmino&#8230;\u201d. Luego agrega que el modo final con el que se alcanzar\u00e1n estos objetivos a trav\u00e9s de la adopci\u00f3n, &#8220;cuando el v\u00ednculo al que nos hemos referido anteriormente -se busca que la madre se vincule con el ni\u00f1o por nacer- no haya podido lograrse despu\u00e9s de haberlo intentado\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los objetivos planteados representan una evidente violaci\u00f3n a los derechos humanos. En otras palabras, la norma expone abiertamente que el municipio rafaelino obligar\u00e1 a las personas gestantes mediante t\u00e9cnicas que se asemejan a la tortura y la persecuci\u00f3n. Es que se prev\u00e9 tambi\u00e9n realizar un \u201cseguimiento\u201d de cada caso, en pos de lograr los objetivos planteados.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Una norma desestimada<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las autoridades de la ciudad desconocen las normativas que amparan la pr\u00e1ctica. El Art\u00edculo 86 del C\u00f3digo Penal Argentino contempla los abortos no punibles desde 1921. Tambi\u00e9n ratificado en el Fallo F.A.L. de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n: sostiene que no se debe interponer ning\u00fan tipo de tr\u00e1mite judicial que represente un obst\u00e1culo para la pr\u00e1ctica, que es considerada un derecho. Adem\u00e1s, en 2012, la provincia de Santa Fe adhiri\u00f3 mediante resoluci\u00f3n N\u00b0 0612, al \u201cProtocolo de Acci\u00f3n para Servicios de Salud en caso de los Abortos no Punibles&#8221;, del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ante la noticia, diferentes organismos plantearon su negativa mediante un comunicado. En un escrito firmado por el Equipo Latinoamericano de Justicia y G\u00e9nero (ELA), Red de Acceso al Aborto Seguro Argentina (REDAAS), el\u00a0Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS), Cat\u00f3licas por el Derecho a Decidir, Amnist\u00eda Internacional y Mujeres por Mujeres, entre otros. &#8220;Estrategias como la intentada buscan confundir a la ciudadan\u00eda, retroceder 100 a\u00f1os en la garant\u00eda de los derechos humanos y echar un manto de oscuridad sobre las normas que regulan el acceso del aborto en Argentina\u201d, expresaron<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por su parte, la Asamblea Feminista de Rafaela emiti\u00f3 tambi\u00e9n un comunicado al que llam\u00f3 \u201cun proyecto que atrasa 100 a\u00f1os\u201d. En el texto, se expresa que \u201csi se lee con detenimiento la propuesta se puede observar la grav\u00edsima intenci\u00f3n de utilizar las herramientas del Estado para persuadir a las mujeres que han sido violadas y no quieren llevar a t\u00e9rmino su embarazo, a que s\u00ed lo hagan\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Una ciudad con antecedentes<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La decisi\u00f3n no sorprende.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">En 2012, el entonces director del hospital \u201cDr. Jaime Ferr\u00e9\u201d, Roberto Vitaloni, declar\u00f3 para todo el efector p\u00fablico la \u201cobjeci\u00f3n de conciencia institucional\u201d, fuertemente repudiada por el Ministerio de Salud de Santa Fe. En 2015, el Concejo local aprob\u00f3 otra ordenanza en la que declar\u00f3 a Rafaela \u201cciudad provida y profamilia\u201d. Esta \u00faltima fue en apoyo a Vitaloni, separado de su cargo en 2014 por encontrarse involucrado en una causa por venta de beb\u00e9s.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las organizaciones sociales y de g\u00e9nero de la ciudad no fueron convocadas en ninguno de los debates por la aprobaci\u00f3n de estas ordenanzas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Foto: Micaela Arbio Grattone<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El Concejo Municipal de Rafaela, Santa Fe, aprob\u00f3 ayer una ordenanza que crea el \u201cCentro de Asistencia para la Mujer Embarazada y el Ni\u00f1o por Nacer\u201d. La iniciativa fue presentada por el grupo Rafaelinos por la vida y apoyada por sectores religiosos locales. De esta manera, se pretende desalentar y prohibir el aborto, a\u00fan en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":21,"featured_media":2011,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[564,367,130],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/43788612_1895825667391250_5301665784316035072_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2453"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/21"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2453"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2453\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2459,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2453\/revisions\/2459"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2011"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2453"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2453"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2453"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}