{"id":2462,"date":"2018-12-20T20:26:10","date_gmt":"2018-12-20T23:26:10","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2462"},"modified":"2018-12-20T20:36:45","modified_gmt":"2018-12-20T23:36:45","slug":"un-grito-colectivo-renuevan-la-prision-preventiva-de-cristian-aldana","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-grito-colectivo-renuevan-la-prision-preventiva-de-cristian-aldana\/","title":{"rendered":"Un grito colectivo que hizo eco: renuevan la prisi\u00f3n preventiva de Cristian Aldana"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Felicitas sali\u00f3 agitada, corriendo, del locutorio del barrio. Acababa de cerrar la ventanita del chat y se dirig\u00eda a un tel\u00e9fono p\u00fablico. Marc\u00f3 el n\u00famero que ten\u00eda anotado en un papel y la atendi\u00f3 una voz femenina. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Buenas tardes, Bes\u00f3tico Records<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Hola, s\u00ed, \u00bfest\u00e1 Cristian Aldana?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; \u00bfPor qu\u00e9 asunto es?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-Por un asunto personal<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-\u2026.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; \u00bfHola? \u00bfCristian?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Hola, s\u00ed, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? Tenes voz de nena, \u00bfcu\u00e1ntos a\u00f1os tenes?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Felicitas contest\u00f3 que ten\u00eda 15, pero en realidad ten\u00eda 13. \u201cAh bueno, venite a mi casa, te paso la direcci\u00f3n\u201d, respondi\u00f3 en 2003, Cristian Aldana, cantante de la banda El Otro Yo. Hoy tiene un nuevo domicilio en el penal de Marcos Paz desde el 22 de diciembre de 2016, procesado por abuso sexual gravemente ultrajante y corrupci\u00f3n de menores en siete oportunidades. \u00a0El Tribunal Oral en lo Criminal y Correccional 25 de Capital Federal renov\u00f3 la prisi\u00f3n preventiva de Aldana por un a\u00f1o m\u00e1s.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>No nos callamos m\u00e1s<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En un bar de Villa Crespo, Felicitas Marafioti toma un caf\u00e9 con leche. Ya no es la ni\u00f1a adolescente que entr\u00f3 en el circuito de abusos de Aldana, ahora tiene treinta a\u00f1os y es querellante en la causa contra el ex cantante de El Otro Yo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>-\u00bfPor qu\u00e9 pasaba que todos sab\u00edan de los abusos en el rock y nadie hac\u00eda nada?<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; En realidad era otra sociedad, otra \u00e9poca, donde nada se hablaba. Las menores desconoc\u00edamos d\u00f3nde est\u00e1bamos metidas. Nuestros padres, los adultos, no sab\u00edan nada. Pero, el patovica, el sonidista, y el fot\u00f3grafo sab\u00edan y eran c\u00f3mplices.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cuenta que despu\u00e9s de aquella conversaci\u00f3n telef\u00f3nica, no fue a la casa de Aldana. Bastaron cuatro llamados m\u00e1s y un encuentro con <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/el-poder-cambia-de-manos-y-ahora-somos-la-resistencia\/\">Charlie Di Palma<\/a>, otra de las denunciantes, en un boliche alternativo de Congreso y una invitaci\u00f3n a una org\u00eda en la casa de Aldana.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-Yo no ten\u00eda idea de lo que era una org\u00eda, s\u00f3lo quer\u00eda conocerlo. La bajada de l\u00ednea era de Cristian. Charlie ten\u00eda 15. Cristian reclutaba a trav\u00e9s de las otras chicas y de ah\u00ed se hac\u00eda cadena. Cuando fui a su casa, hab\u00eda 3 chicas m\u00e1s. Apenas llegamos, nos salud\u00f3 y a m\u00ed me dijo \u201cque chiquitita sos\u201d. Yo era muy menudita. Estaba conmigo y me sent\u00eda como en el cielo. \u00c9l empez\u00f3 a desestructurar la situaci\u00f3n, a hablar, darnos un t\u00e9. No consumi\u00f3 drogas ni alcohol. Estaba solo aquella noche. Cuando una arranca una relaci\u00f3n sexual amorosa o lo que sea, aprende formas y maneras de manejarse. Mi primera vez fue esa. Yo cre\u00ed que estaba bien, que eso era as\u00ed. Empec\u00e9 a aprender esas formas de vincularme. \u00c9l me dec\u00eda \u201cno se lo cuentes a nadie, esto es algo nuestro\u201d. Me com\u00ed la pel\u00edcula, me sent\u00ed especial, sab\u00eda que no me ten\u00eda que enganchar porque el tipo estaba con medio mundo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde el escrache al l\u00edder de El Otro Yo y en tiempos de Ni Una Menos, hubo una oleada de denuncias, aunque, no hab\u00edan sido las primeras: Mail\u00e9n Fr\u00edas hab\u00eda denunciado a Jos\u00e9 Miguel del P\u00f3polo, cantante de la banda La Ola Que Quer\u00eda Ser Chau de violaci\u00f3n y violencia. Desde entonces, los nombres son varios: Joaqu\u00edn Levinton de Turf; Salta la Banca -que directamente se disolvi\u00f3-, Pez, Cielo Razzo, El Mat\u00f3 a Un Polic\u00eda Motorizado y, la m\u00e1s reciente, Onda Vaga, con m\u00e1s de 70 denuncias en un sitio web.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Felicitas tuvo un v\u00ednculo con Aldana hasta sus 22 a\u00f1os. Desde los 14 sufri\u00f3 situaciones de abuso psicol\u00f3gico y f\u00edsico, y no se reconoc\u00eda como una v\u00edctima. Nadie m\u00e1s sab\u00eda del v\u00ednculo con \u00e9l, s\u00f3lo las que participaban en las org\u00edas, todas menores de edad que compraban la imagen de Aldana y el discurso de que eran parte de algo especial y secreto. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>De la denuncia al activismo<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ariel Carolina Luj\u00e1n ten\u00eda 14 a\u00f1os cuando conoci\u00f3 a Cristian Aldana. Mantiene el mismo gesto serio y concentrado. De Carolina se han dicho muchas cosas: que al haber sido pareja de Aldana ella acept\u00f3 los maltratos, que ella particip\u00f3 en las org\u00edas con otras menores. De todo eso, Carolina lo resume as\u00ed: \u201cYo era una esclava\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-Siempre me presentan como \u201cla denunciante de\u201d. Me gustar\u00eda que me presentes como activista, escritora y denunciante. Primero quiero aclarar lo siguiente: \u00e9l no era mi pareja, era mi ex due\u00f1o. Cuando alguien te abusa o te viola no es tu pareja, no es tu novio, es tu abusador. Es importante diferenciarlo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Carolina, junto con Felicitas y Charlie, hicieron la denuncia p\u00fablica a trav\u00e9s de un video producido por Matria, la agrupaci\u00f3n feminista del partido pol\u00edtico Patria Grande. El video se viraliz\u00f3. El camino hasta llegar a juntarse y filmar la denuncia fue, para ellas, largu\u00edsimo y arduo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-Dado como est\u00e1 el sistema judicial, lo \u00faltimo que le recomiendo a una v\u00edctima es que vaya a denunciar porque toda la estructura es abusiva, revictimizante y violenta. Yo hice la denuncia en el 2011, cuando nadie me quer\u00eda apoyar y me tuve que armar un grupo de amigos de cinco personas. Antes no la hice porque no ten\u00eda a nadie que me pudiera sostener, ayudar. Ahora es un poco m\u00e1s f\u00e1cil. Ya es otro tipo de acompa\u00f1amiento, pero todo el proceso judicial tiene que cambiar. Primordialmente desde mi lugar, en todo lo que tenga que ver con violencia de g\u00e9nero, el proceso es torturador desde que llamas a un patrullero o vas a una Comisar\u00eda de la Mujer. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luego del video, las tres denunciantes forman parte de la querella en el juicio contra Cristian Aldana con m\u00e1s de cien testigos y donde falta declarar m\u00e1s de la mitad. Aldana se enfrenta a veinte a\u00f1os de c\u00e1rcel. En una foto reciente se las ve a Felicitas, Carolina y Charlie abrazadas, miran a c\u00e1mara. Ya no tienen los rostros infantiles de las fotos que salieron a la luz de aquellos a\u00f1os. Cristian Aldana, luego de pasar por la primera Marcha contra Abusos en el Rock vestido de monja y provocando a v\u00edctimas, est\u00e1 tras las rejas. Tanto Felicitas como Carolina sienten que lo que hicieron sent\u00f3 un precedente. Felicitas Marafioti mira el futuro del rock con optimismo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>-\u00bfVos pensas que puede reconstruirse el rock?<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Creo que s\u00ed. Ten\u00eda que pasar este desborde de mierda. A veces hay que explotar todo para reconstruir, sembrar otras cosas. Hubo bandas que ya nunca m\u00e1s pude escuchar. Hay que dejar de endiosar a los rockeros. Yo tengo una mirada esperanzadora, creo que esto se est\u00e1 transformando. Esto genera historia.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Foto:\u00a0Florencia Cajide<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Felicitas sali\u00f3 agitada, corriendo, del locutorio del barrio. Acababa de cerrar la ventanita del chat y se dirig\u00eda a un tel\u00e9fono p\u00fablico. Marc\u00f3 el n\u00famero que ten\u00eda anotado en un papel y la atendi\u00f3 una voz femenina. &#8211; Buenas tardes, Bes\u00f3tico Records &#8211; Hola, s\u00ed, \u00bfest\u00e1 Cristian Aldana? &#8211; \u00bfPor qu\u00e9 asunto es? -Por un [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":2467,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,17],"tags":[565,566,230],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/WhatsApp-Image-2018-12-20-at-20.23.50.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2462"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2462"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2462\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2471,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2462\/revisions\/2471"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2467"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2462"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2462"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2462"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}