{"id":2472,"date":"2018-12-21T15:37:58","date_gmt":"2018-12-21T18:37:58","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2472"},"modified":"2018-12-21T15:39:17","modified_gmt":"2018-12-21T18:39:17","slug":"abuso-sexual-eclesiastico-el-papa-sabia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-eclesiastico-el-papa-sabia\/","title":{"rendered":"Abuso Sexual Eclesi\u00e1stico: el Papa sab\u00eda"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Los esc\u00e1ndalos por los casos de abuso sexual en la Iglesia generaron una fuerte crisis en la instituci\u00f3n por la ca\u00edda en la credibilidad. El Papa afront\u00f3 las controversias y prometi\u00f3, en un discurso, erradicar esta problem\u00e1tica. Sin embargo, la Red de Sobrevivientes de Abuso Sexual Eclesi\u00e1stico de Argentina, sistematiz\u00f3 64 acciones que muestran que Francisco consolid\u00f3 el sistema de encubrimiento que sostiene la Iglesia Cat\u00f3lica.<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En los saludos navide\u00f1os a la Curia romana, el Papa Francisco arremeti\u00f3 contra los sacerdotes acusados de abuso sexual de menores: \u201cQuisiera decirles, convi\u00e9rtanse y entr\u00e9guense a la justicia humana y prep\u00e1rense para la justicia divina\u201d. Luego de un a\u00f1o colmado de pol\u00e9micas en relaci\u00f3n a este tema, asegur\u00f3 que quieren \u201ctransformar los errores cometidos para erradicar la llaga de los abusos\u201d y que \u201cla Iglesia nunca intentar\u00e1 cubrir ni subestimar ning\u00fan caso\u201d. Sin embargo, a las palabras se las lleva el viento. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En su Curia y C9 (\u00f3rgano consultivo) design\u00f3 a seis cardenales integrantes de la \u201cdocena sucia\u201d -por haber sido acusados de encubrir a curas pederastas-. En las \u00faltimas semanas, dos fueron \u201cechados\u201d, pero lejos ser una acci\u00f3n autodepuradora no se trat\u00f3 de despidos. A uno de ellos, George Pell, le concedi\u00f3 una licencia para que viajara a Australia para solucionar conflictos judiciales. Est\u00e1 acusado de encubrir m\u00e1s de 4 mil casos de pederast\u00eda y fue declarado culpable de abusar a dos monaguillos en los 90 por un tribunal de Melbourne. Francisco Javier Err\u00e1zuriz, sospechado por haber ocultado a un cura en Chile por actos del mismo tipo, tampoco fue apartado sino que finaliz\u00f3 su mandato.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Ocultamiento<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNosotros no le creemos las l\u00e1grimas de cocodrilo, no le damos credibilidad a un se\u00f1or que, como jefe de Estado, no puede mirar para el otro lado o esgrimir ignorancia o desconocimiento. M\u00e1s todav\u00eda, el Vaticano y todos los obispados tienen un archivo secreto. Cuando ten\u00e9s un archivo secreto no podes escudarte en la ignorancia o en el desconocimiento. Bergoglio es un gran demagogo. Dice un cosa y hace otra\u201d, sentencia Carlos Lombardi, asesor legal de la Red de Sobrevivientes de Abuso Sexual Eclesi\u00e1stico de Argentina y apoderado de la Rete L&#8217;Abuso, Associazione italiana vittime di preti pedofili (Italia). <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El abogado realiz\u00f3 un informe en donde detalla, en 13 p\u00e1ginas, 64 acciones llevadas a cabo por el Papa que demuestran que sab\u00eda muchos de estos delitos. En la misma l\u00ednea, el Arzobispo Carlo Mar\u00eda Vigan\u00f2 -ex nuncio en Estados Unidos- denunci\u00f3 y le pidi\u00f3 la renuncia a Francisco por encubrir los abusos sexuales cometidos por el ex cardenal Theodore McCarrick.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el texto de la Red de Sobrevivientes afirman que \u201cprotege a 25 obispos franceses (cinco de ellos en actividad), que encubrieron a 39 sacerdotes pederastas de 300 ni\u00f1os\u201d. No sancion\u00f3 a cl\u00e9rigos de Alemania por el esc\u00e1ndalo de 547 ni\u00f1os abusados en el coro Regensburger Domspatzen y no hizo declaraciones sobre el informe en donde se demostraba que en ese pa\u00eds hubo 1670 curas que abusaron de 3677 ni\u00f1os entre 1946 y 2014. Adem\u00e1s, no hay publicado ning\u00fan registro oficial de los curas expulsados por estas causas y tampoco se sabe d\u00f3nde est\u00e1n los que fueron separados de modo transitorio por una medida cautelar can\u00f3nica. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Ignorar a las v\u00edctimas<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNunca recibi\u00f3 a v\u00edctimas de abuso integrantes de la Red de Sobrevivientes de Abuso Sexual Eclesi\u00e1stico de Argentina. Los intentos de reuni\u00f3n que hizo fue en secreto, evitando seleccionar personas que fueran a hacer reclamos concretos\u201d, aseguran en el informe. A pesar de que le entregaron \u201cen sus propias manos\u201d una lista de sacerdotes abusadores y de v\u00edctimas en el caso del Instituto Antonio Pr\u00f3volo de Verona, no obtuvieron respuesta. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lo mismo sucedi\u00f3 con un joven polaco que le acerc\u00f3 una carta denunciando a un seminarista por los abusos que sufri\u00f3 en su habitaci\u00f3n, al menos unas 140 veces. Este modus operandi se repite hace a\u00f1os. Cuando Francisco era Jorge Bergoglio, y era cardenal, el pap\u00e1 de una v\u00edctima llam\u00f3 por tel\u00e9fono y su secretario le contest\u00f3 que no los iba a recibir porque no era un tema de su competencia. Al poco tiempo, le enviaron dos cartas al Papa Francisco pero ni siquiera recibieron un acuse de recibo.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Doctrina Grassi<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el 2013, la Conferencia Episcopal Argentina (CEA) -con Bergoglio a la cabeza- realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n jur\u00eddica-eclesial que aseguraba: \u201csurge la contundente e inequ\u00edvoca conclusi\u00f3n de que todas las acusaciones al padre Julio C\u00e9sar Grassi son falsas\u201d. M\u00e1s tarde, la Corte Suprema confirm\u00f3 la sentencia a 15 a\u00f1os de prisi\u00f3n por los delitos que s\u00ed hab\u00eda cometido.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0En la misma l\u00ednea, el Papa le redujo la pena a curas pederastas italianos. Ellos no perdieron su condici\u00f3n de sacerdotes, sino que no realizar\u00e1n el ejercicio p\u00fablico de los oficios.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En enero de 2018 su gira por Chile fue ca\u00f3tica. Defendi\u00f3 al obispo Juan Barros, denunciado por encubrir al sacerdote Fernando Karidama, quien fue condenado por pedofilia. Ante la pregunta de periodistas chilenos respondi\u00f3: \u201cEl d\u00eda que me traigan me traigan una prueba contra el obispo Barros voy a hablar. No hay una sola prueba en contra, todo es calumnia&#8221;. En junio, en medio de la pol\u00e9mica, las cosas decantaron por su propio peso: Barros tuvo que renunciar y el Papa pidi\u00f3 disculpas en una carta \u201cpor no saber escuchar y reaccionar a tiempo\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Frente a todas estas situaciones, en 2014 el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o (ONU) le hizo una serie de recomendaciones a la Santa Sede para que revisara su marco normativo y se adecuara a las disposiciones de la Convenci\u00f3n. El Papa, como representante, ten\u00eda tiempo para responder hasta 2017, pero venci\u00f3 el plazo sin ninguna r\u00e9plica. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Soluciones<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s de los pedidos de disculpa, convoc\u00f3 a una reuni\u00f3n con todos los l\u00edderes de las Conferencias Episcopales del mundo para trabajar el tema. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El presb\u00edtero<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0M\u00e1ximo Jurcinovic, responsable de la Oficina de Prensa de la CEA, se\u00f1al\u00f3 a <\/span><b>Feminacida<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">: \u201cPocas veces se convoca a todos los presidentes de las Conferencias Episcopales, eso marca la magnitud del tema para el Papa. Es una reuni\u00f3n in\u00e9dita que muestra claramente su postura: tolerancia cero a esta cuesti\u00f3n. Creo que es indiscutible el trabajo que est\u00e1 haciendo Francisco para trabajar y actuar sobre este flagelo de la Iglesia\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero para las v\u00edctimas no es suficiente. Creen que lo que realmente servir\u00eda es proponer una reforma en cuanto al secreto de confesi\u00f3n que, entre otras cosas, permite el encubrimiento de sacerdotes pederastas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa despenalizaci\u00f3n del aborto y la educaci\u00f3n sexual integral facilitar\u00edan la libertad de miles de personas y cuando la Iglesia pierde cuerpos, pierde poder pol\u00edtico. Inevitablemente eso produce cambios hacia adentro. No conf\u00edo en los cambios autogestivos de la Iglesia porque all\u00ed donde no hay l\u00edmites de la sociedad civil -como puede ser centroam\u00e9rica- estos tipos avanzan con todo\u201d, explica Enrique Stola, m\u00e9dico psiquiatra que trabaj\u00f3 con v\u00edctimas de Grassi. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan estad\u00edsticas del Programa \u201cLas v\u00edctimas contra las violencias\u201d, del Gobierno Nacional, el 89 por ciento de los agresores en materia de abuso sexual infantil (ASI) -en general- son de g\u00e9nero masculino. Las periodistas Luc\u00eda Toninello y Mariana Garc\u00eda, junto a la Red de Sobrevivientes, realizaron un mapa en donde recopilan los casos de abuso eclesi\u00e1stico. Hay 68, pero Lombardi sostiene que son solo la punta del iceberg. La psic\u00f3loga Claudia Amigo, especialista en ASI, explica: \u201cNuestra cultura es patriarcal. El hombre est\u00e1 puesto en el lugar del saber, del poder y del deber, por ello los abusos son generalmente perpetrados por hombres y no por mujeres. Todo abuso es un abuso de confianza y un abuso del poder. De confianza porque la mayor\u00eda de los casos son ejecutados por conocidos del ni\u00f1o\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pareciera que esto se potencia en la Iglesia, instituci\u00f3n base para la construcci\u00f3n de una sociedad machista.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Los esc\u00e1ndalos por los casos de abuso sexual en la Iglesia generaron una fuerte crisis en la instituci\u00f3n por la ca\u00edda en la credibilidad. El Papa afront\u00f3 las controversias y prometi\u00f3, en un discurso, erradicar esta problem\u00e1tica. Sin embargo, la Red de Sobrevivientes de Abuso Sexual Eclesi\u00e1stico de Argentina, sistematiz\u00f3 64 acciones que muestran que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":18,"featured_media":2474,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,17],"tags":[568,567],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/12\/ppa.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2472"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/18"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2472"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2472\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2476,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2472\/revisions\/2476"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2474"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2472"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2472"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2472"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}