{"id":2510,"date":"2019-01-07T13:22:14","date_gmt":"2019-01-07T16:22:14","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2510"},"modified":"2020-06-24T17:50:41","modified_gmt":"2020-06-24T20:50:41","slug":"la-constelacion-rosalia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-constelacion-rosalia\/","title":{"rendered":"La constelaci\u00f3n Rosal\u00eda"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Por Candela Blanco<\/em><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una chica barcelonesa aterriz\u00f3 en la escena musical en el 2017, con el disco <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Los \u00c1ngeles<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">. El nombre de <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/channel\/UCQt9awGIFZeldFsATZNeJag\">Rosal\u00eda<\/a> comenz\u00f3 a hacerse conocido en Espa\u00f1a a trav\u00e9s del videoclip de \u201cCatalina\u201d y luego rompi\u00f3 las barreras nacionales con el sencillo \u201cAunque es de noche\u201d. Trajo consigo un aire de renovaci\u00f3n a la m\u00fasica flamenca, haciendo que sea m\u00e1s accesible para los oyentes fuera de Espa\u00f1a y logr\u00f3 una nominaci\u00f3n como Mejor Artista Nueva en los Grammy Latinos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2511 alignright\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/rosalia-los-angeles-1.jpg\" alt=\"\" width=\"343\" height=\"343\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/rosalia-los-angeles-1.jpg 1200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/rosalia-los-angeles-1-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/rosalia-los-angeles-1-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/rosalia-los-angeles-1-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/rosalia-los-angeles-1-1024x1024.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/rosalia-los-angeles-1-1170x1170.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/rosalia-los-angeles-1-740x740.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/rosalia-los-angeles-1-600x600.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/rosalia-los-angeles-1-100x100.jpg 100w\" sizes=\"(max-width: 343px) 100vw, 343px\" \/>El 2018 concluy\u00f3 con el \u00e9xito de <i>El mal querer<\/i> a nivel mundial. El segundo disco de Rosal\u00eda, presentado en noviembre, se aleja de la intenci\u00f3n minimalista de su antecesor, <i>Los \u00c1ngeles<\/i>. Surgido como proyecto de tesis para completar los estudios del T\u00edtulo Superior de Flamenco, esta obra se presenta como experimental y brinda una fusi\u00f3n de estilos que genera un mapa de relaciones nuevas e impensadas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Rompiendo con la tendencia cada vez mayor de escuchar m\u00fasica de a porciones, en singles o en listas arregladas por algoritmos, la artista espa\u00f1ola trae una obra conceptual. Canta y cuenta en igual medida, iguala canciones con cap\u00edtulos y se coloca como heredera de una tradici\u00f3n oral narrativa.\u00a0<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">El mal querer<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> es m\u00fasica e historia, como narraci\u00f3n y como legado de un grupo social.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Una puesta diferente<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cada una de las canciones tiene dos t\u00edtulos: uno que es el propio de la canci\u00f3n, como unidad independiente, y otro que corresponde al cap\u00edtulo de la historia que est\u00e1 siendo contada. El disco relata la vida de una chica que luego de casarse comienza a ser v\u00edctima de una relaci\u00f3n t\u00f3xica y una escalada de violencia. Comienza con los celos y concluye con el cautiverio y los golpes.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El tema principal parte de la influencia de la obra <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">El roman de la Flamenca<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, del siglo XIII, en la cual un hombre consumido por los celos aprisiona a su esposa. La mayor parte del manuscrito est\u00e1 perdido. Sin embargo, a\u00fan se conservan fragmentos que revelan la actitud insumisa de la protagonista frente a la situaci\u00f3n de opresi\u00f3n en la que se encuentra: \u201csol\u00edais valer tanto que todo el mundo hablaba de vos, y Dios y los hombres os amaban, pero os tornasteis tan celoso que me matasteis a m\u00ed y a vos\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El disco tambi\u00e9n se plantea como una obra que escapa lo puramente musical y encuentra\u00a0otra v\u00eda de expresi\u00f3n en el soporte visual. La originalidad habita los videoclips de \u201cMalamente\u201d, \u201cPienso en tu mir\u00e1\u201d, \u201cDi mi nombre\u201d y el m\u00e1s reciente \u201cBagdad\u201d, tambi\u00e9n las im\u00e1genes que ilustran cada una de las canciones. Estas fueron creadas por el artista Filip Custic y acompa\u00f1an la versi\u00f3n deluxe del disco en forma de cartas de tarot: rememora la tradici\u00f3n adivinatoria gitana.<\/span><\/p>\n<p><iframe src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/mUBMPaj0L3o\" width=\"560\" height=\"315\" frameborder=\"0\" allowfullscreen=\"allowfullscreen\"><\/iframe><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los videoclips funden las melod\u00edas de las canciones con un simbolismo que evoca toda una liturgia tradicional. Mientras las t\u00e9cnicas de montaje y un estilo anclado en el siglo XXI nos devuelven al presente, un lugar desde el cual nos paramos para absorber e interpretar lo que experimentamos al ver y escuchar.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cDi mi nombre\u201d comienza con Rosal\u00eda posada en una cama. Viste el mismo atuendo que La maja vestida del famoso cuadro de Goya. Evoca las ideas t\u00edpicas de la mujer como musa y virgen. El cuadro mencionado tiene su contraparte en La maja desnuda, que gener\u00f3 esc\u00e1ndalo en su \u00e9poca y fue ocultado de la mirada p\u00fablica durante a\u00f1os. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">El mal querer<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> escapa la linealidad de su propio significado para trazar incontables v\u00ednculos con otras obras, ya sean de la tradici\u00f3n espa\u00f1ola o de la m\u00fasica pop, como el sampleado de \u201cCry me a river\u201d de Justin Timberlake con el que comienza \u201cBagdad\u201d. Rosal\u00eda se coloca en una constelaci\u00f3n que relaciona su arte con el pasado y el presente. Logra que sigamos encontrando informaci\u00f3n nueva con cada escucha.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Imagen:\u00a0Filip Custic<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Candela Blanco Una chica barcelonesa aterriz\u00f3 en la escena musical en el 2017, con el disco Los \u00c1ngeles. El nombre de Rosal\u00eda comenz\u00f3 a hacerse conocido en Espa\u00f1a a trav\u00e9s del videoclip de \u201cCatalina\u201d y luego rompi\u00f3 las barreras nacionales con el sencillo \u201cAunque es de noche\u201d. Trajo consigo un aire de renovaci\u00f3n a [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2512,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,3,1588],"tags":[579,580,578],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/Reniego_1638x1920_h264_MASTER_OK.00_00_00_00.Still001.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2510"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2510"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2510\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2517,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2510\/revisions\/2517"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2512"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2510"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2510"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2510"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}