{"id":2518,"date":"2019-01-10T11:39:25","date_gmt":"2019-01-10T14:39:25","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2518"},"modified":"2019-01-10T11:39:25","modified_gmt":"2019-01-10T14:39:25","slug":"llegar-al-verano","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/llegar-al-verano\/","title":{"rendered":"Llegar al verano"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>Por Lala Pasquinelli*<\/em><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Llegar al verano. Tres palabras, un mundo de sentidos y supuestos que nos pesan toneladas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es la frase m\u00e1s usada en las publicidades de productos relacionados con la apariencia de los cuerpos de las mujeres entre septiembre y diciembre. Son meses en los que nos bombardean las im\u00e1genes que intentan vender aquellas cosas que nos permitir\u00e1n \u201cllegar al verano\u201d. Como si \u201cverano\u201d fuera un lugar, un destino id\u00edlico, deseado, hermoso, que espera con m\u00faltiples maravillas si logramos alcanzarlo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hasta donde sabemos Verano es \u201cel verano\u201d. Es la estaci\u00f3n que le sigue a la primavera, en la que hace calor, donde la gente pasa unos d\u00edas en una playa, en el r\u00edo, trata de ir a una pileta o chapotea debajo de una manguera. Siendo as\u00ed, es el Verano el que llega a nosotras y deber\u00edamos poder quedarnos tranquilas, piolonas y mansas; esperar sentadas porque \u201cel verano\u201d vendr\u00e1 de una manera o de otra.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfO no? <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Llegar al verano es otra cosa. Eso que aparece en las im\u00e1genes de las publicidades y las cuentas de influencers FIT. N<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">o es s\u00f3lo calor, humedad, mosquitos y la posibilidad de tirarnos en una playa o en una Pelopincho, no. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No es para\u00edso gratuito, no es para todas, todos y todes. No cualquiera llega a ese verano que se muestra ah\u00ed, producido para vendernos algo que no es s\u00f3lo lo que se vende. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esas im\u00e1genes que nos bombardean desde las redes, los medios, las vidrieras, y hasta la parte de atr\u00e1s de los colectivos, nos dicen con minuciosidad cu\u00e1les son los cuerpos que se aceptan en ese verano, cu\u00e1les son las identidades y subjetividades a las que se les abrir\u00e1 la puerta del para\u00edso.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2522 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/49766455_329765861079932_8836092069815517184_n.jpg\" alt=\"\" width=\"494\" height=\"494\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/49766455_329765861079932_8836092069815517184_n.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/49766455_329765861079932_8836092069815517184_n-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/49766455_329765861079932_8836092069815517184_n-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/49766455_329765861079932_8836092069815517184_n-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/49766455_329765861079932_8836092069815517184_n-740x740.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/49766455_329765861079932_8836092069815517184_n-600x600.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/49766455_329765861079932_8836092069815517184_n-100x100.jpg 100w\" sizes=\"(max-width: 494px) 100vw, 494px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Son im\u00e1genes de cuerpos de mujeres j\u00f3venes, cada vez m\u00e1s j\u00f3venes. Aunque la publicidad intente vendernos botox para \u201crellenar arrugas\u201d, el rostro ser\u00e1 el de una mujer de escasos veinte a\u00f1os. No hace falta tener el ojo demasiado entrenado para darse cuenta de lo que se repite: delgadez, pieles blancas &#8211; o blanqueadas por la edici\u00f3n- y tan lisas que no parecen humanas, sin un solo pelo, sin un solo poro, marca, arruga, mancha, cicatriz, nada. Cuerpos de mujeres con el cabello largo y lacio. Torneados y editados por el photoshop, el bistur\u00ed, la voluntad o todo junto. Cuerpos sin panza, sin nada que sea blando, ni mullido, ni abundante, ni que cuelgue, ni que caiga. Un cuerpo que aparece acompa\u00f1ado de una sonrisa, por supuesto, de dientes blancos. Porque es un modelo que adem\u00e1s esconde un sesgo de clase y de raza.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfPor qu\u00e9 deber\u00edamos encajar en ese molde tan chiquito, tan escaso, tan reducido para llegar al verano? <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQue tiene que ver el verano con el gimnasio, las dietas, las cirug\u00edas, el botox, los electrodos y la depilaci\u00f3n definitiva? <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfPor qu\u00e9 para llegar al verano ofrecen intervenciones en el cuerpo que nos cortan la piel y los tejidos, nos sacan o nos ponen cosas para construirnos a medida?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Porque no se trata del verano, sino de un modelo de belleza que nos oprime y nos aliena. Es el \u201cmodelo de felicidad para las mujeres\u201d. Lo que esas im\u00e1genes dicen es que si encajamos ah\u00ed, todo lo que se espera que nos har\u00e1 felices -en t\u00e9rminos del modelo-, suceder\u00e1. Seremos aceptadas, deseadas, amadas, elegidas por varones para dejar nuestra huella gen\u00e9tica en el planeta. En otras palabras, seremos ungidas como mujeres \u201chechas y derechas\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Entonces \u201cllegar al verano\u201d es encarnar el est\u00e1ndar de belleza que s\u00f3lo unas pocas habitan \u201cnaturalmente\u201d. Esos cuerpos son elegidos para ser exhibidos a mansalva en medios, publicidades, contenidos audiovisuales. Para que el resto se mate, literalmente en algunos casos, por encajar. \u201cTodas podemos\u201d dicen los posteos de las influencers. Muestran la foto del \u201cantes y el despu\u00e9s\u201d, hablan de dietas, ejercicios y calor\u00edas o cuentan c\u00f3mo les entregaron la vida, el deseo y el tiempo a convertirse en lo que se muestra. Ellas son las elegidas, modelos obedientes. Sus cuerpos se vuelven instrumento para disciplinar al resto.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-2523 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/BeFunky-collage-3.jpg\" alt=\"\" width=\"641\" height=\"360\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/BeFunky-collage-3.jpg 3264w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/BeFunky-collage-3-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/BeFunky-collage-3-768x432.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/BeFunky-collage-3-1024x576.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/BeFunky-collage-3-1170x658.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/BeFunky-collage-3-740x416.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/BeFunky-collage-3-600x337.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 641px) 100vw, 641px\" \/> <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero, \u00bfqu\u00e9 pasa si no sos blanca, delgada o joven? \u00bfQu\u00e9 pasa si sos alta, pero no tanto, o demasiado baja? \u00bfSi tu piel no es tersa, si ten\u00e9s pelos, o cicatrices, o estr\u00edas, o tu pelo es oscuro o ten\u00e9s rulos? \u00bfQu\u00e9 pasa si tu piel, piernas, brazos, panza no se ven como los de esa imagen? \u00bfQu\u00e9 pasa si ni siquiera te interesa?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No hay verano, ni para\u00edso para vos. Hay destierro. Hay cuerpos que se tapan, cuerpos de segunda, cuerpos para la infelicidad, cuerpos descartados, enjuiciados, criticados desde la infancia.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Para muchas <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/s\/aGlnaGxpZ2h0OjE3OTgyNzk3NjcxMTY3NzAz\/\">llegar al verano<\/a> es\u00a0odiar el propio cuerpo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMe odio\u201d, \u201cOdio el verano\u201d, \u201cNunca me puse una bikini\u201d, \u201cNunca fui a una pileta\u201d, \u201cNunca aprend\u00ed a nadar porque me da verg\u00fcenza ponerme una malla\u201d, \u201cNunca vi a mi mam\u00e1 en malla, se met\u00eda vestida a la Pelopincho\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Verano se convierte en verg\u00fcenza para muchas, se convierte en angustia, en enfermedad, en exclusi\u00f3n, en aislamiento desde la infancia. Algunas mueren a causa de las secuelas de los des\u00f3rdenes en la alimentaci\u00f3n que las atrapan por a\u00f1os y a\u00f1os, otras mueren en quir\u00f3fanos despu\u00e9s de una liposucci\u00f3n. S\u00ed, es un modelo que tambi\u00e9n mata. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Verano se transforma en algo peor que su opuesto, el invierno. Se vuelve infierno para todas las que no lo logren, para las que no est\u00e9n dispuestas a entregarle su energ\u00eda, su potencia creativa; el dinero que ganamos con el tiempo escaso de la existencia puesta a disposici\u00f3n de un trabajo que muchas veces ni nos gusta, ni nos nutre; el tiempo de las repeticiones alienantes frente a un espejo, el tiempo de aprender, de ense\u00f1ar, de saber quienes somos y para que estamos ac\u00e1. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ese modelo lo exige todo, pero, a\u00fan en el caso en que est\u00e9s dispuesta a entreg\u00e1rselo, no va a alcanzar, porque de eso se trata: de que no alcance y que permanezcamos encerradas, tapadas, ocultadas, despotenciadas, despolitizadas o alienadas en la apariencia. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfC\u00f3mo se hackea ese modelo que todo lo devora? \u00bfCuales son las pr\u00e1cticas que nos ayudan? \u00bfCuales valen la pena? \u00bfCuales son m\u00e1s de lo mismo? \u00bfC\u00f3mo se politizan nuestros cuerpos? \u00bfC\u00f3mo se desvanalizan?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las preguntas siguen abiertas mientras vamos intentando m\u00faltiples maneras de resistencia y disidencia, que nos encuentran con otrxs y nos salvan.<\/span><\/p>\n<p><em>*Integra el proyecto <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/mujeresquenofuerontapa\/\">Mujeres que no fueron tapa<\/a>.\u00a0<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Lala Pasquinelli* Llegar al verano. Tres palabras, un mundo de sentidos y supuestos que nos pesan toneladas. Es la frase m\u00e1s usada en las publicidades de productos relacionados con la apariencia de los cuerpos de las mujeres entre septiembre y diciembre. Son meses en los que nos bombardean las im\u00e1genes que intentan vender aquellas [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2520,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[582,581],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/collage2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2518"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2518"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2518\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2524,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2518\/revisions\/2524"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2520"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2518"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2518"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2518"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}