{"id":2525,"date":"2019-01-29T11:11:19","date_gmt":"2019-01-29T14:11:19","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2525"},"modified":"2019-01-29T11:11:19","modified_gmt":"2019-01-29T14:11:19","slug":"la-brecha-de-genero-en-las-profesiones","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-brecha-de-genero-en-las-profesiones\/","title":{"rendered":"La brecha de g\u00e9nero en las profesiones"},"content":{"rendered":"<p><em><span style=\"font-weight: 400;\">Una de las causas de la brecha salarial es la selecci\u00f3n de carrera profesional. Mientras que los varones tienden a elegir carreras vinculadas a las ciencias aplicadas, que son m\u00e1s cotizadas, las mujeres tienen mayor\u00eda en las ciencias humanas, sociales y de la salud, pero \u00bfes realmente una elecci\u00f3n consciente\u00a0o una respuesta a estereotipos de g\u00e9nero?<\/span><\/em><\/p>\n<p><strong><em>Por Mar\u00eda Dolores Firpo<\/em><\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La brecha acad\u00e9mica est\u00e1 basada en sesgos sobre las capacidades femeninas y masculinas. Mientras que las &#8220;caracter\u00edsticas femeninas&#8221; son err\u00f3neamente asociadas a las ciencias blandas, las masculinas se consideran m\u00e1s &#8220;apropiadas&#8221; para las ciencias duras. Estos estereotipos limitan a las mujeres a ciertos \u00e1mbitos de desarrollo y aquellas que rompen con estos l\u00edmites son reprochadas socialmente. \u201cSiempre te van a decir algo\u201d, comenta a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Leonor, que ejerce como ingeniera naval mec\u00e1nica. \u201cQue la carrera es para hombres, que c\u00f3mo te vas a meter en eso, o por qu\u00e9 no fuiste maestra. Son comentarios que est\u00e1n en la calle a menudo\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Solo un 40 por ciento de los estudiantes dentro de las ciencias aplicadas son mujeres. \u201c\u00c9ramos cuatro o cinco en una cursada llena de varones. Luego los compa\u00f1eros fueron cambiando, pero la cantidad de mujeres m\u00e1s o menos siempre fue la misma\u201d, recuerda Ana, ingeniera en Sistemas, en di\u00e1logo con este medio. Ello refuerza la idea de la existencia de &#8220;capacidades naturales masculinas&#8221; para estas \u00e1reas acad\u00e9micas. Pero lo que socialmente se interpreta como &#8220;falta de inter\u00e9s&#8221; o &#8220;capacidad&#8221; por parte de las mujeres es, en realidad, una respuesta a lo impuesto.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_2527\" style=\"width: 534px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-2527\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2527 \" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/image1.png\" alt=\"\" width=\"524\" height=\"275\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/image1.png 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/image1-300x158.png 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/image1-460x240.png 460w\" sizes=\"(max-width: 524px) 100vw, 524px\" \/><p id=\"caption-attachment-2527\" class=\"wp-caption-text\">Fuente: archivo del banco de datos del Gobierno<\/p><\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Ellos son mayor\u00eda<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Elisa Bachofen, la primer mujer ingeniera, egres\u00f3 hace ya 100 a\u00f1os y a\u00fan existe una gran falta de referentes femeninos. La mayor\u00eda de los paneles de expertos son integrados casi por hombres, a pesar de la cantidad de ingenieras con el mismo nivel de experiencia o conocimiento. El consejo directivo de la Facultad de Ingenier\u00eda de la UBA est\u00e1 compuesto por 13 hombres y 2 mujeres, y el claustro de graduados s\u00f3lo por hombres. Ellas ocupan solo el 15 por ciento de los cargos de profesoras titulares, el 25 por ciento de cargos de directoras de departamento y nunca hubo decanas. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La baja proporci\u00f3n en estas ramas de estudios contribuye directamente en la brecha salarial que actualmente ronda entre un 26 y 30 por ciento menos que los hombres. Las ciencias duras son las de mayor demanda y mejor pagas en el pa\u00eds. Seg\u00fan un relevamiento de la FAETT, el rubro IT y telecomunicaciones es el sector mejor remunerado en 2018, mientras que las carreras relacionadas con las ciencias blandas son las menos cotizadas.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_2526\" style=\"width: 515px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-2526\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2526 \" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/image2.png\" alt=\"\" width=\"505\" height=\"320\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/image2.png 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/image2-300x190.png 300w\" sizes=\"(max-width: 505px) 100vw, 505px\" \/><p id=\"caption-attachment-2526\" class=\"wp-caption-text\">Fuente: archivo del banco de datos del Gobierno<\/p><\/div>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Al momento de cursar, ellas suelen ser relegadas y ridiculizadas, tratadas como turistas en un sal\u00f3n lleno de hombres. \u201cMe sent\u00eda sapo de otro pozo\u201d &#8211; comenta a <strong><em>Feminacida<\/em> <\/strong>Soledad, que estudi\u00f3 Licenciatura en Sistemas &#8211; \u201cCada vez que hablaba me miraban como diciendo: \u00bfqu\u00e9 dice la rubia tarada?\u201d. Por su parte,\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Silvina Boggi, ingeniera qu\u00edmica, docente, investigadora y secretaria general de AGD-FIUBA, se\u00f1ala a este medio otro sesgo: \u201cSe deja en claro que el lugar &#8216;natural&#8217; de una mujer es en lo te\u00f3rico y no en lo experimental\u201d.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Los profesores tambi\u00e9n se encargan de reproducir esos estereotipos en el aula.<\/span><\/p>\n<h4>M\u00e1s esfuerzo por ser mujer<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Paula estudi\u00f3 Tecnicatura y Licenciatura en sistemas. Dice a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> que hay un pensamiento sexista que muestra a la mujer como &#8220;analista&#8221; y al hombre como &#8220;desarrollador&#8221;:\u00a0a ellas se las asocia &#8220;detallistas, m\u00e1s sensibles&#8221;. Ana cuenta que esto mismo se replica en el \u00e1mbito laboral: &#8220;Cada vez que busqu\u00e9 trabajo not\u00e9 sorpresa al ser programadora. Me han llegado a decir que pensaban que las mujeres no sab\u00edan programar&#8221;.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Si una mujer tiene \u00e9xito acad\u00e9mico en estas disciplinas se considera un caso \u00fanico y excepcional, resultado de un esfuerzo sobrehumano. Los logros masculinos son considerados &#8220;naturales&#8221;. Ante ello muchas sienten que deben probar que son competentes. \u201cUna siente que debe demostrar que es capaz\u201d, expresa Leonor.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Silvina vive la misma situaci\u00f3n en el laboratorio de radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tica donde trabaja. \u201cSi bien hace muchos a\u00f1os que estoy ah\u00ed, tengo la sensaci\u00f3n permanente de que debo demostrar que tengo la capacidad\u201d, cuenta a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ante esta problem\u00e1tica las investigadoras especializadas en g\u00e9nero y tecnolog\u00edas Cecilia Casta\u00f1o y Julieta Webster se preguntan si las mujeres deber\u00edan adaptarse a la cultura masculina dominante o si se deber\u00eda incorporar una perspectiva de g\u00e9nero al \u00e1mbito cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Como respuesta, en la\u00a0Facultad de Ingenier\u00eda de la UBA se constituy\u00f3 la \u201cComisi\u00f3n de prevenci\u00f3n de situaciones de violencia o discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero y\/o Identidad Sexual\u201d que busca promover igualdad oportunidades. \u201cVa a ser largo y dif\u00edcil\u201d &#8211; comenta Silvina, que forma parte de la comisi\u00f3n &#8211; \u201cTendremos mucha oposici\u00f3n en el camino, pero este es el momento para comenzar.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: C\u00f3rdoba Primero<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Una de las causas de la brecha salarial es la selecci\u00f3n de carrera profesional. Mientras que los varones tienden a elegir carreras vinculadas a las ciencias aplicadas, que son m\u00e1s cotizadas, las mujeres tienen mayor\u00eda en las ciencias humanas, sociales y de la salud, pero \u00bfes realmente una elecci\u00f3n consciente\u00a0o una respuesta a estereotipos de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2528,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34],"tags":[583,584,395],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/estudiantes-1024x678-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2525"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2525"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2525\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2530,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2525\/revisions\/2530"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2528"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2525"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2525"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2525"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}