{"id":2531,"date":"2019-01-11T16:16:20","date_gmt":"2019-01-11T19:16:20","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2531"},"modified":"2019-01-11T16:16:20","modified_gmt":"2019-01-11T19:16:20","slug":"ni-rosa-ni-celeste-los-colores-no-tienen-genero","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/ni-rosa-ni-celeste-los-colores-no-tienen-genero\/","title":{"rendered":"Ni rosa, ni celeste: los colores no tienen g\u00e9nero"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Por Mar\u00eda Dolores Firpo<\/em><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La semana pasada la nueva ministra de la Mujer, la Familia y Derechos Humanos de Brasil Damares Alves festej\u00f3 su asunci\u00f3n y la del presidente Jair Bolsonaro al grito de \u201clos ni\u00f1os visten de azul y las ni\u00f1an visten de rosa\u201d.\u00a0Con esa sola frase la ministra de 54 a\u00f1os, que se desempe\u00f1\u00f3 como pastora evang\u00e9lica, mostr\u00f3 su convicci\u00f3n en revivir y perpetuar estereotipos arcaicos.\u00a0La relaci\u00f3n rosa-nena celeste-nene es un absurdo que debe de ser desmitificado.\u00a0No hay una causa innata de esta relaci\u00f3n, sino que se trata de una respuesta aprendida.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una investigaci\u00f3n realizada por las psic\u00f3logas Vanessa LoBue y Judy DeLoache en 2011 comprob\u00f3 que las diferencias en las preferencias de colores aparecen luego de un determinado per\u00edodo de imposici\u00f3n de los estereotipos de g\u00e9nero.\u00a0 La prueba consisti\u00f3 en mostrarle objetos a 192 infantes de entre 7 meses y 5 a\u00f1os. Reci\u00e9n a partir de los 2 a\u00f1os las ni\u00f1as tendieron a preferir el rosa y los ni\u00f1os el celeste, previo a esa edad las elecciones hab\u00edan sido arbitrarias.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Otro ejemplo que va en la misma l\u00ednea de ese razonamiento es el caso los Himba de Namibia, un grupo \u00e9tnico africano separado de la cultura occidental. Al no desarrollar estos estereotipos no hubo elecciones de color seg\u00fan g\u00e9nero.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Lo que dice la historia<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La distinci\u00f3n de g\u00e9neros a trav\u00e9s de colores es una convenci\u00f3n que posee entre 50 y 60 a\u00f1os de vigencia.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">En la Europa del siglo XVII el rosa era reservado para los ni\u00f1os de las clases altas, se relacionaba con el rojo de los uniformes masculinos. Y las ni\u00f1as vest\u00edan celeste en referencia a la Virgen Mar\u00eda.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">En Estados Unidos, a principios del siglo XX, tampoco hab\u00eda separaci\u00f3n. Los infantes de hasta 6 y 7 a\u00f1os usaban vestidos de algod\u00f3n blancos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La regla generalmente aceptada es rosa para los chicos, y azul para las chicas. El color rosado, m\u00e1s decidido y m\u00e1s fuerte. El azul, m\u00e1s delicado y m\u00e1s bonito<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, rezaba un art\u00edculo escrito por la tienda Earnshaw\u2019s Infants \u2018Department en 1918.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La convenci\u00f3n cambio despu\u00e9s de la primera guerra mundial cuando el rojo desapareci\u00f3 de los uniformes militares y, en consecuencia, de la moda masculina. En la segunda guerra el rosa comenz\u00f3 a considerarse &#8220;femenino&#8221;: era usado para marcar a las personas homosexuales en los campos de concentraci\u00f3n.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El binomio rosa-celeste se populariz\u00f3 en 1920 y se globaliz\u00f3 en 1970.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Una mirada desde la educaci\u00f3n sexual integral<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En di\u00e1logo con este medio, Florencia Lafforgue, antrop\u00f3loga y capacitadora de ESI para docentes, opina que dichos estereotipos se vinculan con la desigualdad, lo que lleva a configurar v\u00ednculos de pareja violentos dado el momento.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Para desmontarlos la ESI busca promover las mismas oportunidades para todxs a trav\u00e9s de la perspectiva de g\u00e9nero. Apunta a revisar, reflexionar y cuestionar muchas concepciones impuestas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEs importante trabajar desde la naturalidad, crear situaciones que hagan resonar en el pensamiento y que las injusticias sociales no sean naturalizadas, sino pensadas y criticadas\u201d, comenta a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Sabrina Massini, docente de nivel inicial.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la misma l\u00ednea Guadalupe, docente e integrante de Comando ESI, explica la importancia de generar el debate: \u201cMucha gente no se encuentra dentro de este binarismo. Hay que desarrollar el respeto hacia lxs otrxs. Encasillar a las personas dentro de lo binario y sexista es lo que genera odio a las disidencias sexuales, intolerancia y falta de empat\u00eda. La sociedad se olvida que existe una gama que no se puede ni se debe invisibilizar, menos silenciar y oprimir\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Florencia aclara que el trabajo con perspectiva de g\u00e9nero debe darse en todas las materias y niveles. Es la base para transformar. \u201cImplica tambi\u00e9n que veamos toda la escuela desde esta perspectiva, y como tratamos cuestiones cotidianas en donde la desigualdad esta naturalizada\u201d, agrega. Sabrina, por su lado, se\u00f1ala la importancia de los implicados en la educaci\u00f3n: \u201cNecesitan que les abramos el camino para que puedan elegir, sin crear barreras que censuren sus elecciones y sean juzgados\u201d.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">A pesar de que la Ley 26.150 de Educaci\u00f3n Sexual Integral fue sancionada en el 2006 a\u00fan existe una gran falta de capacitaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La visi\u00f3n limitada que est\u00e1 imponiendo el nuevo gobierno brasilero deja en evidencia la desinformaci\u00f3n y la ignorancia. Pone en riesgo los derechos de ni\u00f1xs, adolescentes y mayores por igual. Las infancias deben ser libres y desarrollarse por fuera de estas categorizaciones err\u00f3neas. \u201cHay que seguir luchando por los derechos de todes\u201d, concluye Sabrina. \u00a0<\/span>La puja es por alcanzar la diversidad.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Mar\u00eda Dolores Firpo La semana pasada la nueva ministra de la Mujer, la Familia y Derechos Humanos de Brasil Damares Alves festej\u00f3 su asunci\u00f3n y la del presidente Jair Bolsonaro al grito de \u201clos ni\u00f1os visten de azul y las ni\u00f1an visten de rosa\u201d.\u00a0Con esa sola frase la ministra de 54 a\u00f1os, que se [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1492,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3],"tags":[98,585],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/pride_stgo-89.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2531"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2531"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2531\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2534,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2531\/revisions\/2534"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1492"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2531"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2531"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2531"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}