{"id":2541,"date":"2019-01-14T16:38:23","date_gmt":"2019-01-14T19:38:23","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2541"},"modified":"2019-01-14T16:57:15","modified_gmt":"2019-01-14T19:57:15","slug":"despido-y-persecucion-a-una-trabajadora-de-prensa","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/despido-y-persecucion-a-una-trabajadora-de-prensa\/","title":{"rendered":"Despido y persecuci\u00f3n a una trabajadora de prensa"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La semana pasada el Grupo Octubre, encabezado por el secretario general del SUTERH V\u00edctor Santa Mar\u00eda, despidi\u00f3 a la periodista y delegada gremial Paula Sabat\u00e9s del programa de radio de la AM750 \u201cQue vuelvan las ideas\u201d, en represalia por su activismo en la comisi\u00f3n interna del diario. Poli, como la apodan, es la \u00fanica mujer de la comisi\u00f3n y la impulsora de las primeras asambleas de mujeres. Las mismas derivaron en la creaci\u00f3n de un protocolo de violencia de g\u00e9nero en el diario y un posicionamiento respecto del armado de notas con lenguaje no sexista. A\u00fan no hay respuesta de parte de Grupo Octubre. Poli habl\u00f3 con<strong><em> Feminacida<\/em><\/strong> para contar c\u00f3mo es la situaci\u00f3n del diario y explicar c\u00f3mo fue su despido.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual del diario?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Complicada. Hay un conflicto salarial abierto desde hace dos a\u00f1os. Todav\u00eda cobramos en cuotas la paritaria 2017, con dos a\u00f1os de atraso y sin actualizaci\u00f3n. Tampoco empezamos a cobrar formalmente la paritaria 2018. Est\u00e1n esperando que se homologue, lo cual es una pura formalidad. Es el \u00fanico medio de prensa escrita que a\u00fan no pago el aumento en Capital Federal. Es por eso que la empresa pidi\u00f3 un procedimiento preventivo de crisis para estar habilitada para ajustar en distintas \u00e1reas del diario. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo fue tu despido? \u00bfQu\u00e9 respuestas hubo de parte de tus compa\u00f1erxs y del Sindicato de Prensa de Buenos Aires?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Trabajaba en la radio AM750 de forma tercerizada, mediante una productora que alquila el espacio para tener el programa \u201cQue vuelvan las ideas\u201d. La radio le exigi\u00f3 al programa que me saque por mi rol de delegada en P\u00e1gina 12. Lo m\u00e1s grave es que no ocultaron esta condici\u00f3n. Dijeron abiertamente que era porque tengo tareas gremiales, por ende, estamos hablando de una persecuci\u00f3n gremial. La respuesta de parte de mis compa\u00f1eros fue contundente, con mucho apoyo. Todos entienden este despido como un despido de persecuci\u00f3n sindical y en contra de que los trabajadores y trabajadoras se organicen. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfSe podr\u00eda decir que el despido tiene tambi\u00e9n un matiz sexista ya que sos la \u00fanica delegada mujer?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por supuesto. Se vio el miedo que tiene Santa Mar\u00eda de las mujeres que se organizan en su lugar de trabajo. Yo soy la \u00fanica delegada mujer de P\u00e1gina 12 y la \u00fanica contra la que tomaron represalias. Creen injustamente que las mujeres somos mas d\u00e9biles y estamos demostrando que no es as\u00ed, que s\u00ed podemos defendernos pese a lo que creen y que tenemos much\u00edsimo por delante. Reci\u00e9n se abren los espacios para las mujeres gremialmente, para podamos construir, y eso es lo que les da miedo. Estamos hablando de discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero. Es el primer a\u00f1o desde la fundaci\u00f3n del diario en que nos organizamos y creamos una comisi\u00f3n de g\u00e9nero, un protocolo de actuaci\u00f3n en casos de violencia. Es muy claro el intento de socavar esa organizaci\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La situaci\u00f3n de Poli Sabat\u00e9s se replica en muchos \u00e1mbitos sindicales, pero el oficio de prensa vive una situaci\u00f3n de crisis hace a\u00f1os: retiros voluntarios, paritarias por debajo del porcentaje inflacionario, tercerizaciones y precarizaci\u00f3n laboral. A eso se suma la desventaja que vivimos las trabajadoras de prensa por nuestra condici\u00f3n de mujeres trabajadoras. Para discutir esta problem\u00e1tica, el jueves 17 de enero se organizar\u00e1 una asamblea de trabajadoras de prensa en la puerta de P\u00e1gina 12, en la calle Venezuela 356, CABA.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Micaela Arbio Grattone<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La semana pasada el Grupo Octubre, encabezado por el secretario general del SUTERH V\u00edctor Santa Mar\u00eda, despidi\u00f3 a la periodista y delegada gremial Paula Sabat\u00e9s del programa de radio de la AM750 \u201cQue vuelvan las ideas\u201d, en represalia por su activismo en la comisi\u00f3n interna del diario. Poli, como la apodan, es la \u00fanica mujer [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":1965,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[35],"tags":[587,588,586,589],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/1_ddbX6F77Zc51rouxae6VhQ-e1565273548947.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2541"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2541"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2541\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2544,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2541\/revisions\/2544"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1965"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2541"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2541"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2541"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}