{"id":2547,"date":"2019-01-15T13:09:35","date_gmt":"2019-01-15T16:09:35","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2547"},"modified":"2019-01-15T13:09:35","modified_gmt":"2019-01-15T16:09:35","slug":"estrella-partir-y-empoderarse","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/estrella-partir-y-empoderarse\/","title":{"rendered":"Estrella: partir y empoderarse"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>El verano porte\u00f1o nos deleita con un estreno teatral que arras\u00f3 con las entradas en sus primeras cuatro funciones. Juan Pablo Geretto escribe, dirige y protagoniza el unipersonal Estrella, el aire sale, el aire entra, una profunda y tierna reflexi\u00f3n sobre el universo femenino.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el espacio esc\u00e9nico de El Camar\u00edn de las Musas, completamente despojado y negro, descansan cientos de naranjas en el piso, como ca\u00eddas de un cami\u00f3n de reparto. Geretto ingresa a escena y comienza a hablarle al p\u00fablico directamente. No practica el rompimiento de la cuarta pared ficcional, sino que Estrella, su personaje, adopta a los espectadores como testigos invisibles de su relato. Son sus confidentes y, por poco m\u00e1s de una hora, les contar\u00e1 toda su vida. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En ese espacio imaginario de un pueblo litoral productor de c\u00edtricos, cuenta que es una comprometida revendedora de productos Avon. Recomienda cosm\u00e9ticos, perfumes y cremas. Algunas fragancias son demasiado dulces y se arrepiente de ofrecerlas, y por momentos se olvida que en vez de labial debe decir &#8220;rush&#8221;. No es simple el nuevo trabajo para ella y eso se nota.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Estrella sigue de cerca el caso de las esposas e hijos de Maradona, sabe todo sobre sus vecinos, vio las novelas de moda en la tele, tiene miles de an\u00e9cdotas.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Detr\u00e1s de esa mujer simp\u00e1tica, superficial y charleta, poco a poco va apareciendo una dubitativa y retra\u00edda. A medida que avanza el relato, le cuesta pronunciar en voz alta ciertas palabras y llamar a las cosas por su nombre. Un dolor de panza que le aqueja desde que tiene uso de raz\u00f3n, le impide hablar con claridad. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Habla, de manera fragmentaria y atemporal, sobre el peluquero gay del pueblo, sobre su viaje de egresados, sobre la falta de una academia de baile y otras oportunidades de estudio; sobre una t\u00eda que era muy flaca y se volvi\u00f3 gorda y tambi\u00e9n sobre la discriminaci\u00f3n, la falta de aire nuevo; sobre la necesidad de tomar decisiones y de traer al presente escenas de la vida infantil que ten\u00eda olvidadas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Geretto hilvana el relato de Estrella de forma magistral. Con elementos del stand-up, el mon\u00f3logo interior reflexivo, el unipersonal, el drama y la comedia, construye un personaje tan roto como entra\u00f1able. Tiene la facilidad de hacer re\u00edr y llorar hablando de la obesidad, el aborto, el embarazo adolescente, la opresi\u00f3n patriarcal, la soledad, la frustraci\u00f3n vocacional o la doble moral masculina. Interpreta, a trav\u00e9s de peque\u00f1as inflexiones de la voz y posturas corporales, a todos los personajes de ese universo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La protagonista tuvo una madre cruel y obsesionada con su peso que la pon\u00eda a dieta. Un padre pr\u00e1cticamente ausente que la oblig\u00f3 a casarse con su primer novio a los quince a\u00f1os, por estar embarazada. Un esposo que decidi\u00f3 construir la casa y armar una familia en la que ella tuvo que encajar. Tuvo dos hijos que no dese\u00f3, que un d\u00eda le regalaron una bicicleta con cat\u00e1logos de Avon en el canasto, para sacarla de la depresi\u00f3n. Tuvo la posibilidad de ir a su primer viaje de revendedoras a Buenos Aires porque, si bien no era la mejor emprendedora del lugar, fue la que qued\u00f3 disponible luego de una fuerte inundaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El punto de inflexi\u00f3n es ese viaje, momento presente desde el que narra todo lo anterior. La excursi\u00f3n se equipara a un recorrido similar que hizo con su padre siendo peque\u00f1a, en el que presenci\u00f3 una situaci\u00f3n dolorosa. El recuerdo de esa vivencia significa el quiebre dram\u00e1tico del relato.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La historia de Estrella es la historia de una mujer que no decidi\u00f3 nada de lo que le sucedi\u00f3. Al igual que esa t\u00eda que fue mutilada poco a poco por su diabetes: ella se encontraba vaciada de deseos. Todo en su vida fue azaroso y no elegido. Simplemente acept\u00f3 el mandato que le asignaron. Pero ahora tiene la posibilidad de cambiar el rumbo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Heredera de Nora, el personaje de <\/span><em>Una casa de mu\u00f1ecas<\/em><span style=\"font-weight: 400;\">, obra teatral del noruego Henrik Ibsen, quien decide abandonar el hogar familiar opresivo y patriarcal, Estrella encuentra en el viaje de revendedoras la posibilidad de un cambio. De irse no s\u00f3lo del pueblo sino de ella misma. Salir de una estructura que la aprieta, para exhalar el aire que lleva mucho tiempo dentro. <\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Ficha t\u00e9cnico art\u00edstica<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Autor\u00eda: Juan Pablo Geretto<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Int\u00e9rpretes: Juan Pablo Geretto<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Iluminaci\u00f3n: David Seldes<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Estilismo: Diego Finos<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pelucas: Mar\u00eda Eugenia Palafox<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dise\u00f1o de maquillaje: Juan Gasparini<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dise\u00f1o de vestuario: Magda Banach<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Realizaci\u00f3n de maquillaje: Juan Gasparini<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Realizaci\u00f3n de vestuario: C\u00e9sar Taibo<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Fotograf\u00eda: Alejandra L\u00f3pez<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Asistencia de direcci\u00f3n: Maru Reinoso<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Prensa: Carolina Alfonso<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dramaturgista: Virginia Martinez<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Direcci\u00f3n: Juan Pablo Geretto, Virginia Martinez<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sala: El Camar\u00edn de las musas (Mario Bravo 960, CABA)<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Funciones: Viernes y s\u00e1bados 20 y 22hs<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El verano porte\u00f1o nos deleita con un estreno teatral que arras\u00f3 con las entradas en sus primeras cuatro funciones. Juan Pablo Geretto escribe, dirige y protagoniza el unipersonal Estrella, el aire sale, el aire entra, una profunda y tierna reflexi\u00f3n sobre el universo femenino. En el espacio esc\u00e9nico de El Camar\u00edn de las Musas, completamente [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":8,"featured_media":2548,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,96],"tags":[590,591],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/unnamed.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2547"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/8"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2547"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2547\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2551,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2547\/revisions\/2551"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2548"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2547"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2547"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2547"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}