{"id":2552,"date":"2019-01-16T10:02:37","date_gmt":"2019-01-16T13:02:37","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2552"},"modified":"2019-01-16T10:02:37","modified_gmt":"2019-01-16T13:02:37","slug":"la-bicicleta-como-aliada-feminista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-bicicleta-como-aliada-feminista\/","title":{"rendered":"La bicicleta como aliada feminista"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A lo largo de la historia la relaci\u00f3n la mujer y la bicicleta fue escandalosa. Este veh\u00edculo alejaba a las amas de casa de la esfera dom\u00e9stica, les daba autonom\u00eda y las igualaba a los hombres. Por eso, con toda clase de artilugios, se las intent\u00f3 alejar de la actividad.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Lejos de cumplirse aquel objetivo, en la actualidad, las mujeres se organizan para fomentar entre ellas el uso de ese medio de transporte.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el siglo XIX, un grupo de m\u00e9dicos llam\u00f3 &#8220;cara de bicicleta&#8221; a la dolencia que sufr\u00edan las mujeres cuando circulaban sobre las dos ruedas. Dec\u00edan que, como consecuencia del andar, podr\u00edan afectarse los m\u00fasculos faciales y sus caras adquirir\u00edan una expresi\u00f3n de ansia y agobio por el resto de sus vidas. Era com\u00fan el desaconsejo. Las asustaban con problemas de salud como la infertilidad, la tuberculosis y hasta un aumento desmedido del deseo sexual.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Otro tema eran las vestimentas femeninas de la \u00e9poca, en las que predominaban los cors\u00e9s y las polleras. Aquel atuendo las incomodaba, por lo que comenzaron a usar menos ropa y los llamados &#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">bloomers&#8221;:\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">pantalones con apariencia de pollera, que permit\u00edan un andar m\u00e1s agradable. Las mujeres se vest\u00edan casi igual que los hombres y eso gener\u00f3 un gran repudio. Se lleg\u00f3 a denunciar p\u00fablicamente que de ese modo se perd\u00eda la esencia femenina.<\/span><\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\">Bicicletas y feminismo<\/span><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para Pibas En Bici, una organizaci\u00f3n que surgi\u00f3 en Santa Fe, existe una doble violencia que afecta a las mujeres ciclistas en las calles. &#8220;Primero por el paradigma de movilidad hegem\u00f3nico centrado en los autom\u00f3viles, que monopoliza el uso de las calles y hace que las y los ciclistas tengamos que evitar la violencia vial. Segundo porque siendo mujeres en una sociedad patriarcal que sostiene la creencia de que los varones pueden decirnos o hacernos lo que quieran. Nos expone a la violencia machista, el acoso, la desigualdad y la opresi\u00f3n en las calles&#8221;, coinciden Valentina, Cecilia y Paula, integrantes de la agrupaci\u00f3n, al hablar con <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con frecuencia, planean encuentros en espacios verdes y paseos en conjunto por la ciudad.\u00a0 Tambi\u00e9n participan e invitan a otras mujeres a talleres de ciclomec\u00e1nica para que aprendan, de manera econ\u00f3mica y sencilla, a ajustar los frenos o el asiento y a emparchar. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Destacan que circular en este veh\u00edculo promueve grandes beneficios para las mujeres: no depender de otrx, elegir el trayecto por donde una quiere ir, calcular con la precisi\u00f3n el tiempo de demora y que el dinero no condicione a la hora de moverse. La experiencia busca expandirse.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy la bici es una herramienta de la lucha feminista porque da libertad a la hora de elegir y permite tomar decisiones en los movimientos.\u00a0&#8220;E<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">s un medio de empoderamiento, de manifestaci\u00f3n y de resistencia en el espacio p\u00fablico. Es la forma que elegimos de movernos, una que no ejerce violencia, ni representa un peligro sobre ninguna de las formas de vida de la ciudad&#8221;, concluyen.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A lo largo de la historia la relaci\u00f3n la mujer y la bicicleta fue escandalosa. Este veh\u00edculo alejaba a las amas de casa de la esfera dom\u00e9stica, les daba autonom\u00eda y las igualaba a los hombres. Por eso, con toda clase de artilugios, se las intent\u00f3 alejar de la actividad.\u00a0Lejos de cumplirse aquel objetivo, en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":21,"featured_media":2553,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[592,6,593],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/IMG-20180704-WA0021.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2552"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/21"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2552"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2552\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2555,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2552\/revisions\/2555"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2553"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2552"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2552"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2552"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}