{"id":2561,"date":"2019-01-23T14:48:07","date_gmt":"2019-01-23T17:48:07","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2561"},"modified":"2019-01-25T12:41:54","modified_gmt":"2019-01-25T15:41:54","slug":"unir-lo-que-el-capitalismo-y-el-patriarcado-ha-dividido","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/unir-lo-que-el-capitalismo-y-el-patriarcado-ha-dividido\/","title":{"rendered":"Unir lo que el capitalismo y el patriarcado han dividido"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De nuevo los n\u00fameros sofocan y se nos seca la garganta de contar. El patriarcado y el capitalismo no nos deja respirar.\u00a0 No hab\u00eda terminado el primer d\u00eda del 2019 que ya hab\u00eda una muerta en manos de un var\u00f3n, era Celeste Castillo. Otra vez la misma historia, rogarle al estado que dejen de matarnos. El pecho se estruja cada ma\u00f1ana cuando despierta con una nueva mujer en la lista de femicidios. Celeste ten\u00eda 25 a\u00f1os, la mat\u00f3 H\u00e9ctor Montenegro, su esposo polic\u00eda quien despu\u00e9s se termin\u00f3 suicidando. Era joven al igual que Dahiana Moyano, que cinco d\u00edas despu\u00e9s en C\u00f3rdoba fue abusada, estrangulada y encontrada en un descampado.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Todos los d\u00edas una m\u00e1s<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"> En el medio de estas muertes el 4 de enero se sumaba la de Valeria Silvina Ju\u00e1rez. Esta vez era su padre, Elias Ju\u00e1rez, quien descargaba la escopeta en ese cuerpo de 32 a\u00f1os. El conteo sigue con la vida de Joselin Mamani de tan solo 10 a\u00f1os. El 7 de enero su mam\u00e1 la encontr\u00f3 en la cocina de su casa de \u00a0Longchamps con 17 pu\u00f1aladas en la cara y 15 en la espalda. Gisela Varela ser\u00eda el quinto femicidio por el cual se encuentra detenido su ex pareja,\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Sergio Alejandro Cejas, quien ten\u00eda una orden de restricci\u00f3n que no respetaba seg\u00fan cuenta el encargado del edificio donde viv\u00eda ella. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde el femicidio de Gisela hasta ayer, 10 mujeres m\u00e1s se sumaron a la lista: <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Liliana Loyola<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> (64), \u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Susana Yas<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> (77), <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Agustina Imvinkelried<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> (17), \u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Danisa Canale<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> (38), \u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Romina Ugarte<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> (26), Carla Soggiu (28), <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Silvia Pereyra<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> (59), \u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Liliana Ramona Olgu\u00edn<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> (49), Ramona Romero (23) y Sandra Bord\u00f3n (35). En todos los casos los sospechosos, detenidos, culpables son varones del entorno familiar. En este contexto, una mujer muere cada 29 horas en Argentina y actualmente sigue buscando a Gisella Solis de 47 a\u00f1os, odont\u00f3loga de la ciudad de La Plata. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Un estado cada vez m\u00e1s capitalista y cada vez m\u00e1s ausente<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Observatorio de las Violencias de G\u00e9nero \u201cAhora que si nos ven\u201d contabiliz\u00f3 desde el 1 de enero hasta el 16 de noviembre del 2018 un escalofriante n\u00famero de 260 femicidios. El 90% de esas muertas fueron v\u00edctimas de un agresor que pertenec\u00eda a su c\u00edrculo \u00edntimo. El estado, ausente. En esta batalla no se presenta. \u00bfQu\u00e9 sucede cuando el peligro es puertas adentro?\u00a0 <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ya la fil\u00f3sofa \u00edtalo-estadounidense Silvia Federici en su paso por Argentina en octubre y noviembre del a\u00f1o pasado advirti\u00f3 que el hombre es la extensi\u00f3n del estado en las casas. El var\u00f3n es quien controla, quien maneja el poder econ\u00f3mico en la mayor\u00eda de los casos y quien tambi\u00e9n te somete. \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La violencia contra las mujeres es una forma de sabotear la lucha, en definitiva, de cualquier forma de cambio social\u201d, coment\u00f3 la activista en su primer acto p\u00fablico en \u00a0la Fundaci\u00f3n Rosa Luxemburgo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Varios pol\u00edticos decidieron colgarse de la consigna \u201cNi una menos\u201d en campa\u00f1a, pero la realidad que golpea a las mujeres es muy diferente. Uno de los casos que reson\u00f3 fuerte en las \u00faltimas semanas fue el caso de <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Carla Soggiu, no solo por la crueldad y la impunidad de la violencia ejercida, sino porque ella contaba con uno de los dispositivos que el Estado utiliza para hacer cumplir la Ley 26.485 que habla de la prevenci\u00f3n, asistencia y erradicaci\u00f3n de la Violencia contra las Mujeres. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El bot\u00f3n antip\u00e1nico es un aparato que se conecta con el Centro de Monitoreo de Alarmas Fijas y M\u00f3viles de la Polic\u00eda de la Ciudad. Carla lo accion\u00f3 dos veces cuando volv\u00eda para su casa luego de trabajar el 15 de enero. La comunicaci\u00f3n se efectu\u00f3 y en el mensaje pudo avisar que estaba perdida y que ten\u00eda la cara tapada por agua. Seg\u00fan fuentes policiales el mismo martes oficiales se acercaron al lugar que indicaba el geolocalizador pero no la encontraron.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ella contaba con este aparato porque ya hab\u00eda denunciado a su expareja Sergio Nicol\u00e1s Fuentes despu\u00e9s de que la secuestrara, violara y golpeara. Carla padec\u00eda hidrocefalia, una enfermedad que se desarrolla por tener l\u00edquido en el cerebro, producto de esto en una operaci\u00f3n le colocaron una v\u00e1lvula intracraneal. La violencia que aguantan los cuerpos de estas mujeres es interminable. Cuando existe una denuncia, no es la primera vez que las agresiones aparecen y siempre se repiten. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Falsas promesas<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luego de M\u00e9xico con 86 y Brasil con 19 femicidios, las cifras de Argentina son las m\u00e1s alarmantes de Am\u00e9rica Latina. \u00a0\u201cSe da porque estamos en la primera l\u00ednea&#8230; En las villas las mujeres con las ollas, la huerta, el teatro y la formaci\u00f3n pol\u00edtica muestran otra forma de vivir. Rompen los muros entre la casa y las calles\u201d, comentaba Federici hace algunos meses atr\u00e1s.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La ley de Presupuesto que el Senado vot\u00f3 el 15 de noviembre del 2018 prev\u00e9 que el presupuesto destinado al Instituto Nacional de las Mujeres (INAM) para combatir la violencia de g\u00e9nero ser\u00e1 de $234,3 millones de pesos. Esto implica un valor de $11, 36 asignados por mujer. Se trata de una reducci\u00f3n del 18% respecto al a\u00f1o pasado contemplando la inflaci\u00f3n que se proyecta para el 2019. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En cuanto al Plan Nacional de Acci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n, la Asistencia y la Erradicaci\u00f3n de la Violencia contra las Mujeres (PNA) que depende del INAM y que tiene como objetivo crear 36 Hogares de Protecci\u00f3n Integral en todo el pa\u00eds s\u00f3lo realiz\u00f3 9 de los cuales s\u00f3lo tres se crearon en el Gobierno Macrista y seis en el gobierno de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, los fondos con los que cuentan los centros de monitoreo del Plan Nacional de Acci\u00f3n disminuyeron de 50 millones en 2018 a 32 millones para 2019.<\/span><\/p>\n<h4>El tiempo pasa<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pasaron diez a\u00f1os de la aprobaci\u00f3n de la Ley 26.485 y las acciones siguen siendo escasas. El acompa\u00f1amiento jur\u00eddico para las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero es escaso y no existe un registro nacional de femicidios confiable que garantice n\u00famero responsables desde las instituciones estatales. El Registro \u00danico de Casos de Violencia contra la Mujer afirma que existe un caso de violencia sexual cada dos horas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La correcta aplicaci\u00f3n de la Lay de Educaci\u00f3n Sexual Integral a lo largo y ancho del pa\u00eds es un compromiso en el olvido. El presupuesto asignado viene en baja desde el 2016 y si bien para el 2019 hay un incremento sustancial, la implementaci\u00f3n real de lo destinado tiene un antecedente de s\u00f3lo ser el 24,2%. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Lo que nos queda es tender redes<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El pr\u00f3ximo viernes a las 18 horas nuevamente se organiza una asamblea en la Mutual Sentimiento (Federico Lacroze 4181) para organizar un nuevo paro el 8 de marzo. Este llamado es: \u201cContra el ajuste y las violencias machistas. Basta de femicidios y travesticidios\u201d, pero es mucho m\u00e1s que eso. Es tambi\u00e9n el momento para abrazarse, para encontrarse otra vez y apaciguar tanto dolor que presiona el pecho cada vez que en los medios anuncian un nuevo femicidio. Es nuevamente la oportunidad de recordarle al mundo y al gobierno que no vamos a parar hasta cambiar esta realidad.\u00a0 \u201cLas mujeres politizamos cada experiencia (\u2026) juntamos lo que el capitalismo ha dividido\u201d, avisaba Silvia Federici. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>De nuevo los n\u00fameros sofocan y se nos seca la garganta de contar. El patriarcado y el capitalismo no nos deja respirar.\u00a0 No hab\u00eda terminado el primer d\u00eda del 2019 que ya hab\u00eda una muerta en manos de un var\u00f3n, era Celeste Castillo. Otra vez la misma historia, rogarle al estado que dejen de matarnos. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":2562,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[598,21,597,131,16],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/44226212_10218086982112407_635189125791612928_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2561"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2561"}],"version-history":[{"count":19,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2561\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2616,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2561\/revisions\/2616"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2562"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2561"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2561"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2561"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}