{"id":2581,"date":"2019-01-24T13:03:35","date_gmt":"2019-01-24T16:03:35","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2581"},"modified":"2020-07-18T20:34:42","modified_gmt":"2020-07-18T23:34:42","slug":"el-futbol-sera-feminista-disidente-y-profesional","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-futbol-sera-feminista-disidente-y-profesional\/","title":{"rendered":"El f\u00fatbol ser\u00e1 feminista, disidente y profesional"},"content":{"rendered":"<h4><strong>Por: Calu Saraceni<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La jugadora de Primera Divisi\u00f3n Macarena Sanchez Jeanney fue desvinculada del club <strong>UAI Urquiza<\/strong>. Debido a esto,\u00a0 la delantera santafesina inici\u00f3 una intimaci\u00f3n contra el\u00a0equipo de Villa Lynch y la <strong>Asociaci\u00f3n de F\u00fatbol Argentino (AFA)<\/strong>. Lo que reclama es que regularicen su situaci\u00f3n laboral, debido a que su desvinculaci\u00f3n se produjo a mitad del <strong>Torneo de Primera Divisi\u00f3n<\/strong>. Con esta resoluci\u00f3n Sanchez Jeanney se encontrar\u00eda imposibilitada de sumarse a ning\u00fan otro equipo y se\u00a0 quedar\u00eda sin trabajo &#8220;como m\u00ednimo, por los pr\u00f3ximos seis meses\u201d, enunci\u00f3 en un comunicado que hizo p\u00fablico el lunes pasado.<\/span><\/p>\n<p>Macarena se enter\u00f3 de la noticia el 5 de enero cuando la llam\u00f3 quien por entonces era su entrenador, Germ\u00e1n Portanova y le comunic\u00f3 que por razones futbol\u00edtsticas no la iba a tener m\u00e1s en cuenta. \u201cMe sorprendi\u00f3 esta noticia y me puso triste, obvio. Yo me desped\u00ed en diciembre de mis compa\u00f1eras despu\u00e9s del \u00faltimo partido contra San Lorenzo esperando reencontrarme en enero para la pretemporada\u201d, coment\u00f3 a <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/\">Feminacida<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El reclamo de la jugadora evidencia las diferencias que existen actualmente en el f\u00fatbol argentino entre los hombres y las mujeres. En di\u00e1logo con <strong>Feminacida<\/strong>, la futbolista expres\u00f3 que no poseen ning\u00fan contrato, sino que firman un fichaje que dura por toda la temporada y que las habilita a jugar en los torneos de AFA para el club en el que se encuentren inscriptas. Por ese motivo, no podr\u00e1 fichar para ning\u00fan otro equipo hasta que termine el campeonato en curso.<\/p>\n<h4><strong>La ex jugadora de UAI Urquiza escribi\u00f3 en su twitter:\u00a0<\/strong><\/h4>\n<blockquote>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" data-width=\"550\" data-dnt=\"true\">\n<p lang=\"es\" dir=\"ltr\">No soy m\u00e1s jugadora del Club Deportivo UAI Urquiza. <br \/>Aca les cuento lo sucedido:<a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/FutbolFemeninoProfesional?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#FutbolFemeninoProfesional<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/FutFemProfesional?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#FutFemProfesional<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/SeVaACaer?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#SeVaACaer<\/a> <a href=\"https:\/\/t.co\/416JdpRzYG\">pic.twitter.com\/416JdpRzYG<\/a><\/p>\n<p>&mdash; Maca S\u00e1nchez (@Macasanchezj) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/Macasanchezj\/status\/1087497637824286720?ref_src=twsrc%5Etfw\">January 21, 2019<\/a><\/p><\/blockquote>\n<p><script async src=\"https:\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script><\/p><\/blockquote>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por eso, junto a un equipo jur\u00eddico integrado por letradas de\u00a0Abofem Argentina\u00a0y el\u00a0Estudio Jur\u00eddico<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">M y G Asociadas, exige que la reconozcan como trabajadora profesional del club. \u201cComo es de p\u00fablico conocimiento, las jugadoras de f\u00fatbol en Argentina son sistem\u00e1ticamente vulneradas en sus derechos como trabajadoras del deporte, por la simple raz\u00f3n de ser mujeres. <strong>El\u00a0Club Deportivo UAI Urquiza<\/strong>\u00a0utiliza diversos mecanismos fraudulentos que operan como pantalla para encubrir el v\u00ednculo laboral real que se establece con la jugadora reclamante, modalidad que se extiende hacia el resto del plantel profesional en general\u201d, expresan en el comunicado.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para las futbolistas, est\u00e1 claro el objetivo de reestructurar las bases y llegar a una profesionalizaci\u00f3n. La desigualdad no solo se radica entre el f\u00fatbol femenino y masculino, sino que no todas las jugadoras tienen las mismas posibilidades. \u201cAlgunas jugadoras perciben vi\u00e1ticos, pero eso var\u00eda seg\u00fan cada club. No en todos los clubes cobran vi\u00e1ticos y no es el mismo para cada jugadora. Pienso que es muy injusto porque somos trabajadoras del deporte, sin embargo no nos reconocen como tales, algo que s\u00ed sucede con los hombres\u201d, indic\u00f3 Macarena a Feminacida<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La jugadora de 27 a\u00f1os lleg\u00f3 desde Santa Fe en el 2012 para jugar en la <strong>UAI Urquiza<\/strong>, club con el que logr\u00f3 cuatro campeonatos de AFA y alcanz\u00f3 el tercer puesto en la<strong>\u00a0Copa Libertadores de Am\u00e9rica<\/strong> de 2015. Hoy, se encuentra sin trabajo por los pr\u00f3ximos meses hasta la apertura de un nuevo mercado de pases. Esta situaci\u00f3n, se ha replicado muchas veces con otras jugadoras que no hicieron p\u00fablico su caso. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Macarena alz\u00f3 su voz: \u201cEs una lucha que debemos dar, por nosotras y por todas las que vendr\u00e1n\u201d. Este acontecimiento marca, sin dudas, un precedente que abre juego a la problem\u00e1tica que atraviesan todas las jugadoras de f\u00fatbol en su lucha por el profesionalismo. \u201cEl f\u00fatbol ser\u00e1 feminista, disidente y profesional\u201d, concluye.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por: Calu Saraceni La jugadora de Primera Divisi\u00f3n Macarena Sanchez Jeanney fue desvinculada del club UAI Urquiza. Debido a esto,\u00a0 la delantera santafesina inici\u00f3 una intimaci\u00f3n contra el\u00a0equipo de Villa Lynch y la Asociaci\u00f3n de F\u00fatbol Argentino (AFA). Lo que reclama es que regularicen su situaci\u00f3n laboral, debido a que su desvinculaci\u00f3n se produjo a [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":50,"featured_media":2583,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"link","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[602,321,600,599,601],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/0036022153.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2581"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/50"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2581"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2581\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2615,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2581\/revisions\/2615"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2583"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2581"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2581"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2581"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}