{"id":2587,"date":"2019-01-25T10:00:40","date_gmt":"2019-01-25T13:00:40","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2587"},"modified":"2019-01-25T12:22:37","modified_gmt":"2019-01-25T15:22:37","slug":"faltan-mujeres-en-los-medios","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/faltan-mujeres-en-los-medios\/","title":{"rendered":"Faltan mujeres en los medios"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En un contexto donde los derechos de las trabajadoras de prensa son cada vez m\u00e1s vulnerados, la desvinculaci\u00f3n de <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Agustina K\u00e4mpfer y Poli Sabat\u00e9s no resultan una sorpresa.\u00a0 Otra periodista en un medio de Pilar se suma a la lista de despedidas en lo que va del 2019. Las voces femeninas en los medios cada vez son menos.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Otra mujer expulsada de los medios<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Nayla Alvarez tiene 21 a\u00f1os y trabajaba en <\/span><b>Radio del Sol,<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> hasta la semana pasada cuando le dijeron que prescinden de sus servicios. La damnificada conduc\u00eda un programa que se transmite de lunes a viernes por la ma\u00f1ana. Nayla actualmente hac\u00eda moviles, editaba y, cuando no hab\u00eda operador, cubr\u00eda esa tarea. Su sueldo era \u00a0en negro, seg\u00fan cuenta. El a\u00f1o pasado tambi\u00e9n escribi\u00f3 para La voz de Pilar, diario del mismo medio. \u201cEl 12 de diciembre, me dijeron que deje de escribir porque consideraban que no le pon\u00eda pasi\u00f3n y priorizaba mis otros trabajos\u201d, coment\u00f3 para <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/\"><strong>Feminacida<\/strong><\/a>.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dos d\u00edas despu\u00e9s, en la radio, la relaci\u00f3n con sus jefes sufri\u00f3 un momento tenso: \u201ctuve el primer episodio confuso,en donde luego de utilizar el \u201ctodes\u201d, mi jefe me grit\u00f3 que odiaba a las feminazis\u201d. Luego de eso todo el manejo sigui\u00f3 normal, hasta el 2 de enero. Ese d\u00eda, la periodista conduc\u00eda su programa de radio y propuso hacer un m\u00f3vil desde un club que iniciaba la pre-temporada. A eso, obtuvo como contestaci\u00f3n un: &#8221;Hac\u00e9 lo que quieras&#8221;, afirma la periodista.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luego no hubo tiempo para otro destrato porque la despidieron al volver del partido. D\u00edas despu\u00e9s, le mandaron la mitad del sueldo de diciembre mediante su novio, que es un operador de la radio. Consideraron que deb\u00edan pagarle una parte porque ya no realizaba su labor en el diario.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cHubo mucha violencia psicol\u00f3gica, siempre apunt\u00e1ndole a ella. En las charlas de equipo, tambi\u00e9n le han pegado mucho, cuando hablaba de pol\u00edtica la desprestigiaban y la trataban de vaga cuando era la \u00fanica que armaba su producci\u00f3n\u201d, comenta Juan Cruz Soqueira, compa\u00f1ero de Nayla y ex trabajador de <\/span><b>Radio del Sol.<\/b><\/p>\n<h4>La situaci\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 2017 el programa radial \u201c<\/span><b>Nos quemaron por Brujas\u201d<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> emitido por Radio Presente hizo un informe sobre la situaci\u00f3n de las trabajadoras de prensa en la radio. All\u00ed informaron, por ejemplo, que los oyentes pod\u00edan estar 50 minutos escuchando la radio sin o\u00edr la voz de una mujer, lesbiana o trans. Por otro lado, analizaron los roles de las mujeres en los programas de \u00a0las AM y FM m\u00e1s escuchadas del pa\u00eds en el horario de la ma\u00f1ana: s\u00f3lo el 14% de las columnas pol\u00edticas son producidas por mujeres. Las de humor, en cambio, pertenecen en su totalidad a los hombres y el 31% de los programas est\u00e1 conducido por mujeres. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Radio del Sol<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> no es la excepci\u00f3n, luego de la desvinculaci\u00f3n de esta joven el equipo qued\u00f3 integrado por 6 hombres y 2 mujeres. Adem\u00e1s s\u00f3lo uno de los programas de la emisora es conducido por mujeres.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La avanzada para callar las voces femeninas no depende del tama\u00f1o de los medios. Una se\u00f1al de la magnitud de <\/span><b>Canal 9<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> despidi\u00f3 a Agustina K\u00e4mpfer luego de la denuncia que ella hizo contra Eduardo Feinmann. La semana pasada, tambi\u00e9n se conoci\u00f3 la noticia de que <\/span><b>AM 750<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> alejaba a Poli Sabat\u00e9s de su aire. La pregunta que resuenan en el \u00e9ter es \u00bfhasta cu\u00e1ndo se silenciar\u00e1n las voces disidentes de las mujeres? <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En un contexto donde los derechos de las trabajadoras de prensa son cada vez m\u00e1s vulnerados, la desvinculaci\u00f3n de Agustina K\u00e4mpfer y Poli Sabat\u00e9s no resultan una sorpresa.\u00a0 Otra periodista en un medio de Pilar se suma a la lista de despedidas en lo que va del 2019. Las voces femeninas en los medios cada [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2590,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[606,605,604,603],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/mujeres-en-los-medios.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2587"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2587"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2587\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2613,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2587\/revisions\/2613"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2590"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2587"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2587"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2587"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}