{"id":2593,"date":"2019-01-25T11:35:18","date_gmt":"2019-01-25T14:35:18","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2593"},"modified":"2019-01-25T12:23:48","modified_gmt":"2019-01-25T15:23:48","slug":"multiple-y-diversa","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/multiple-y-diversa\/","title":{"rendered":"M\u00faltiple y diversa"},"content":{"rendered":"<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Por Laura Amarilla<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La<strong> Plataforma Curatorial Conti- UNA<\/strong> es un espacio de intercambio entre el \u00c1rea Transdepartamental de Cr\u00edtica de Artes de la UNA y el <a href=\"http:\/\/conti.derhuman.jus.gov.ar\/\">Centro Cultural de la Memoria Haroldo Conti<\/a>. Este lugar hasta febrero contendr\u00e1 una muestra conformada por siete proyectos compositivos desarrollados por estudiantes de la Licenciatura en Curadur\u00eda de Artes que, l<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">uego de un a\u00f1o y medio de investigaci\u00f3n, di\u00e1logo y gesti\u00f3n ven nacer este proyecto colectivo que reafirma a la educaci\u00f3n universitaria p\u00fablica y gratuita como un eslab\u00f3n indispensable en la producci\u00f3n de conocimiento y generaci\u00f3n de espacios de di\u00e1logo y difusi\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A\u00fan con el recorte presupuestario y a pesar de los atropellos que ha sufrido en los \u00faltimos a\u00f1os, esta muestra evidencia su capacidad para reunir las herramientas necesarias y dispara contra la desidia estatal.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Es que la\u00a0<\/span><em><strong>Plataforma Curatorial Conti-UNA<\/strong><\/em><span style=\"font-weight: 400;\"> desarma los discursos de poder que reinan en el mundo del arte. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Utiliza distintas operaciones curatoriales para escapar del reflejo de espacios de exhibici\u00f3n convencionales y re\u00fane en una amplia sala segmentada, multiplicidad de obras que exploran conceptos vinculados, por un lado a la reflexi\u00f3n sobre el car\u00e1cter de la colecci\u00f3n del espacio que las alberga, y por otro, a las tem\u00e1ticas que los movimientos de estos \u00faltimos a\u00f1os han reavivado: la resiliencia, la construcci\u00f3n de la identidad, la teor\u00eda del g\u00e9nero, el cuerpo, la violencia institucional, el feminismo, la pol\u00edtica, el concepto de memoria y el de deconstrucci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2597\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/44983645475_4422be384f_b-1024x683.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"683\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/44983645475_4422be384f_b.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/44983645475_4422be384f_b-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/44983645475_4422be384f_b-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/44983645475_4422be384f_b-740x494.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/44983645475_4422be384f_b-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><em><strong>Un recorrido<\/strong><\/em><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En una sala luminosa y con vista abierta que parece una plataforma flotante, la obra <\/span><strong>Resiliencia<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"><strong> de Ana Paula Hal<\/strong> recibe al p\u00fablico. Cuelga en las alturas una gran cris\u00e1lida azul multitextural, cuya figura ofrece diversas asociaciones. Sin embargo y a la distancia, se dibuja una lectura que parece presentar el proceso de mutaci\u00f3n que atravesaron estos \u00a0nuevos curadores y curadoras formados en el \u00e1mbito de la universidad p\u00fablica. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Detr\u00e1s de la pared que hace de fondo de la cris\u00e1lida aparece <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">(Entre) <strong>Pol\u00edticas de la Intimidad<\/strong><\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, un inventario p\u00fablico y privado cuya tematizaci\u00f3n gira en torno a dos posiciones: lo interno y lo externo. El relato de un otro y desde esos otros: el conurbano, la periferia y los bordes anidan en las paredes y los pasillos de este cuadrado blanco en el que se disponen obras de arte visual y audiovisual.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2601\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45896792421_1401fb6bd8_b-1024x683.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"683\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45896792421_1401fb6bd8_b.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45896792421_1401fb6bd8_b-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45896792421_1401fb6bd8_b-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45896792421_1401fb6bd8_b-740x494.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45896792421_1401fb6bd8_b-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00c1lbumes fotogr\u00e1ficos del <strong>Archivo de la Memoria Trans<\/strong> se articulan con las obras <\/span><strong><i>Nunca ser\u00e1s mujer<\/i><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> de Effy Beth (artista y activista trans fallecida, alumna de la UNA), <\/span><strong><i>Ef\u00edmera<\/i><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> de Denis Carner Lorenzo, <\/span><strong><i>Proxemia<\/i><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> de Leonardo Grac\u00e9s o <\/span><strong><i>Conjuntos evocativos II<\/i><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> de Eric Markowski. La diversidad de objetos exhibidos se vuelve an\u00e1loga con el presente. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El recorrido contin\u00faa con <\/span><strong><i>Reyna, reyna, reyna<\/i><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">, cuy<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">o t\u00edtulo evoca un poema de Alejandra Lapac\u00f3. Ah\u00ed, entre sus cuadros con personajes amorfos, a tono con la escultura de Guerrieri y cobijadas a la sombra de un \u00e1rbol que recuerda al controvertido artista y activista chino Ai WeiWei, indaga sobre las formas en las que perdura esta narrativa. Por otro lado, en algunos rincones aparecen textos de muestras perform\u00e1ticas y por lo tanto ef\u00edmeras, cuyas huellas se convierten en un relato del presente l\u00edquido.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2600\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/44080584360_15511e3574_b-1024x683.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"683\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/44080584360_15511e3574_b.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/44080584360_15511e3574_b-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/44080584360_15511e3574_b-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/44080584360_15511e3574_b-740x494.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/44080584360_15511e3574_b-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><em><strong>Territorios de violencia<\/strong><\/em><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00e1s adelante atravesando el pasillo aparece <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Tres<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, una propuesta curatorial que articula la escultura, la intervenci\u00f3n de fotograf\u00edas y el concepto t\u00e9cnico sonoro <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">tres a uno <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">en formato audiovisual. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La exhibici\u00f3n que cierra la muestra es <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>Territorios de violencia<\/strong>. Energ\u00edas de resistencia, <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">un relato de la escena del feminismo argentino y su articulaci\u00f3n con otros movimientos nacionales y latinoamericanos. Al ingresar a este espacio, una gran fotograf\u00eda sublimada en tel<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">a reza \u201ccalladita te ves m\u00e1s bonita\u201d y discute sobre s\u00ed misma al bordar las bocas rojas, provocativas y sublevadas de las mujeres de ayer y de hoy.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2599\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45173006204_31b9040740_b-1024x683.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"683\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45173006204_31b9040740_b.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45173006204_31b9040740_b-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45173006204_31b9040740_b-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45173006204_31b9040740_b-740x494.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45173006204_31b9040740_b-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Archivo trans<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las cartas de compa\u00f1eras trans recuperadas por el Archivo, construyen un espacio de visibilizaci\u00f3n y reflexi\u00f3n, mientras que en el sonido ambiente se hacen eco las demandas de mujeres, lesbianas y trans en las movilizaciones. Un papel tejido con oro recuerda el concepto japon\u00e9s <\/span><strong><i>kitsukunoi<\/i><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> (el arte de reparar con oro la cer\u00e1mica quebrantada) y su concepto cierra el c\u00edrculo al volver al t\u00edtulo de la primera obra: resiliencia. No es s\u00f3lo la posibilidad de sanar, sino de hacerlo a trav\u00e9s de la reconstrucci\u00f3n con materiales que fortalecen.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Romper con el discurso<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La propuesta <\/span><strong><i>Plataforma Curatorial Conti-UNA <\/i><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">aparece como oportunidad de ruptura de los discursos hegem\u00f3nicos del arte. Su re-territorializaci\u00f3n reivindica la urgencia de la documentaci\u00f3n de los procesos como posibilidad para elaborar una memoria nacional y latinoamericana; explora y potencia la construcci\u00f3n colectiva; defiende e ilustra las herramientas de formaci\u00f3n que brinda la educaci\u00f3n universitaria p\u00fablica y gratuita. Afirma, en primera y \u00faltima instancia, su importancia como engranaje para la construcci\u00f3n de una naci\u00f3n con pol\u00edticas igualitarias y diversas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2598\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45172670224_c1dbcda37a_b-1024x683.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"683\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45172670224_c1dbcda37a_b.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45172670224_c1dbcda37a_b-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45172670224_c1dbcda37a_b-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45172670224_c1dbcda37a_b-740x494.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/45172670224_c1dbcda37a_b-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><em><b>Datos sobre la muestra:<\/b><\/em><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Plataforma curatorial Conti \u2013 UNA: Noviembre 2018 \/ Febrero 2019.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Lugar: Centro Cultural de la Memoria \u201cHaroldo Conti\u201d \u2013 Avenida del Libertador 8151, CABA.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Horario de visitas: Martes a domingo y feriados de 11 a 21 horas. \u2013 Entrada gratuita.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Contacto: 4702-7777 \/ <\/span><a href=\"mailto:ccmhconti@jus.gob.ar\"><span style=\"font-weight: 400;\">ccmhconti@jus.gob.ar<\/span><\/a><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Fotos:\u00a0<em>Centro Cultural de la Memoria \u201cHaroldo Conti\u201d<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Laura Amarilla La Plataforma Curatorial Conti- UNA es un espacio de intercambio entre el \u00c1rea Transdepartamental de Cr\u00edtica de Artes de la UNA y el Centro Cultural de la Memoria Haroldo Conti. Este lugar hasta febrero contendr\u00e1 una muestra conformada por siete proyectos compositivos desarrollados por estudiantes de la Licenciatura en Curadur\u00eda de Artes [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2596,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,96],"tags":[610,609,607,608],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/30958052257_20e3f04262_b.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2593"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2593"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2593\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2614,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2593\/revisions\/2614"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2596"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2593"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2593"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2593"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}