{"id":2618,"date":"2019-01-25T20:18:10","date_gmt":"2019-01-25T23:18:10","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2618"},"modified":"2019-01-25T20:24:23","modified_gmt":"2019-01-25T23:24:23","slug":"otra-nina-y-van","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/otra-nina-y-van\/","title":{"rendered":"Otra ni\u00f1a y van&#8230;"},"content":{"rendered":"<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"56p43\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" style=\"text-align: justify;\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\"><span data-offset-key=\"boc7a-0-0\">Angelina C\u00e1ceres desapareci\u00f3 hace un mes y dos d\u00edas.\u00a0 La \u00faltima vez que la vieron sal\u00eda de su casa del barrio Juan Bautista Alberdi, en Chaco, para dirigirse a una iglesia evang\u00e9lica. Seg\u00fan cuenta su padre Angelina tiene retraso madurativo e hipotiroidismo.<\/span><span data-offset-key=\"boc7a-0-0\"> \u201cElla me ayud\u00f3 a pelar fruta para la ensalada (en la v\u00edspera de Navidad). Me dijo que iba a ir a la Iglesia y me pidi\u00f3 $10 para comprar golosinas. Se ba\u00f1\u00f3 y se fue. Los feligreses me dijeron que ella estuvo ah\u00ed, pero que a la mitad de la misa se fue. Calculo que ah\u00ed sali\u00f3 a comprar las golosinas y no volvi\u00f3 m\u00e1s\u201d, cont\u00f3 en el momento en que el caso se dio a conocer en los medios de comunicaci\u00f3n.\u00a0En el caso hay un solo detenido Jorge Peralta, un joven de 21 a\u00f1os que hablaba con ella a trav\u00e9s de las redes sociales.<\/span><\/div>\n<\/div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\">Una espera que se hizo eterna<\/h4>\n<div style=\"text-align: justify;\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\">La odisea comenz\u00f3 el\u00a0<span data-offset-key=\"boc7a-0-0\">el 23 de diciembre pasado<\/span>, l<span data-offset-key=\"boc7a-0-0\">a familia busc\u00f3 con desesperaci\u00f3n a su hija de 13 a\u00f1os. Fue Daniel C\u00e1seres<\/span>\u00a0quien le coment\u00f3 a la polic\u00eda quien pod\u00eda ser el culpable el 4 de enero. <span data-offset-key=\"boc7a-0-0\">\u00a0Juan Diaz, el abogado que representa a la familia de Angelina, present\u00f3 por escrito el pedido de la detenci\u00f3n y del cambio de caratula a &#8220;Trata de personas&#8221;.\u00a0La detenci\u00f3n de\u00a0Peralta reci\u00e9n se realiz\u00f3 el 15 de enero luego de encontrar conversaciones por Facebook entre la v\u00edctima y el acusado, gracias a que el hermano de Angelina logr\u00f3 entrar a su cuenta.\u00a0<\/span><\/div>\n<div class=\"\" style=\"text-align: justify;\" data-block=\"true\" data-editor=\"56p43\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\">\n<div data-offset-key=\"boc7a-0-0\"><\/div>\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\"><span data-offset-key=\"boc7a-0-0\">En febrero la ni\u00f1a cumplir\u00eda 14 a\u00f1os.\u00a0 \u00a0Las sospechas siempre giraron en torno a que sea otro caso de grooming. Esta ma\u00f1ana, seg\u00fan detallan fuentes policiales, agentes y la familia se acercaron a la zona donde apareci\u00f3 el cuerpo. Al parecer el dato surgi\u00f3 del peritaje del celular del \u00fanico detenido en la causa.<\/span><\/div>\n<\/div>\n<div data-offset-key=\"boc7a-0-0\"><\/div>\n<div class=\"\" style=\"text-align: justify;\" data-block=\"true\" data-editor=\"56p43\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\">\n<div data-offset-key=\"boc7a-0-0\"><\/div>\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\"><span data-offset-key=\"boc7a-0-0\">Pasadas las 20 horas\u00a0 el Fiscal en turno Francisco De Obald\u00eda Eyseric a\u00fan no hab\u00eda podido confirmar que el cuerpo hallado en el lugar pertenec\u00eda a Angelina. Debido a su avanzado grado de descomposici\u00f3n, el Fiscal pidi\u00f3 que se analicen su ficha odontol\u00f3gica. El padre fue quien confirm\u00f3 que el cuerpo pertenec\u00eda a Angelina horas despu\u00e9s de realizar el debido reconocimiento.\u00a0 A las 17.30 se hab\u00eda programado una conferencia que se cambi\u00f3 para las 20 horas en la Casa de Gobierno. Grupos cercanos a la familia concentran a la espera de respuestas.\u00a0<\/span><\/div>\n<\/div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\">Acoso en las redes sociales<\/h4>\n<div class=\"\" style=\"text-align: justify;\" data-block=\"true\" data-editor=\"56p43\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\">Seg\u00fan inform\u00f3 el Poder Judicial porte\u00f1o los casos de grooming aumentaron un 35% en la Ciudad de Buenos Aires entre 2014 y 2017. Desde 2012, se abrieron 20.000 investigaciones. Como informa un estudio realizado por la ONG Grooming Argentina, tres de cada diez personas no saben de qu\u00e9 se trata este tipo de acoso.<\/div>\n<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\"><\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\">En Argentina el Grooming es un delito penal desde que se sancion\u00f3 la Ley 26.904 el 13 de noviembre del 2013. Los expertos en tecnolog\u00eda abrieron varios debates al respecto de la efectiva aplicaci\u00f3n de esta ley. Las miradas est\u00e1n puestas en que los conceptos detallados no tienen real claridad ni sustento. En la aprobaci\u00f3n y luego la complementaci\u00f3n de la misma, el Senado no consider\u00f3 las modificaciones que se hab\u00edan consensuado en el tratamiento previo en la C\u00e1mara de Diputados.<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\"><\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\">\u201cLamentamos much\u00edsimo que no se hayan tenido en cuenta las modificaciones que se hicieron en la C\u00e1mara de Diputados y que se haya insistido con un proyecto que va a ser inefectivo y que va a traer muchos problemas en t\u00e9rminos de garant\u00edas penales\u201d, coment\u00f3 en 2014 a Information Technology Eleonora Rabinovich, directora adjunta de la Asociaci\u00f3n por los Derechos Civiles (ADC).<\/div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\" data-offset-key=\"boc7a-0-0\"><strong>Las v\u00edctimas son mujeres<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Otra vez las v\u00edctimas tienen g\u00e9nero. En el conteo, siempre que se ponen sobre la mesa los n\u00fameros que deja la violencia, las mujeres salen perdiendo. Seg\u00fan la ONG\u00a0Grooming Argentina 8 de cada 10 j\u00f3venes establecen conversaciones con desconocidos a trav\u00e9s de las redes sociales y la mayor cantidad de v\u00edctimas son ni\u00f1as. Los resultados de una sociedad que comercializa los cuerpos femeninos, exige la juventud est\u00e9tica y\u00a0 cosifica bajo las normas patriarcales no pueden ser otros que los que dan como resultado 21 muertas en 25 di\u00e1s transcurridos del 2019. La realidad asusta y golpea cuando el estado no moviliza acciones para hacer cumplir las leyes sancionadas.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Angelina C\u00e1ceres desapareci\u00f3 hace un mes y dos d\u00edas.\u00a0 La \u00faltima vez que la vieron sal\u00eda de su casa del barrio Juan Bautista Alberdi, en Chaco, para dirigirse a una iglesia evang\u00e9lica. Seg\u00fan cuenta su padre Angelina tiene retraso madurativo e hipotiroidismo. \u201cElla me ayud\u00f3 a pelar fruta para la ensalada (en la v\u00edspera de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":2621,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[616,26,84,615,32],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/buscamos-a-angelina-caceres-25012019-612089.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2618"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2618"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2618\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2626,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2618\/revisions\/2626"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2621"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2618"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2618"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2618"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}