{"id":2627,"date":"2019-01-28T10:23:54","date_gmt":"2019-01-28T13:23:54","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2627"},"modified":"2019-01-28T10:25:47","modified_gmt":"2019-01-28T13:25:47","slug":"elvira-sastre-poesia-joven-y-revolucionaria","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/elvira-sastre-poesia-joven-y-revolucionaria\/","title":{"rendered":"Elvira Sastre, poes\u00eda joven y revolucionaria"},"content":{"rendered":"<h4><strong class=\"gmail_sendername\" dir=\"auto\">Por: Giuliana Pellizzari<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La poes\u00eda es una manifestaci\u00f3n de belleza o de sentimientos a trav\u00e9s de la palabra, un lenguaje de intimidad. Da nombre a cosas que existen pero que a\u00fan no sabemos que est\u00e1n ah\u00ed y es tambi\u00e9n, como dec\u00eda el poeta espa\u00f1ol Gabriel Celaya all\u00e1 por 1955, \u201cun arma cargada de futuro\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La poes\u00eda no hab\u00eda sido tan popular en d\u00e9cadas y hoy -m\u00e1s de sesenta a\u00f1os despu\u00e9s- la frase de Celaya cobra otra impronta con la llegada de una nueva generaci\u00f3n de poetas que encabeza la joven segoviana <strong>Elvira Sastre<\/strong>. Tal como la defini\u00f3 el escritor espa\u00f1ol Benjam\u00edn Prado: \u201cLa capitana de la poes\u00eda libre\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Su primer poemario<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Cuarenta y tres maneras de soltarse el pelo<\/em> publicado por la editorial Valpara\u00edso en 2013 es una invitaci\u00f3n a desahogarse, librarse y despojarse de aquellas ataduras que conlleva el amor, el desamor, la p\u00e9rdida y la soledad. As\u00ed como tambi\u00e9n a desnudarse, reconocerse y, sobre todo, resistir.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El libro abre con un pr\u00f3logo de Benjam\u00edn Prado: \u201cSus poemas son viento para los ojos, se llevan parte de tu mirada para cambiarla por la suya. Sus poemas son como las cartas de los magos: hace un segundo estaban encima de la mesa y de pronto aparecen en el bolsillo de tu camisa, justo sobre tu coraz\u00f3n\u201d. Y agrega: \u201cNo es dif\u00edcil imagin\u00e1rsela con una rosa en la mano y un cuchillo entre los dientes, ni tampoco al contrario\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Elvira Sastre a lo largo de su obra despliega con un trazo determinante su personalidad fuerte, juvenil y rebelde dando como resultado una poes\u00eda personal, visceral, intimista y social que te atraviesa y te remueve desde la primera p\u00e1gina.<\/p>\n<h4>Escribe:<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Conviertes las mil maneras<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">que existen de huir<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">en mil maneras de quedarse,<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">contigo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Y dormir a tu lado<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">se convierte,<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">entonces,<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">en poes\u00eda.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Acerca de la autora<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Elvira Sastre Sanz naci\u00f3 en Segovia, Espa\u00f1a, en 1992. Su primer poema lo escribi\u00f3 a los doce a\u00f1os bajo la influencia de Gustavo Adolfo B\u00e9cquer y gan\u00f3 su primer premio de poes\u00eda \u201cEmiliano Barral\u201d, con un relato corto titulado Saudade. Curs\u00f3 el grado universitario de Estudios Ingleses en la Universidad Complutense de Madrid y tambi\u00e9n un m\u00e1ster de Traducci\u00f3n Literaria.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hoy, con veintisiete a\u00f1os ya lleva publicado cinco poemarios: Cuarenta y tres maneras de soltarse el pelo (2013) -reeditado en 2018-, Baluarte (2014) y Ya nadie baila (2015) de editorial Valpara\u00edso. La soledad de un cuerpo acostumbrado a una herida (2016) de editorial Visor de Poes\u00eda, y Aquella orilla nuestra (2018) de Alfaguara.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Adem\u00e1s, escribe una columna semanal llamada \u201cMadrid me mata\u201d en el diario El Pa\u00eds y se prepara para lanzar este a\u00f1o su primera novela.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sus poetas preferidos son todos contempor\u00e1neos: Benjam\u00edn Prado, Joan Margarit, Idea Vilari\u00f1o y Raquel Bull\u00f3n Acebes: \u201cEn sus poemas usan palabras como \u201cmetro\u201d, \u201ctiquet\u201d. Hablan un idioma muy similar al m\u00edo, me llegan\u201d, dice.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por: Giuliana Pellizzari La poes\u00eda es una manifestaci\u00f3n de belleza o de sentimientos a trav\u00e9s de la palabra, un lenguaje de intimidad. Da nombre a cosas que existen pero que a\u00fan no sabemos que est\u00e1n ah\u00ed y es tambi\u00e9n, como dec\u00eda el poeta espa\u00f1ol Gabriel Celaya all\u00e1 por 1955, \u201cun arma cargada de futuro\u201d. La [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2628,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[618,617,619,529],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/Elvira-Sastre-para-Jot-Down-0.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2627"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2627"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2627\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2631,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2627\/revisions\/2631"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2628"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2627"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2627"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2627"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}