{"id":2636,"date":"2019-01-31T15:56:42","date_gmt":"2019-01-31T18:56:42","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2636"},"modified":"2019-01-31T15:57:32","modified_gmt":"2019-01-31T18:57:32","slug":"cupo-femenino-dnu-y-el-rol-de-las-mujeres-en-el-deporte","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/cupo-femenino-dnu-y-el-rol-de-las-mujeres-en-el-deporte\/","title":{"rendered":"Cupo femenino, DNU y el rol de las mujeres en el deporte"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El presidente Mauricio Macri firm\u00f3 un decreto de necesidad y urgencia (<strong>DNU<\/strong>) que convierte a la Secretar\u00eda de Deportes de la Naci\u00f3n en una Agencia y modifica los estatutos de los clubes. El cupo femenino en las listas de candidatos y candidatas a integrar las Comisiones Directivas volvi\u00f3 a instalarse como exigencia en la agenda de las entidades deportivas, donde las mujeres han logrado notables avances a pesar de las trabas con las que se encuentran a diario. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Voces femeninas: la verdadera urgencia<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">S\u00f3lo un nombre llama la atenci\u00f3n entre los puestos de mayor rango de los cinco equipos grandes de la Argentina: B\u00e1rbara Blanco, la hija del presidente de <strong>Racing<\/strong>, ocupa el cargo de Secretaria. En Boca, River, San Lorenzo e Independiente no hay representaci\u00f3n femenina entre las autoridades. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La demanda resurgi\u00f3 en la agenda pol\u00edtica y medi\u00e1tica a ra\u00edz de la modificaci\u00f3n de la Ley del Deporte que expresa el <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">DNU 92\/2019 publicado el martes 29 de enero en el Bolet\u00edn Oficial. Entre sus l\u00edneas se destacan la creaci\u00f3n de la Agencia Nacional de Deportes como organismo descentralizado y aut\u00e1rquico y el deber de incluir un 20 por ciento de mujeres y personas de entre 18 y 29 a\u00f1os de edad entre quienes se postulen para integrar las Comisiones Directivas de los clubes.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Otro de los puntos controversiales gira en torno a las facultades de la nueva entidad para avanzar sobre los espacios de recreaci\u00f3n y entrenamiento de los y las deportistas. El texto subraya su \u201cplena capacidad jur\u00eddica para actuar en los \u00e1mbitos del derecho p\u00fablico y privado\u201d, adem\u00e1s de que \u201csu patrimonio estar\u00e1 constituido por los bienes que se le transfieran en asignaci\u00f3n y los que adquiera en el futuro por cualquier t\u00edtulo a nombre del Estado Nacional\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El f\u00fatbol y los medios de comunicaci\u00f3n se fusionan en un escenario que prioriza las voces masculinas a la hora de analizar medidas que afectan a un alto porcentaje restante de la poblaci\u00f3n. Desde <\/span><strong><i>Feminacida <\/i><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">consultamos la opini\u00f3n sobre el impacto del decreto a quienes llevan adelante todos los d\u00edas l\u00edneas de acci\u00f3n para promover los derechos de las mujeres en los clubes. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Noticias de ayer<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl cupo femenino aparece como algo revolucionario que se les acaba de ocurrir cuando en realidad ya estaba estipulado en una ley anterior que estaba en vigencia, a la que le derogaron varios art\u00edculos. Adem\u00e1s, es imposible que en un contexto de crisis y desempleo estas medidas sean aprovechadas por las mujeres, quienes somos las m\u00e1s perjudicadas por las pol\u00edticas econ\u00f3micas de este gobierno. El decreto es una maniobra m\u00e1s para privatizar espacios del deporte, realizar negocios inmobiliarios y permitir, de a poco, el ingreso de las Sociedades An\u00f3nimas Deportivas. Lo m\u00e1s repudiable es esto sumado a la degradaci\u00f3n de la Secretar\u00eda al convertirla en una Agencia y el desfinanciamiento del deporte, simplemente para decir que todo es deficiente y que el mejor camino es la privatizaci\u00f3n\u201d, opina Nuria Escobar, militante de <strong>La Soriano<\/strong>, la agrupaci\u00f3n de hinchas de <strong>San Lorenzo<\/strong> que busca crear una comisi\u00f3n de g\u00e9nero en ese club.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Creemos que hay muchas mujeres que hoy tienen gran participaci\u00f3n en la vida cotidiana del club que podr\u00edan ser dirigentes, y eso se lograr\u00eda con un cupo femenino proporcional a la cantidad de socias. Nosotras tambi\u00e9n somos hinchas, viajamos para seguir al equipo, pagamos la cuota y nos importa lo que pasa en <strong>San Lorenzo<\/strong>\u201d, agrega la joven. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Paula Ojeda, directora del \u00c1rea de Violencia de G\u00e9nero en el <strong>Club Atl\u00e9tico V\u00e9lez Sarsfield<\/strong>, se pronunci\u00f3 al respecto en di\u00e1logo con este medio: \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Las medidas que promuevan el aumento de la participaci\u00f3n femenina y de los j\u00f3venes siempre son positivas. El problema es que el cupo femenino ya hab\u00eda salido por ley en octubre de 2015 durante la presidencia de<strong> Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner<\/strong>, y la <strong>AFA<\/strong> lo mand\u00f3 a la Justicia. Si los clubes no se cargan al hombro la ley y la cumplen, no hay decreto que sirva. Esto refleja algo que ya se hab\u00eda indicado y que en muchos casos no se quiso hacer\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>El Fort\u00edn al frente <\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s de ser hincha y socia de <strong>V\u00e9lez<\/strong>, Ojeda es abogada y trabaja hace a\u00f1os en problem\u00e1ticas de g\u00e9nero. En abril de 2018 logr\u00f3 articular sus dos facetas en un proyecto que surgi\u00f3 por iniciativa propia: la creaci\u00f3n del \u00c1rea de Violencia de G\u00e9nero en su club. As\u00ed lo recuerda: \u201cCuando se renov\u00f3 la comisi\u00f3n directiva y observ\u00e9 que dentro de la misma hab\u00eda 4 mujeres -entre 29 integrantes en total- acerqu\u00e9 el proyecto y fue muy bien recibido. Me dieron todo el apoyo para formar el \u00e1rea, pionera en el pa\u00eds, y ponerme a trabajar\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde este frente brindan asesoramiento jur\u00eddico y contenci\u00f3n psicol\u00f3gica a mujeres en situaci\u00f3n de violencia, charlas y capacitaciones. \u201cEstamos al pie del ca\u00f1\u00f3n para lo que necesiten los 45 mil socios y socias. La recepci\u00f3n fue sorprendentemente en todo los \u00e1mbitos, porque la gente demostr\u00f3 un gran inter\u00e9s, aunque para muchos era un tema tema nuevo y desconocido\u201d, afirma.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ojeda admite que el empoderamiento de las mujeres \u201ccuesta un poco m\u00e1s en las mayores, porque est\u00e1n muy estructuradas, pero es hermoso ver c\u00f3mo se llenan de orgullo ante la lucha de sus nietas\u201d. La dirigente observ\u00f3 un cambio en todas desde que el club las respalda: \u201cTienen el impulso de querer modificar situaciones que no toleran m\u00e1s, \u00a0transmiten que se sienten con fuerza para avanzar por sus derechos\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para la abogada, el futuro es nuestro: \u201cVer que hoy tenemos una Presidenta de un club &#8211;<strong>Banfield<\/strong>-, \u00e1reas trabajando por la promoci\u00f3n del g\u00e9nero, un f\u00fatbol femenino que se expande, demuestra que la lucha que damos hace a\u00f1os est\u00e1 logrando su cometido. Falta mucho, hay que modificar estereotipos que est\u00e1n muy marcados en nuestra sociedad, y m\u00e1s en el f\u00fatbol machista. Pero vamos a lograr todos los objetivos que nos propongamos, porque la lucha no para ni hoy ni nunca. Vamos por m\u00e1s, siempre por m\u00e1s\u201d, arriesga. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Construir desde abajo: el caso de Ferro <\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn la mayor\u00eda de los clubes faltan mujeres. Nosotras lo que queremos es saldar esa deuda y participar en las tomas de decisiones con la misma libertad que los varones\u201d. La que habla es Carolina Llano, presidenta de la Subcomisi\u00f3n de G\u00e9nero del <\/span><strong>Club Ferro Carril Oeste<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">, que naci\u00f3 en marzo del a\u00f1o pasado con el objetivo de ocupar espacios de los que las hinchas fueron hist\u00f3ricamente despojadas, generar ruido y movimiento. Las charlas, los talleres de Educaci\u00f3n Sexual Integral y torneos mixtos comienzan a ganarse un lugar en esta entidad deportiva que es conocida, principalmente, por el f\u00fatbol. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al principio, las compa\u00f1eras no pensaron en plantear el debate sobre la interrupci\u00f3n legal del embarazo que se estaba dando las calles y pantallas. Pero, al poco tiempo, lo hicieron: concretaron un encuentro con la <strong>Campa\u00f1a por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito<\/strong> \u201cdentro de un club de clase media conservadora en pleno centro de Caballito\u201d. Adem\u00e1s, plantearon un protocolo de acci\u00f3n en casos de violencia hacia ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que luego se expres\u00f3 en el reglamento interno del club para que sus integrantes sepan c\u00f3mo responder, actuar o a qui\u00e9n consultar a la hora de acompa\u00f1ar a personas en situaciones de esa \u00edndole.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Llano est\u00e1 orgullosa: hoy, quien necesita ayuda en <strong>Ferro<\/strong> levanta el tel\u00e9fono y llama a las pibas. \u201cTenemos el acompa\u00f1amiento al cien por ciento de la comisi\u00f3n directiva. Nos empiezan a consultar sobre cosas de las que nadie hablaba. Ahora somos visibles desde un lugar de trabajo, id\u00f3neo, desde el lugar de que nos gusta el f\u00fatbol, somos apasionadas al igual que los hombres y queremos ver crecer a Ferro, que sea una instituci\u00f3n modelo\u201d, concluye. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El presidente Mauricio Macri firm\u00f3 un decreto de necesidad y urgencia (DNU) que convierte a la Secretar\u00eda de Deportes de la Naci\u00f3n en una Agencia y modifica los estatutos de los clubes. El cupo femenino en las listas de candidatos y candidatas a integrar las Comisiones Directivas volvi\u00f3 a instalarse como exigencia en la agenda [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":2637,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[321,406,628,27,626,627,623,625,624],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/f084f8db-42d4-4bdf-a76a-99babb8048bd.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2636"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2636"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2636\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2641,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2636\/revisions\/2641"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2637"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2636"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2636"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2636"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}