{"id":2652,"date":"2019-02-04T12:54:47","date_gmt":"2019-02-04T15:54:47","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2652"},"modified":"2019-02-04T12:54:47","modified_gmt":"2019-02-04T15:54:47","slug":"subacuatica","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/subacuatica\/","title":{"rendered":"Subacu\u00e1tica"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEn estos d\u00edas movilizantes, ponemos sobre la mesa el desarrollo de un concepto: la maternidad ser\u00e1 deseada o no lo ser\u00e1. Sepan que ese grito habla tambi\u00e9n de replantearnos un mont\u00f3n de mandatos. Tenemos en la literatura una gran herramienta\u201d. De esta manera, Cecilia Di Tirro y Florencia Savarino, creadoras de la comunidad virtual \u201cLeer argentinos\u201d, cerraban la recomendaci\u00f3n de <em>Subacu\u00e1tica<\/em>. Enseguida, la publicaci\u00f3n comenz\u00f3 a llenarse de comentarios que alentaban a zambullirse en sus p\u00e1ginas. \u201cEs una novela que se lee r\u00e1pido. Es hermosa\u201d, adelant\u00f3 una seguidora.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Subacu\u00e1tica<\/em>, publicado por Odelia Editora en junio de 2018, es una lectura \u00e1gil, intensa y urgente. Melina Pogorelsky narra la historia que transcurre alrededor de Pablo y Alejandra, quienes se conocieron en el club donde sus hijxs van a nataci\u00f3n. \u00c9l es pap\u00e1 primerizo de Lola y viudo desde el nacimiento de su hija. Ella es mam\u00e1 de Tob\u00edas, un ni\u00f1o con capacidades diferentes.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La autora sumerge a sus lectores en una trama sin aliento. Pone en jaque los preceptos tradicionales sobre lo que significa maternar. Saca a la luz sus oscuridades y las diversas formas de llevar a cabo el rol de madre y padre. La historia se vale de iron\u00edas, humoradas, di\u00e1logos y mon\u00f3logos para desterrar los ideales acerca de la maternidad que todav\u00eda circulan en el inconsciente colectivo. El libro est\u00e1 dividido en tres cap\u00edtulos: Matro, Pull Boy y Subacu\u00e1tica.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEsta novela ten\u00eda todas las posibilidades de encallarse en lo pol\u00edticamente correcto y hubiera sido una pena. Las incomodidades afloran, los personajes lo piden. Melina no se achica pero tampoco provoca. Ese es el trabajo del lenguaje en este libro\u201d, expres\u00f3 la escritora\u00a0<a href=\"https:\/\/web.facebook.com\/florencia.gattari.1\">Mar\u00eda Florencia Gattari<\/a> en el evento de presentaci\u00f3n de la obra.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNadar en la corriente, dejarse llevar por la deriva, irse en la voluntad del agua. Nadar contra la corriente, desafiar a la marea, irse a lo hondo, triunfar en la bocanada de aire. Melina Pogorelsky nada gr\u00e1cil, bucea valerosa y vuelve a la superficie para mirarnos en lo hondo\u201d, manifest\u00f3 el escritor Juli\u00e1n L\u00f3pez en la contratapa del libro.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El libro parece una gran pileta. Cada p\u00e1gina es una brazada hacia un final po\u00e9tico y agradable, pero fuerte y desgarrador a la vez. Melina Pogorelsky cuestiona e interpela. Disputa las decisiones, las libertades, los mandatos de g\u00e9nero y los anhelos m\u00e1s genuinos y verdaderos. Al llegar al \u00faltimo punto queda una sola certeza: no habr\u00e1 maternidad m\u00e1s bonita que aquella que se desee con cada parte de nuestro cuerpo.<\/p>\n<h4>Acerca de la autora<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Melina Pogorelsky naci\u00f3 en 1979. Se dedica a la escritura y a la docencia. Coordina talleres de creaci\u00f3n literaria. Ha publicado diversos libros para chicos, chicas y j\u00f3venes, como <em>Los S\u00faper Minis<\/em>, <em>Una ciudad mentirosa<\/em> y <em>Si te mor\u00eds, te mato<\/em>, entre otros. Su novela <em>Como una pel\u00edcula en pausa<\/em> recibi\u00f3 el premio Alija en la categor\u00eda Novela Juvenil y el Premio Fundaci\u00f3n Cuatrogatos. <em>Subacu\u00e1tica<\/em> es su primer libro para adultos. Desde hace unos a\u00f1os practica nataci\u00f3n.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cEn estos d\u00edas movilizantes, ponemos sobre la mesa el desarrollo de un concepto: la maternidad ser\u00e1 deseada o no lo ser\u00e1. Sepan que ese grito habla tambi\u00e9n de replantearnos un mont\u00f3n de mandatos. Tenemos en la literatura una gran herramienta\u201d. De esta manera, Cecilia Di Tirro y Florencia Savarino, creadoras de la comunidad virtual \u201cLeer [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":2653,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[634,633],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Melina-Pogorelsky-Subacuatica.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2652"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2652"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2652\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2654,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2652\/revisions\/2654"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2653"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2652"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2652"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2652"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}