{"id":2663,"date":"2019-02-11T13:16:44","date_gmt":"2019-02-11T16:16:44","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2663"},"modified":"2019-02-11T14:44:48","modified_gmt":"2019-02-11T17:44:48","slug":"por-un-8m-donde-estemos-todxs","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-un-8m-donde-estemos-todxs\/","title":{"rendered":"Por un 8M donde estemos todxs"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><b>Se viene un 8M que va por todo, de la mano de todxs. Se viene una nueva huelga internacional feminista que tiene como protagonista a un movimiento que se posiciona como el gran sujeto pol\u00edtico de nuestra era. En este contexto, se llev\u00f3 a cabo la primera asamblea organizativa de una jornada de lucha contra la violencia machista, la supresi\u00f3n de derechos y la avanzada de la derecha neoliberal.\u00a0\u00a0<\/b><\/em><\/p>\n<p><strong>Por Carla Gago (texto y foto)<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es viernes de febrero de 2019. El sol resquebraja la tierra y la piel quema. La Mutual Sentimiento, en el barrio porte\u00f1o de Chacarita, se transforma en lugar de encuentro. Llegan lxs primerxs, con sus pa\u00f1uelos y banderas. Buscan reparo en la sombra, se acomodan, comparten un mate, hablan de revoluci\u00f3n y deseo. Llegan lxs m\u00e1s j\u00f3venes con frescura y expectativa. Tambi\u00e9n lxs veteranxs con el fuego intacto en sus pupilas. Llegan familiares de v\u00edctimas de femicidio con pedidos de justicia. Lxs vocerxs de Ni Una Menos en representaci\u00f3n de una sociedad civil ardiente que ya no calla, ni cede. Llegan mujeres, lesbianas, migrantes, travestis y trans con cicatrices de opresiones individuales y colectivas grabadas en sus cuerpos pol\u00edticos. Llegan con alegr\u00eda, con rabia contenida, con l\u00e1grimas en los ojos, con hambre de conquista. Llega el no binarismo para ponerle fin a la tiran\u00eda hegem\u00f3nica que busca apropiarse de la identidad humana. Y el mensaje de la asamblea es claro: <\/span>ac\u00e1 no se excluye, ac\u00e1 no sobra nadie<span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>8M internacional, popular e interseccional <\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El reloj marca las 6 y media de la tarde cuando se da inicio a la asamblea. Toman la palabra compa\u00f1erxs de distintos puntos del globo, unidxs en un pedido conjunto de hermandad. Desde Per\u00fa, Doris Quispe\u2014integrante de \u201cNi una Migrante Menos\u201d\u2014 repudia la expulsi\u00f3n de Vanessa G\u00f3mez Cueva y su hijx Micheal en el marco del recrudecimiento de la pol\u00edtica migratoria del Gobierno Nacional. \u201cHace dos a\u00f1os vine a contarles las consecuencias del DNU 70. Hoy, las estamos viviendo\u201d afirma. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ver\u00f3nica Zapata de la Asociaci\u00f3n Boliviana de Laferrere resalta la persecuci\u00f3n pol\u00edtica que hoy sufre la senadora feminista Adriana Salvaterra. Pide que la asamblea lxs acompa\u00f1e. Se escuchan, tambi\u00e9n, detalles estremecedores de la realidad que a diario enfrentan las mujeres kurdas quienes lideran movimientos de liberaci\u00f3n. \u201cSi salimos a la calle nos van a disparar\u201d, dice Lisa del Comit\u00e9 de Mujeres en Solidaridad con Kurdist\u00e1n ante una audiencia conmovida y at\u00f3nita. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Llega el turno de trabajadorxs de SIAM, Madygraf, Pilkinton, ATE INTI y referentes de espacios pol\u00edticos de izquierda quienes se pronuncian en contra de los despidos masivos, de las medidas de ajuste y del desembarco del FMI. \u201cEste es un a\u00f1o electoral, pero tenemos que tener en claro que gane quien gane, Argentina ser\u00e1 gobernada por el FMI\u201d sostiene Catalina Balaguer, militante de la agrupaci\u00f3n Pan y Rosas y el PTS\/FIT. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Minutos antes de la apertura oficial de la lista de oradorxs habla Florencia, la t\u00eda de Ail\u00e9n Decuzzi, asesinada hace dos meses en el barrio Carlos Gardel. Hoy, el femicida vive frente a su casa y pide prisi\u00f3n domiciliaria. \u201cCuiden a sus hijxs\u201d advierte. \u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Unidxs en la lucha<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Paula Arraigada es activista trans, dirigente peronista e integra el Parlamento de las Mujeres en la Legislatura Porte\u00f1a. Lleva el cabello recogido, un vestido largo y unos aros amarillos. \u201cQueremos a alguien que respete y pelee por los intereses del feminismo que, en definitiva, son los intereses del pueblo\u201d asegura en una en\u00e9rgica exposici\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Contin\u00faa Georgina Orellano, Secretaria General de la Asociaci\u00f3n de Mujeres Meretrices de la Argentina (AMMAR). \u201cNosotras venimos a denunciar a las pol\u00edticas neoliberales. A las trabajadoras de la econom\u00eda popular nos han devastado. Necesitamos la solidaridad de clase. Ac\u00e1 trabajadoras somos todas. El feminismo es con las putas adentro\u201d, se\u00f1ala. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cae el sol y el cielo se cubre de rel\u00e1mpagos furiosos. En el coraz\u00f3n de la Asamblea habla Nina Brugo, abogada laborista y una de las caras m\u00e1s visibles de la Campa\u00f1a por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito en la Argentina. \u201cTenemos que convocarnos a la unidad. El capitalismo y el patriarcado son nuestros enemigos. El verde es nuestra libertad, nuestra decisi\u00f3n\u201d, expresa. Tras el rechazo legislativo en agosto 2018, Celeste Mac Dougall confirma que, en el primer semestre 2019, la Campa\u00f1a volver\u00e1 a presentar el proyecto de Ley de Interrupci\u00f3n Legal del Embarazo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hablar de feminismos es hablar de luchas que se cruzan y se retroalimentan. Sandra Chagas, activista afrodescendiente uruguaya brega por un 8M plurinacional, pide la libertad de Milagro Sala y emite un mensaje contundente: \u201cNos atraviesa el racismo, la discriminaci\u00f3n y la xenofobia\u201d. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pasadas las 10 de la noche cierra la Asamblea Alma Fern\u00e1ndez, militante travesti. \u201cNo puede haber un jard\u00edn sin mariposas\u201d, concluye. La pr\u00f3xima asamblea es el viernes 15 de febrero en la Mutual. Desde Garganta Poderosa proponen un acampe el 6 y 7 de marzo frente al Instituto Nacional de las Mujeres (INAM).<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Se viene un 8M que va por todo, de la mano de todxs. Se viene una nueva huelga internacional feminista que tiene como protagonista a un movimiento que se posiciona como el gran sujeto pol\u00edtico de nuestra era. En este contexto, se llev\u00f3 a cabo la primera asamblea organizativa de una jornada de lucha contra [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2664,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[8,638,65,637,636],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/WhatsApp-Image-2019-02-11-at-1.11.39-PM.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2663"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2663"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2663\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2667,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2663\/revisions\/2667"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2664"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2663"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2663"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2663"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}