{"id":2713,"date":"2019-02-15T11:51:05","date_gmt":"2019-02-15T14:51:05","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2713"},"modified":"2019-02-15T11:56:58","modified_gmt":"2019-02-15T14:56:58","slug":"festival-irupe-las-mujeres-en-el-escenario","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/festival-irupe-las-mujeres-en-el-escenario\/","title":{"rendered":"Festival Irup\u00e9: las mujeres en el escenario"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hace un tiempo que las mujeres se cuestionan por qu\u00e9 son tan poco convocadas a participar en los festivales. Aunque el arte y la cultura no tienen g\u00e9nero, los hombres acaparan las fiestas y conciertos populares. Al respecto, Jos\u00e9 Palazzo, director del Cosqu\u00edn Rock, expres\u00f3 que esto ocurre porque \u201cno hay suficientes mujeres con talento\u201d. Esas declaraciones demostraron el espacio que se le destina al g\u00e9nero desde\u00a0el ambiente art\u00edstico.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Como contrapartida las mujeres se organizan. Meses atr\u00e1s, se cre\u00f3 el <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Frente-Feminista-de-Artistas-y-Trabajadoras-de-la-Cultura-205185430404115\/\">Frente Feminista de Artistas y Trabajadoras de la Cultura<\/a> en la ciudad de Santa Fe. El grupo tiene como objetivo principal la b\u00fasqueda de un espacio de expresi\u00f3n del arte local desde una perspectiva de g\u00e9nero. Asimismo, van por la paridad en los festivales y por la visibilizaci\u00f3n del amplio colectivo femenino de artistas existente.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLas mujeres artistas y trabajadoras de la cultura tenemos derecho a vivir de nuestras profesiones, saberes, gustos y experiencias\u201d, afirmaron desde el frente.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Estas palabras tan evidentes representan no s\u00f3lo un deseo colectivo, sino una realidad. Ellas siguen siendo minor\u00eda en el campo laboral de la cultura. Nada tiene que ver con esto la falta de talento en actrices, cantoras o artistas pl\u00e1sticas. Estas se encuentran presentes en el ambiente, pero en gran parte como empleadas precarizadas. Para muchas es un lujo participar en grandes espect\u00e1culos y las grillas parecen resistirse a los nombres femeninos. Ante esta situaci\u00f3n es que las mujeres decidieron organizarse y construir desde la sororidad.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El frente est\u00e1 logrando una importante repercusi\u00f3n medi\u00e1tica que cada d\u00eda crece un poco m\u00e1s. Tanto es as\u00ed que fueron elogiadas por la cantante formose\u00f1a Charo Bogar\u00edn, en el marco de su presentaci\u00f3n en la capital santafesina junto a Mar\u00eda Mulata. En una entrevista realizada por el Peri\u00f3dico Pausa, Charo fue consultada sobre su impresi\u00f3n por la creaci\u00f3n del Frente Feminista de Artistas y Trabajadoras de la Cultura. \u201cNo puedo tener m\u00e1s que una opini\u00f3n favorable con este movimiento\u201d, manifest\u00f3. Y agreg\u00f3: &#8220;hay que expresarse, luchar, incomodar. Estamos tratando de allanar un camino para las nuevas generaciones de mujeres. Es una gran y hermosa responsabilidad\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Viene flotando el Irup\u00e9<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cPorque concebimos el arte como una herramienta de promoci\u00f3n de derechos nos urge plantear nuevos espacios para protagonizar, escucharnos, hacernos eco, ser aliento y espejo, ser con les dem\u00e1s\u201d, dijeron las mujeres de la organizaci\u00f3n. Y fue entonces que ante la escasa representatividad en los escenarios, se pusieron a trabajar y <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">hoy <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">realizar\u00e1n su primer festival. Juntas decidieron llamarlo \u201cIrup\u00e9\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Como la flor m\u00e1s bella y extraordinaria del r\u00edo Paran\u00e1, viene flotando el Irup\u00e9 con las mujeres de todas las ramas del arte y la cultura santafesina: m\u00fasicas, fot\u00f3grafas, escritoras, poetas, actrices, ceramistas, artistas audiovisuales, gestoras culturales y comunicadoras sociales. Todas ellas estar\u00e1n presentes para realizar diversas intervenciones art\u00edsticas. Dentro de la amplia programaci\u00f3n se incluyen muestras fotogr\u00e1ficas, intervenciones espaciales, performances teatrales, po\u00e9ticas y musicales. Adem\u00e1s, todo el encuentro estar\u00e1 musicalizado con djs y vjs.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>El <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/events\/2204081123254201\/\">Festival Irup\u00e9<\/a> se llevar\u00e1 a cabo este viernes 15 de febrero desde las 21 en la Casa de Igualdad y Participaci\u00f3n (Jun\u00edn 3045, Ciudad de Santa Fe). La entrada es libre es libre y gratuita. Habr\u00e1 barra y comida.<\/em><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Bel\u00e9n Altamirano<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hace un tiempo que las mujeres se cuestionan por qu\u00e9 son tan poco convocadas a participar en los festivales. Aunque el arte y la cultura no tienen g\u00e9nero, los hombres acaparan las fiestas y conciertos populares. Al respecto, Jos\u00e9 Palazzo, director del Cosqu\u00edn Rock, expres\u00f3 que esto ocurre porque \u201cno hay suficientes mujeres con talento\u201d. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":21,"featured_media":2714,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[649,647,650,648],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/foto0-73.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2713"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/21"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2713"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2713\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2718,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2713\/revisions\/2718"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2714"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2713"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2713"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2713"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}