{"id":2720,"date":"2019-02-15T13:28:01","date_gmt":"2019-02-15T16:28:01","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2720"},"modified":"2019-04-04T15:10:43","modified_gmt":"2019-04-04T18:10:43","slug":"mocha-nuestra-lucha-su-vida-mi-derecho","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mocha-nuestra-lucha-su-vida-mi-derecho\/","title":{"rendered":"Mocha: nuestra lucha, su vida, mi derecho"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><b>Este documental, creado por estudiantes y directivos del Bachillerato Trans Mocha Celis, relata en primera persona la violencia f\u00edsica y simb\u00f3lica que sufren las personas transexuales y el rol fundamental que cumple la escuela para su inserci\u00f3n en la sociedad.<\/b><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Alma todav\u00eda lleva puesto el vestido negro que la pone en la piel de Mocha Celis, a quien interpreta en el documental, pero las cicatrices en su brazo izquierdo evocan su propia historia. Una de las tantas noches que tuvo que pasar parada en una esquina siendo menor de edad, dos oficiales la increparon y apu\u00f1alaron hasta perder la conciencia. Su siguiente recuerdo es en un hospital, donde despert\u00f3 mientras le coc\u00edan las heridas. \u201cEl jefe de la brigada me dijo que no me iba a molestar m\u00e1s, pero que no le hiciera una denuncia. Y a m\u00ed no me qued\u00f3 otra que callar y seguir muriendo en una esquina, porque volverme a mi provincia era pasar hambre -dice- Yo soy fuerte y pude salir adelante, pero no me olvido de todas esas chicas que no pudieron levantar su voz\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El estreno del documental <em>Mocha: Nuestra lucha, Su vida, Mi derecho<\/em> se siente como una conquista para la comunidad LGBTIQ+, en el marco de la disputa por la construcci\u00f3n de sentido que se desata a diario en un sistema que oprime y silencia las voces disidentes. Cuenta la historia del Bachillerato Popular Trans Mocha Celis de Buenos Aires: la primera escuela del mundo cr\u00edtica de las desigualdades de g\u00e9nero y orientada de forma no excluyente a personas transexuales y travestis. Adem\u00e1s es ganador del Gran Premio del Jurado en el Festival Asterisco y del mismo premio en el Rio Festival de G\u00eanero &amp; Sexualidade no Cinema de R\u00edo de Janeiro.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2722 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/DSCN0912.jpg\" alt=\"\" width=\"642\" height=\"481\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/DSCN0912.jpg 3648w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/DSCN0912-300x225.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/DSCN0912-768x576.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/DSCN0912-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/DSCN0912-1170x878.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/DSCN0912-740x555.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/DSCN0912-600x450.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 642px) 100vw, 642px\" \/><\/p>\n<h4><strong>Una muestra de lo real<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Inaugurado en 2011, el <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">bachi<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> funciona como un espacio de contenci\u00f3n para aquellxs que fueron expulsadxs del sistema educativo debido a la falta de pol\u00edticas p\u00fablicas que permitan paliar la discriminaci\u00f3n. \u201cBuscamos mostrar que lo que les sucede a las chicas trans no son casos aislados, sino que forman parte de una matriz que se imprime sobre sus cuerpos\u201d, explica\u00a0a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Francisco Qui\u00f1ones Cuartas, director del colegio y del filme. A pesar de que con la Ley\u00a026.743 de Identidad de G\u00e9nero lograron ser reconocidas legalmente, todav\u00eda falta garantizar su plena ejecuci\u00f3n en muchos aspectos, como el acceso a la educaci\u00f3n y a la salud p\u00fablica.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La pel\u00edcula expone la violencia estructural a la que se ven expuestas cotidianamente: desde los constantes arrestos policiales y los impedimentos para acceder a una vivienda digna hasta las dificultades para realizar un tr\u00e1mite bancario. A trav\u00e9s de los testimonios de estudiantes y directivos y representaciones ficcionales, Mocha busca romper con el machismo, la transfobia y ciertos paradigmas educativos y de g\u00e9nero. Los mismos que perpet\u00faan los prejuicios de una sociedad fuertemente heteronormativa. \u201cEs una herramienta de visibilizaci\u00f3n que va a contrapelo de todo lo que est\u00e1 sucediendo a nivel regional\u201d, se\u00f1ala<strong>\u00a0<\/strong>Qui\u00f1ones.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Entre tantos discursos de tinte morboso que circulan por los medios masivos de comunicaci\u00f3n en torno al colectivo trans, este proyecto surgi\u00f3 de la necesidad de contar sus historias en primera persona. Roc\u00edo Pichirili, productora del documental, comenta a\u00a0<em><strong>Feminacida<\/strong> <\/em>que estos mecanismos amarillistas se reproducen hist\u00f3ricamente. \u201cLas representaciones de las trabas son siempre drogadictas, prostitutas o ladronas, y no salimos de ah\u00ed\u201d, denuncia. Aunque muchas personas se acercaron al colegio para entrevistarlas, Qui\u00f1ones cuenta que siempre terminaban \u201czoologizando\u201d el espacio.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Acercar la propia historia<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa gente siempre cuenta nuestra historia con sus palabras y esto nos permiti\u00f3 mostrar c\u00f3mo vive realmente una persona trans. Por primera vez, pudimos mostrarnos como nosotras quer\u00edamos\u201d, asegura a <strong><em>Feminacida\u00a0<\/em><\/strong>Virginia Silveira, egresada del bachiller. Y decidieron hacerlo de forma colectiva: fueron lxs estudiantes quienes estuvieron a cargo de guionar el filme y de cumplir distintos roles dentro del equipo t\u00e9cnico.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2724 alignright\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/DSCN0853-1.jpg\" alt=\"\" width=\"426\" height=\"568\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/DSCN0853-1.jpg 2736w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/DSCN0853-1-225x300.jpg 225w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/DSCN0853-1-768x1024.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/DSCN0853-1-1170x1560.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/DSCN0853-1-740x987.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/DSCN0853-1-600x800.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 426px) 100vw, 426px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00e1s all\u00e1 de la b\u00fasqueda de generar conciencia acerca de las deudas que la sociedad y el Estado tienen con ellxs hasta el d\u00eda de hoy, este documental es tambi\u00e9n una de las tantas formas en las que la escuela les permite ejercer su car\u00e1cter de ciudadanxs de derecho. As\u00ed se les da el lugar de protagonistas y se lxs forma como productores de contenido. La Mocha no s\u00f3lo les brinda contactos de abogadxs y psic\u00f3logxs, sino que es una familia que trasciende las aulas y apuntala desde lo afectivo. Siempre observada, siempre en peligro de ser desalojada por no poder pagar el alquiler, siempre teniendo que dar explicaciones de por qu\u00e9 es c\u00f3mo es.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A cuatro a\u00f1os del inicio de su producci\u00f3n, el hecho de que esta pel\u00edcula haya sido estrenada en el Museo de Arte Latinoamericano de Buenos Aires (MALBA) es una declaraci\u00f3n pol\u00edtica que procura terminar con la marginaci\u00f3n social. En ese sentido, el director destaca el valor que conlleva poder irrumpir en \u00e1mbitos que tradicionalmente les fueron vedados. \u201cPara m\u00ed es una felicidad total que estos mismos cuerpos, que nunca aparecen en espacios as\u00ed, puedan ponerse sus brillos, tomar el micr\u00f3fono y ser como son arriba del escenario. Tiene un impacto muy grande, estamos muy orgullosos\u201d, subraya.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mocha es un relato de identidad, educaci\u00f3n y militancia. Marca un precedente en la lucha a nivel regional. \u201cPor un lado, reclamamos que se mejoren las condiciones de la escuela, ya que no tiene un edificio propio, ni cuenta con financiamiento integral, y por el otro, que existan <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">bachis <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">como este en cada una de las provincias y en otros pa\u00edses para poder parar con esta rueda viciosa\u201d, concluye Pichirili.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>FICHA T\u00c9CNICA<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Distribuci\u00f3n: Neko Distribuci\u00f3n<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Direcci\u00f3n: Francisco Qui\u00f1ones Cuartas y Rayan Hindi<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Gui\u00f3n: Estudiantes del Bachillerato Popular Trans Mocha Celis<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Compa\u00f1\u00eda Productora: Groncho<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Producci\u00f3n: Roc\u00edo Pichirili<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Direcci\u00f3n de Fotograf\u00eda y C\u00e1mara: Sandra Grossi y Ariel Contini<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Gaffer: Michel Steinberg<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Asistente de Producci\u00f3n: Juan Manuel Vazzano<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Direcci\u00f3n de arte, vestuario y maquillaje: Mar\u00eda Bel\u00e9n De La Vega<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Edici\u00f3n: Rocio Caliri<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Correcci\u00f3n de Color: Leandro Motta<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Musicalizaci\u00f3n: TOYBOY<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Postproducci\u00f3n de sonido: Gino Gelsi<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dise\u00f1o gr\u00e1fico: Mart\u00edn Gorricho<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Animaci\u00f3n: Santiago Bugni.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sala: Museo de Arte Latinoamericano de Buenos Aires (Av. Pres. Figueroa Alcorta 3415, CABA)<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Funciones: Domingos 17\/2, 24\/2 y 03\/03<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Fotos: gentileza del equipo de prensa del documental<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Este documental, creado por estudiantes y directivos del Bachillerato Trans Mocha Celis, relata en primera persona la violencia f\u00edsica y simb\u00f3lica que sufren las personas transexuales y el rol fundamental que cumple la escuela para su inserci\u00f3n en la sociedad. Alma todav\u00eda lleva puesto el vestido negro que la pone en la piel de Mocha [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":23,"featured_media":2721,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35,96],"tags":[651,652],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/AficheMocha_2019.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2720"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/23"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2720"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2720\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3103,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2720\/revisions\/3103"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2721"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2720"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2720"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2720"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}