{"id":2743,"date":"2019-02-19T10:58:45","date_gmt":"2019-02-19T13:58:45","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2743"},"modified":"2019-02-19T12:31:21","modified_gmt":"2019-02-19T15:31:21","slug":"un-nuevo-panuelazo-por-el-aborto-legal","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-nuevo-panuelazo-por-el-aborto-legal\/","title":{"rendered":"Un nuevo pa\u00f1uelazo por el aborto legal"},"content":{"rendered":"<p><em><strong>Por Carla Gago<\/strong><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Este 14 de febrero mientras el mundo celebraba a Cupido, en Salta mor\u00eda una adolescente de 15 a\u00f1os a causa de un aborto clandestino. Apenas un mes antes, en Jujuy trascendi\u00f3 el caso de una ni\u00f1a de 12, a la que se le hab\u00eda negado la correcta aplicaci\u00f3n del protocolo de interrupci\u00f3n legal del embarazo, luego de ser v\u00edctima de una violaci\u00f3n. No &#8220;salvaron las dos vidas&#8221;: fue inducida a un parto forzado y la beb\u00e9 nacida, de 700 gramos, no logr\u00f3 sobrevivir. En agosto de 2018, un tallo de perejil y una infecci\u00f3n generalizada hab\u00edan terminado con la vida de Liz, a d\u00edas del fat\u00eddico 38 a 31 en el <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-de-un-debate-historico\/\">Senado<\/a>. La lista es larga y cada muerte se enra\u00edza en el tejido colectivo de los feminismos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por ellxs y por todas las mujeres y personas con capacidad de gestar que sufrieron en carne propia la condena del dogma y los estragos de la violencia institucional, habr\u00e1 un pa\u00f1uelazo en el marco del <\/span>D\u00eda de Acci\u00f3n Verde por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito<span style=\"font-weight: 400;\">. Ser\u00e1 otro martes <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/nuestra-marea-verde\/\">verde<\/a> frente a un Congreso que desoy\u00f3 las demandas de la ciudadan\u00eda. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al igual que el 19 de febrero del a\u00f1o pasado, se esperan acciones federales simultaneas en distintos puntos del pa\u00eds. Entre las exigencias est\u00e1n la legalizaci\u00f3n y despenalizaci\u00f3n del aborto y, a su vez, la debida implementaci\u00f3n de la Ley 26.150 de Educaci\u00f3n Sexual Integral (ESI) en las escuelas; del \u201cPrograma Nacional de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable\u201d y del \u201cProtocolo para la atenci\u00f3n integral de las personas con derecho a la interrupci\u00f3n legal del embarazo\u201d (ILE) en los casos contemplados por la normativa vigente. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Los n\u00fameros del aborto <\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn los pa\u00edses que legalizaron el aborto, la mortalidad maternal descendi\u00f3 dr\u00e1sticamente\u201d, afirm\u00f3 el ex Ministro de Salud de la Naci\u00f3n, Adolfo Rubinstein en su paso por el Senado.<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">En base a los c\u00e1lculos del ex Ministerio, en la Argentina\u00a0<\/span>hoy se realizan aproximadamente 41 abortos por hora (354.627 anuales) con un costo de 11.500 pesos cada uno. Con la ley de interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo (IVE) dicho monto se reducir\u00eda a 1.194 pesos, es decir, un 84 por ciento menos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A su vez, con la legalizaci\u00f3n, el 90 por ciento de los abortos pasar\u00edan a ser de car\u00e1cter farmacol\u00f3gico y ambulatorio, evit\u00e1ndose las intervenciones quir\u00fargicas en cl\u00ednicas clandestinas y las posteriores internaciones. De aprobarse la ley, la cantidad de ingresos por complicaciones caer\u00eda en un 98%. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan estudios de la Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud, el <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/lo-que-perdurara-si-no-se-legaliza-el-aborto\/\">mantenimiento del statu quo<\/a> en materia de salud reproductiva implicar\u00eda un costo significativamente mayor en comparaci\u00f3n a lo que se gastar\u00eda en un escenario de despenalizaci\u00f3n. De lo mencionado anteriormente se infiere, que el Estado se encontrar\u00eda en condiciones de ahorrar entre 500 y 800 millones de pesos con la producci\u00f3n local de misoprostol y mifepristona en laboratorios. Cabe destacar que el precio de mercado de la droga asciende a 3.300 pesos, pudi\u00e9ndose acotar dicho valor hasta en un 50 por ciento. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Un grito colectivo\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 2018 la Campa\u00f1a por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito present\u00f3 el proyecto de Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo por s\u00e9ptima vez. El mismo cont\u00f3 con la firma de m\u00e1s de <\/span>70 legisladorxs<span style=\"font-weight: 400;\"> de todos los espacios pol\u00edticos y fue girado a las <\/span>Comisiones de Legislaci\u00f3n General, Legislaci\u00f3n Penal, Familia, Mujer, Ni\u00f1ez y Adolescencia y Acci\u00f3n Social y Salud P\u00fablica<span style=\"font-weight: 400;\">. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNuestra estrategia es seguir luchando por el derecho de las mujeres, de las ni\u00f1as, de las adolescentes, de las personas con capacidad de gestar\u201d, asegura a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Celeste Mac Dougall, activista feminista e integrante de la Campa\u00f1a a prop\u00f3sito de la nueva presentaci\u00f3n del proyecto a mediados de marzo y principios de abril 2019. \u201cSi bien no hubo un cambio en las C\u00e1maras, hubo un cambio a nivel social. En 2018 se logr\u00f3 una despenalizaci\u00f3n social del aborto\u201d, agrega. Con respecto a posibles modificaciones al proyecto redactado por la Campa\u00f1a expresa: \u201cLas modificaciones tienen que ver con algunos debates que se dieron el a\u00f1o pasado, con cambios que nos plantearon distintos sectores y adaptaciones en relaci\u00f3n al dictamen que surgi\u00f3 en Diputados\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El debate por la legalizaci\u00f3n y despenalizaci\u00f3n del aborto fue audaz, transgresor y estuvo marcado por tensiones antag\u00f3nicas entre sectores que dividieron la opini\u00f3n p\u00fablica. De un lado, quienes bregan por <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/ellas-si-que-eran-fuego\/\">el fin de la clandestinidad<\/a> y por la soberan\u00eda de lxs cuerpxs. Del otro, quienes esgrimen argumentos tendenciosos con el fin de cercenar la leg\u00edtima ampliaci\u00f3n de derechos. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Lo principal es seguir manteniendo la movilizaci\u00f3n social. Desde la Campa\u00f1a se ha llegado a gran parte de la poblaci\u00f3n y hemos tenido apoyo que sigue creciendo. Hablamos de un proyecto integral porque es preventivo, se enmarca desde la perspectiva de derechos humanos y se inserta dentro de las pol\u00edticas de salud. Hay un trasvasamiento generacional y las j\u00f3venes no est\u00e1n de acuerdo con quienes frenan su libertad y autonom\u00eda. Hablamos tambi\u00e9n de un movimiento de mujeres y de una sociedad que sabe que hay paradigmas y pr\u00e1cticas culturales que deben transformarse. Necesitamos que esto se plasme en pol\u00edticas p\u00fablicas, en un Estado en el cual existan nuevas gram\u00e1ticas que respeten lo diverso, y lo plural\u201d, dice a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Jenny Dur\u00e1n, miembrx del movimiento aut\u00f3nomo Cat\u00f3licas por el Derecho a Decidir y de la Campa\u00f1a por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Este 19F las calles sentir\u00e1n el temblor, los cantos y cobijar\u00e1n una esperanza. Los pa\u00f1uelos verdes se alzar\u00e1n una vez m\u00e1s bien altos en el cielo y juntxs clamaremos: Que sea Ley.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Victoria Eger<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Carla Gago Este 14 de febrero mientras el mundo celebraba a Cupido, en Salta mor\u00eda una adolescente de 15 a\u00f1os a causa de un aborto clandestino. Apenas un mes antes, en Jujuy trascendi\u00f3 el caso de una ni\u00f1a de 12, a la que se le hab\u00eda negado la correcta aplicaci\u00f3n del protocolo de interrupci\u00f3n [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2067,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[68,27,69,145],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/44258712_10217771419901551_8821584258700148736_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2743"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2743"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2743\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2754,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2743\/revisions\/2754"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2067"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2743"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2743"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2743"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}