{"id":2749,"date":"2019-02-19T12:12:24","date_gmt":"2019-02-19T15:12:24","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2749"},"modified":"2020-07-28T20:07:04","modified_gmt":"2020-07-28T23:07:04","slug":"lula-bertoldi-las-pibas-se-estan-animando-a-colgarse-la-guitarra","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/lula-bertoldi-las-pibas-se-estan-animando-a-colgarse-la-guitarra\/","title":{"rendered":"Lula Bertoldi: &#8220;Las pibas se est\u00e1n animando a colgarse la guitarra&#8221;"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A lo lejos se escuchan las voces de un ni\u00f1o y su madre. Lula Bertoldi, cantante y guitarrista de la banda de hard rock Eruca Sativa, despliega sus m\u00faltiples roles: es m\u00fasica, mujer, activista feminista y ejerce la maternidad. A los doce a\u00f1os recibi\u00f3 su primera guitarra criolla, regalo de su abuela, y a los treinta se consagr\u00f3 como cantante en un g\u00e9nero que tradicionalmente lideran hombres rudos. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con confianza y una voz potent\u00edsima, la semana pasada utiliz\u00f3 gran parte del concierto que dio Eruca Sativa en el Cosqu\u00edn Rock para reclamar por el aborto legal, seguro y gratuito. Habl\u00f3 de cupo femenino en festivales, de la lucha contra el patriarcado y de un mundo igualitario. El p\u00fablico, exultante. Varias chicas subieron videos a las redes del momento en que Lula desplegaba el pa\u00f1uelo verde en un escenario ocupado en su mayor\u00eda por hombres. Y ese fue el quid de la cuesti\u00f3n: ahora s\u00ed las ven en el mundo del rock.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>-En Cosqu\u00edn hablaste del aborto legal y de la presencia de mujeres en festivales, \u00bfc\u00f3mo lo recibi\u00f3 la gente?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-Muy bien. Hay que aprovechar esos espacios para decir lo que uno piensa, esos lugares que una tiene el micr\u00f3fono. Ese d\u00eda subieron tres m\u00fasicas m\u00e1s al escenario para apoyar la visibilidad de que haya mas de nosotras en el escenario. Fue memorable. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>-El productor Jos\u00e9 Palazzo cuestion\u00f3 el cupo femenino con la excusa de que habr\u00eda pocas artistas &#8220;a la altura&#8221; de ocupar esos espacios, \u00bfc\u00f3mo tomaste esos dichos?<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-No es importante qu\u00e9 dijo \u00e9l, sino el debate social, donde se ponen en la mesa cosas que piensa mucha gente. Creen que las bandas de mujeres no est\u00e1n porque no tienen talento y no es as\u00ed. Nosotras pedimos un cupo porque hay que revertir una situaci\u00f3n de muchos a\u00f1os de invisibilizaci\u00f3n de las que hacen m\u00fasica, pero no est\u00e1n en festivales a causa de una sociedad machista y llena de prejuicios. Muchos de los detractores del proyecto se excusan con lo del talento. No es que no llegan por eso, sino porque no tienen espacios.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lula habla de los roles que siempre encasillaron a las mujeres en la m\u00fasica: d\u00e9cadas en las que fueron coristas o groupies. El proyecto de ley de cupo femenino en festivales busca equiparar la situaci\u00f3n. Pide s\u00f3lo el 30 por ciento en eventos p\u00fablicos o privados, organizados por el Estado o por productoras privadas. La forma de cumplirlo es f\u00e1cil: incluir en las grillas a bandas que sean formadas\u00a0en su totalidad por mujeres o bandas que en su composici\u00f3n tengan un 30 por ciento de mujeres en ella. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para la cantante es un proyecto consecuente con la \u00e9poca en la que se est\u00e1 tratando y en la que hay m\u00e1s mujeres haciendo m\u00fasica. \u201cUnos dicen cosas como &#8216;\u00bfy si tenemos que poner a mujeres y sacar a tal banda?&#8217; No, no hay que tener cabeza de termo, est\u00e1 bueno que se generen esos espacios de igualdad. Metamos esas bandas porque son importantes para un cambio de conciencia, para generar referentes para las pibas, para que la sociedad se componga de otras voces nuevas\u201d, explica.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>-\u00bfC\u00f3mo fue el recibimiento del proyecto en el \u00e1mbito de la m\u00fasica?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-Hay de todo. No es que por poner mujeres vamos a escuchar bandas que no nos gustan. Lo que hacemos es generar mas variedad. Yo crec\u00ed con dos referentes: Fabiana Cantilo y Mar\u00eda Gabriela Epumer, y ya est\u00e1 no hab\u00eda m\u00e1s. Los chabones tienen cientos de referentes. Hoy como artista no tengo antecedente de una mujer de treinta y pico haciendo rock fuerte. Tuve mucha suerte porque a m\u00ed jam\u00e1s me violentaron cuando empec\u00e9 a tocar. Pero no puedo pensar que todas las mujeres que hacen m\u00fasica corren la misma suerte porque es mentira. Me cruzo con colegas que cuentan historias terribles. Las echan y las prejuzgan y no tienen lugar aunque lo que hagan est\u00e9 buen\u00edsimo. \u00bfCon qu\u00e9 vara estamos midiendo a las bandas de hombres y con qu\u00e9 vara a las de mujeres? Ten\u00e9s que ser extremadamente talentosa y linda para que te dejen tocar. En cambio los tipos pueden ser feos y sonar mal y estar en la grilla. Estamos sacando las caretas y diciendo las cosas como son. Las pibas se est\u00e1n animando a colgarse la guitarra y salir a tocar.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Fernando Schmidt<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A lo lejos se escuchan las voces de un ni\u00f1o y su madre. Lula Bertoldi, cantante y guitarrista de la banda de hard rock Eruca Sativa, despliega sus m\u00faltiples roles: es m\u00fasica, mujer, activista feminista y ejerce la maternidad. A los doce a\u00f1os recibi\u00f3 su primera guitarra criolla, regalo de su abuela, y a los [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":2750,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,14,1588],"tags":[657,648,656],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/d0cb53fe945a538a747b998b682f535b-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2749"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2749"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2749\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2753,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2749\/revisions\/2753"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2750"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2749"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2749"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2749"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}