{"id":2768,"date":"2019-02-21T14:45:56","date_gmt":"2019-02-21T17:45:56","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2768"},"modified":"2019-02-21T14:45:56","modified_gmt":"2019-02-21T17:45:56","slug":"hacia-el-8m-acampe-feminista-en-santa-fe","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/hacia-el-8m-acampe-feminista-en-santa-fe\/","title":{"rendered":"Hacia el 8M: acampe feminista en Santa Fe"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Ante el terrorismo patriarcal y neoliberal, ac\u00e1 estamos como siempre, de pie. A la violencia criminal, mis\u00f3gina y transodiante le respondemos con m\u00e1s resistencia y organizaci\u00f3n. Poder que seguimos construyendo entre nosotras y en las calles, las asambleas, los encuentros y en nuestra vida diaria&#8221;.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed comenzaron el comunicado de prensa las mujeres de la Mesa Ni Una Menos de Santa Fe. Fue el 18 de febrero en la explanada de la Municipalidad local. All\u00ed, las santafesinas decidieron instalar un carpa, dando comienzo al acampe que finalizar\u00e1 hoy. La actividad es el comienzo de un plan de lucha, rumbo al Paro Internacional de Mujeres, lesbianas, travestis y trans del 8 de marzo.<em><strong> Feminacida<\/strong><\/em> se acerc\u00f3 a la carpa feminista en su tercer d\u00eda.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los femicidios ocurridos en lo que va del a\u00f1o movilizaron a las compa\u00f1eras. Las santafesinas sintieron que salir a las calles ante cada asesinato no era suficiente. Entonces, en asamblea acordaron establecerse con una carpa enfrente del municipio para visibilizar la lucha. Tambi\u00e9n para exigir l<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">a aprobaci\u00f3n de las leyes provinciales de Educaci\u00f3n Sexual Integral y Paridad de G\u00e9nero, que est\u00e1n frenadas en la C\u00e1mara de Diputados.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2770 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_195016.jpg\" alt=\"\" width=\"618\" height=\"464\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_195016.jpg 4096w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_195016-300x225.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_195016-768x576.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_195016-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_195016-1170x878.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_195016-740x555.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_195016-600x450.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Municipio de la provincia a\u00fan no efectiviz\u00f3 la ordenanza de Cupo Laboral Trans. Tampoco cuenta con normativas que eviten el comportamiento expulsivo y discriminatorio de las identidades disidentes de locales de recreaci\u00f3n. En cuanto a la Interrupci\u00f3n Legal del Embarazo (ILE), se pidi\u00f3 el desplazamiento de Samuel Seireff, jefe de Ginecolog\u00eda del Hospital Iturraspe, y de Juan Pablo Poletti, director del Hospital Cullen. Ambos son conocidos por ser objetores de conciencia y por sus pr\u00e1cticas violentas con las mujeres que solicitan abortos no punibles, contemplados en la legislaci\u00f3n de 1921. Discapacidad, deporte, pol\u00edticas de ajuste, sindicalismo fueron otros de los t\u00f3picos que se discutieron en el acampe.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Ante la violencia, m\u00e1s organizaci\u00f3n<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las mujeres se organizaron en comisiones para que no faltara nada: comida, sonido, limpieza y seguridad. Todo funcion\u00f3 de manera fluida y las actividades se desarrollaron con gran convocatoria.\u00a0<\/span>Durante el mi\u00e9rcoles, las activistas Marta Dillon y Alma Fern\u00e1ndez visitaron la carpa. Ambas se llevaron aplausos y abrazos sororos, adem\u00e1s de la atenci\u00f3n respetuosa de las espectadoras.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A la tarde fue el turno de Claudia Korol, escritora y educadora popular que lleg\u00f3 a presentar su libro \u201cLas revoluciones de Berta\u201d. \u201cLas defensoras de los cuerpos y los territorios en todo el continente est\u00e1n siendo amenazadas y a Berta C\u00e1ceres la asesinaron por ser ese motivo\u201d, asegur\u00f3 la expositora. De esta forma, hizo un llamado a las mujeres para que est\u00e9n atentas ante esta situaci\u00f3n. Cuando finaliz\u00f3 la exposici\u00f3n, Claudia agradeci\u00f3 la convocatoria y cerr\u00f3 emocionada: \u201cQu\u00e9 bueno que Berta siga estando en los espacios feministas y hoy con nosotras\u201d.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-2771 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_190658.jpg\" alt=\"\" width=\"618\" height=\"463\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_190658.jpg 4096w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_190658-300x225.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_190658-768x576.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_190658-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_190658-1170x878.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_190658-740x555.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_20190220_190658-600x450.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAcampamos porque estamos hartas de leernos muertas\u201d, dice una de las paredes intervenidas por un grupo de artistas. Las mujeres pegan el cartel r\u00e1pidamente con engrudo y usan sus manos. En ese momento, alguien las increpa al pasar: \u201c\u00bfPor qu\u00e9 no van a hacer algo m\u00e1s productivo?\u201d. Entre risas e incomodidad se pasa el mal momento. Sin embargo, ellas saben muy bien lo importante que es visibilizar la problem\u00e1tica. Sobre todo, son concientes de la lucha feminista como una acci\u00f3n que empodera y multiplica.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En Santa Fe se hizo de noche y lleg\u00f3 la hora de cenar. Las viandas ya estaban listas. Las mujeres que se quedaban a la noche armaron un grupo de seguridad para cuidarse entre s\u00ed.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">En un momento lleg\u00f3 un auto. Era Sara Hebe que pas\u00f3 a brindar su apoyo al acampe. Luego de abrazar a todas las que se acercaron, la cantante dio un show sorpresa para las presentes.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hoy la \u00faltima jornada ser\u00e1 coronada con una pe\u00f1a. Mientras, las compa\u00f1eras bailan al ritmo de la m\u00fasica y as\u00ed viven parte de la historia feminista que nos har\u00e1 m\u00e1s libres a todas.<\/p>\n<p><strong><em>Foto de portada:\u00a0Gabriela Carvalho<\/em><\/strong><\/p>\n<p><strong><em>Fotos interior: Daniela Deicas<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;Ante el terrorismo patriarcal y neoliberal, ac\u00e1 estamos como siempre, de pie. A la violencia criminal, mis\u00f3gina y transodiante le respondemos con m\u00e1s resistencia y organizaci\u00f3n. Poder que seguimos construyendo entre nosotras y en las calles, las asambleas, los encuentros y en nuestra vida diaria&#8221;.\u00a0As\u00ed comenzaron el comunicado de prensa las mujeres de la Mesa [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":21,"featured_media":2769,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[8,663,664,636],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/WhatsApp-Image-2019-02-18-at-22.51.14.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2768"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/21"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2768"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2768\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2775,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2768\/revisions\/2775"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2769"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2768"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2768"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2768"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}