{"id":2777,"date":"2019-02-22T14:38:11","date_gmt":"2019-02-22T17:38:11","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2777"},"modified":"2019-02-22T14:41:27","modified_gmt":"2019-02-22T17:41:27","slug":"la-segunda-asamblea-previa-al-paro-del-8m","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-segunda-asamblea-previa-al-paro-del-8m\/","title":{"rendered":"La segunda asamblea previa al paro del #8M"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La segunda asamblea previa al paro del #8M nuevamente tuvo\u00a0 lugar en la Mutual Sentimiento, ubicada en a metros de la Estaci\u00f3n Federico Lacroze, el viernes 15 de febrero. Las mujeres, lesbianas, trans, travestis y todas las identidades disidentes se reunieron nuevamente para hacer lo que bien saben, pol\u00edtica. Pensar en un movimiento transversal, contestatario, disruptivo e influyente como lo es en la actualidad el feminismo, no es f\u00e1cil. Construir nuevas bases y destruir el sistema patriarcal tampoco. En esta asamblea \u00e9sto se sinti\u00f3 en el aire.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4>De cara al 8 de marzo<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No se puede perder de vista el contexto cuando se explica lo que sucede en las asambleas. Las mujeres le har\u00e1n el cuarto paro al Presidente Mauricio Macri, el Encuentro Plurinacional ser\u00e1 en la provincia frente a las narices de la Gobernadora Maria Eugenia Vidal y es un a\u00f1o electoral. Los debates pol\u00edticos tienen su impronta dentro del movimiento feminista y las reuniones previas al 8 est\u00e1n repletas de chicanas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El kirchnerismo y la izquierda troska tomaron la posta este a\u00f1o. La din\u00e1mica de la asamblea se repiti\u00f3 tal cual la primera y las oradoras que ya estaban anotadas en la lista ten\u00edan dos minutos para exponer. Una detr\u00e1s de otra tomaron el micr\u00f3fono y la palabra. El aborto legal, seguro y gratuito, la educaci\u00f3n sexual integral, declarar la emergencia nacional por la cantidad de femicidios de este a\u00f1o fueron los reclamos que se profundizaron en los discursos que, en varias oportunidades, sonaron un poco repetitivos.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2780\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_63432-1-1024x656.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"656\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_63432-1-1024x656.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_63432-1-300x192.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_63432-1-768x492.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_63432-1-1170x749.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_63432-1-740x474.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_63432-1-600x384.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<h4>La voz del colectivo<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los pedidos de cada colectivo en particular no tardaron en llegar. La necesidad de la participaci\u00f3n de los sindicatos para poder garantizar un paro efectivo se expres\u00f3 rotundamente. Laura Contrera, investigadora y activista gordx, reclam\u00f3: \u201cNi dieta, ni ajuste\u201d. El sindicato de prensa, Sipreba, se expres\u00f3 por la reincorporaci\u00f3n de la delegada Poli Sabat\u00e9s, despedida de uno de los programas de la Radio AM750. La organizaci\u00f3n \u201cMam\u00e1 Cultiva\u201d de la mano de Valeria Salech exigi\u00f3 que en el documento general se incluya la necesidad de una ley que las ampare y les garantice el autocultivo para poder llevar adelante la salud de sus hijxs e hizo hincapi\u00e9 en que la Ley de Cannabis Medicinal actual est\u00e1 vac\u00eda, no tiene sustento ni planes de acci\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Abogadas laboralistas pusieron foco en la falta de acompa\u00f1amiento en casos de acoso laboral que son el 71% de las denuncias que reciben en el sector. El caso de Vanessa G\u00f3mez Cuevas, una ciudadana peruana que deportaron junto a su hijo menor por poseer antecedentes penales cuando hab\u00eda cumplido su condena y estaba trabajando como enfermera, pidi\u00f3 ser incluido en el documento bajo la pol\u00edtica de que migrar no es delito. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Las compa\u00f1eras de \u201cLa Garganta Poderosa\u201d reforzaron la propuesta de realizar un acampe los dos d\u00edas previos al #8M y las Wichis alertaron sobra el genocidio del Estado actual contra las ind\u00edgenas en Salta y Formosa.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2779\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_63042-1024x681.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"681\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_63042-1024x681.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_63042-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_63042-768x511.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_63042-1170x778.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_63042-740x492.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_63042-600x399.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<h4><strong>Los debates dentro del movimiento<\/strong><\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La cosa se puso un poco m\u00e1s tensa cuando el debate oscil\u00f3 nuevamente entre viejas conocidas. Hay varias discusiones que dividen y unen al feminismo. En el primer caso la discusi\u00f3n &#8220;Abolicionismo vs Regulacionismo&#8221; no est\u00e1 saldada. Est\u00e1n quienes sostienen que la prostituci\u00f3n es la esclavitud de los cuerpos de las mujeres ante un sistema patriarcal que los comercializa para la explotaci\u00f3n y, por otro lado, quienes proponen al trabajo sexual como una salida laboral que necesita ser amparada por la ley. En ambos casos las hostilidades entre las posturas est\u00e1n a la orden de quien tome el micr\u00f3fono.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la primer asamblea habl\u00f3 la Secretaria General Nacional de la Asociaci\u00f3n de Mujeres Meretrices (Ammar), Georgina Orellano, y en la segunda jornada fue el turno de la agrupaci\u00f3n Madres de V\u00edctimas de Trata\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">que acompa\u00f1adas del canto de un grupo de j\u00f3venes &#8220;No est\u00e1n desaparecidas, son secuestradas para ser prostituidas&#8221; le respondieron a Orellano y denunciaron un estado proxeneta.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, hay otra discusi\u00f3n que en su momento abri\u00f3 aguas, pero que ya est\u00e1 saldada dentro del movimiento y se refiere a si las trans y las travas forman parte del feminismo o no.\u00a0 Es comprensible que en este contexto de avance fascista estas corrientes intenten recuperar lugar.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"> La asamblea se descontrol\u00f3 cuando quisieron alzar la voz las\u00a0 TERF (Feminismo Radical Trans Excluyente), un grupo de radicales que sostienen el discurso de la corriente biologicista. Sus bases se afirman en las ant\u00edpodas de lo que el feminismo ya asegur\u00f3: para ser mujer no hace falta tener vagina. \u201cAqu\u00ed est\u00e1 la resistencia trans\u201d, fue lo \u00fanico que se puedo escuchar como respuesta hasta que se dio por finalizado el encuentro para continuarlo hoy por la tarde con las oradoras que a\u00fan faltan de la lista. El 8 de marzo se marcha desde Congreso hasta Plaza de Mayo a partir de las 18hs. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La segunda asamblea previa al paro del #8M nuevamente tuvo\u00a0 lugar en la Mutual Sentimiento, ubicada en a metros de la Estaci\u00f3n Federico Lacroze, el viernes 15 de febrero. Las mujeres, lesbianas, trans, travestis y todas las identidades disidentes se reunieron nuevamente para hacer lo que bien saben, pol\u00edtica. Pensar en un movimiento transversal, contestatario, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":2781,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[8,77,666,24,665],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/IMG_64042.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2777"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2777"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2777\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2785,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2777\/revisions\/2785"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2781"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2777"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2777"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2777"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}