{"id":2789,"date":"2019-02-25T14:02:52","date_gmt":"2019-02-25T17:02:52","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2789"},"modified":"2020-06-11T10:45:22","modified_gmt":"2020-06-11T13:45:22","slug":"literatura-en-la-infancia-y-el-placer-de-explorar","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/literatura-en-la-infancia-y-el-placer-de-explorar\/","title":{"rendered":"Literatura en la infancia y el placer de explorar"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Uno habita en medio de objetos que proyectan un poco de belleza sobre la cotidianidad. Uno habita una lengua cercana al cuerpo, a las sensaciones. Una lengua atenta a los detalles de la realidad que evoca, pero que da lugar tambi\u00e9n a otro sitio. A un m\u00e1s all\u00e1 de lo inmediato. Un pasado o un futuro imaginado, una parte so\u00f1ada. La realidad necesita de la fantas\u00eda para ser deseable. Esa parte imaginada, invisible, es vital.<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Michele Petit<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las reivindicaciones, los debates y las narrativas feministas desembarcaron hace tiempo en la literatura infantil y juvenil. Bibliotecarias, docentes y lectoras se preguntan por la relaci\u00f3n entre la ficci\u00f3n y la construcci\u00f3n de infancias m\u00e1s libres. Un v\u00ednculo que nunca es lineal y est\u00e1tico sino m\u00e1s bien complejo, en permanente tensi\u00f3n y cambio. Si el consenso es que los estereotipos de g\u00e9nero no van m\u00e1s, \u00bfqu\u00e9 clase de relatos que nos asombren, diviertan o interpelen estamos tejiendo?<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Los cl\u00e1sicos<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando el escritor franc\u00e9s Charles Perrault escribi\u00f3\u00a0<i>Caperucita Roja<\/i> en el siglo XVII<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, logr\u00f3 materializar los relatos que se transmit\u00edan de forma oral. Luego, la obra pasar\u00eda a ser parte de \u00a0muchas de las bibliotecas de ni\u00f1os y ni\u00f1as hasta el d\u00eda de hoy. Aunque las destinatarias eran las mujeres de la \u201calta sociedad\u201d, las infancias se apropiaron de esos \u201ccuentos de la cocina\u201d, maravillosos y populares, al escucharlos de la boca de sus ni\u00f1eras.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el siglo XIX, los hermanos Grimm modificaron y suavizaron esas historias. Hasta ese momento, la literatura pensaba a los ni\u00f1os y ni\u00f1as como adultos en miniatura. Se caracterizaba por su didactismo y el \u201cefecto moraleja\u201d.\u00a0Los cuentos mostraban lo que era correcto hacer y lo que no. \u201cNo eran considerados como un grupo espec\u00edfico que necesitaba de cuidados especiales y de la atenci\u00f3n de los grandes. Se estimaba que era normal que los chicos trabajaran, vistieran la misma ropa que los adultos y que se divirtieran con pasatiempos similares\u201d, indica Carolina Tosi en un art\u00edculo de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Catalejos.<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> Revista sobre lectura, formaci\u00f3n de lectores y literatura para ni\u00f1os.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los cuentos de hadas, una marca de la \u00e9poca, se relataban entre los miembros de las familias. En ellos, se reproduc\u00edan estereotipos sobre lo femenino. Todav\u00eda persisten en la actualidad e inciden en la conformaci\u00f3n de las identidades. Graciela Perriconi, autora de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">La construcci\u00f3n del g\u00e9nero en la literatura infantil y juvenil<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, opina que el desaf\u00edo hoy consiste en animarse a mostrar subjetividades que se constituyen a partir de los desv\u00edos, rupturas y disensos respecto a los modelos hegem\u00f3nicos.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>De la falsa moral a nuevos horizontes y libertades<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Susana Itzcovich, cofundadora de la Academia de Literatura Infantil y Juvenil Argentina (ALIJA), explica que a trav\u00e9s de la oralidad se acentu\u00f3 la pr\u00e1ctica del lenguaje utilitario. Es as\u00ed como se dej\u00f3 a un lado el tono fant\u00e1stico, creativo y metaf\u00f3rico. Sobre estos tres puntos, para la Profesora en Letras, se encuentra la clave para abordar la literatura desde una perspectiva de g\u00e9nero. \u201cLos libros para ni\u00f1os y ni\u00f1as no tienen que estar dirigidos, ni ser acaramelados, presuponer la inocencia o caer en estereotipos, hacer apolog\u00eda de la violencia, o una clasificaci\u00f3n entre buenos y malos sin explicar el por qu\u00e9 de sus comportamientos\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde su punto de vista, el lenguaje est\u00e1ndar con significados un\u00edvocos elimina la posibilidad de potenciar la multiplicidad de miradas de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes. En contraste, Itzcovich reivindica el lenguaje literario que estimula el imaginario, conmueve y, lo m\u00e1s importante: genera placer. \u201cSe trata de concebir nuevas infancias, de pensar a las ni\u00f1as y a los ni\u00f1os como sujetos pol\u00edticos que adem\u00e1s de derechos, tienen necesidades y deseos diversos\u201d,\u00a0escribi\u00f3 la periodista Victoria Eger en la nota <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/tag\/literatura-infantil\/\">\u201cEl feminismo florece en la literatura infantil\u201d<\/a> publicada por este medio.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Interpretar a la lectura de ficci\u00f3n como un acto de goce que habilita pr\u00e1cticas de indagaci\u00f3n, identificaci\u00f3n y libertad, es una apuesta por la construcci\u00f3n y lectura de relatos polif\u00f3nicos y alternativos. Una invitaci\u00f3n a que las infancias exploren una diversidad de sentidos, experiencias, personajes, puntos de vista y giros narrativos.\u00a0 La literatura infantil y juvenil feminista es esencialmente disruptiva porque la desarticulaci\u00f3n de estereotipos no implica la construcci\u00f3n de otros nuevos. Todo lo contrario: alumbra entre palabras y t\u00f3picos comunes un conjunto de voces y letras que rompen con los patrones preestablecidos, conviven con los relatos cl\u00e1sicos y permiten imaginar otros mundos posibles desde ese espacio \u00edntimo y sensible que genera el acto de leer.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>T\u00edtulos recomendados<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><strong>\u00a0Historia de ratita<\/strong><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Hab\u00eda una vez una ratita gris que viv\u00eda con sus pap\u00e1s en una cueva tan tibia, tan tibia y tan cerrada, que un d\u00eda tuvo ganas de salir. Y sali\u00f3.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Y se qued\u00f3 un rato encantada en la puerta de la cueva, porque el mundo le pareci\u00f3 m\u00e1s lindo que un jard\u00edn de quesitos. Despacio, se puso a explorar, a oler, a mordisquear, a hacer tumbacabezas, a conocer.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Y Ratita sinti\u00f3 que no hay nada m\u00e1s lindo que descubrir el mundo pasito a paso.&#8221;<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">En <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Historia de Ratita <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">de Ediciones Colihue, publicado por primera vez en 1983, Laura Devetach cuenta con la belleza po\u00e9tica que la caracteriza la historia de una ratita que sale de su cueva en busca de un novio. Sin embargo, ninguno de los mundos que el sol, el nubarr\u00f3n, el muro o el viento le ofrecen es el que quiere construir. Lo que Ratita realmente desea es ser libre.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Julia, la ni\u00f1a que ten\u00eda sombra de chico<\/em> <\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Julia es una ni\u00f1a que no hace las cosas \u201ccomo todo el mundo\u201d, seg\u00fan le dice continuamente su familia. \u201cEres igual que un chico\u201d, escucha. Hasta que un d\u00eda descubre que su sombra no es de ni\u00f1a, sino de ni\u00f1o, y por eso busca acabar con ella. En ese proceso encontrar\u00e1 un amigo con el que compartir su tristeza.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">Bajo el sello de Jinete Azul, el libro fue escrito por Christian Bruel e ilustrado por Anne Bozellec. Se public\u00f3 por primera vez en 1976 en Francia, y es uno de las pocas obras modernas que aborda la realidad de las infancias trans desde un relato literario que convoca a desafiar los l\u00edmites de los contornos que encierran la ni\u00f1ez.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><strong>\u00a0Irulana y el ogronte<\/strong><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Aviso que este es un cuento de miedo: trata de un pueblo, de un ogronte y de una nena. El ogronte no ten\u00eda nombre, pero la nena, s\u00ed: algunos la llamaban Irenita, y yo la llamo a mi modo: Irulana&#8221;<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">En esta edici\u00f3n publicada por Loqueleo, con ilustraciones de Virginia Pi\u00f1\u00f3n, Graciela Montes cuenta la historia de una ni\u00f1a que enfrenta a un ogronte temido por un pueblo entero al pronunciar su nombre desde un peque\u00f1o banquito. La reivindicaci\u00f3n de su identidad ilumina \u201cun mundo vac\u00edo y oscuro\u201d que resurge a partir de la valent\u00eda de Irulana.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Pod\u00e9s consultar por estos t\u00edtulos y por la colecci\u00f3n \u201cPara chic@s\u201d de la Editorial Sudestada en la Librer\u00eda Sudestada (Tucum\u00e1n 1533, CABA) o en su tienda online haciendo click <a href=\"https:\/\/www.libreriasudestada.com.ar\/\">aqu\u00ed<\/a>.<\/strong><\/p>\n<p><em>Foto: Anette Etchegaray<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Uno habita en medio de objetos que proyectan un poco de belleza sobre la cotidianidad. Uno habita una lengua cercana al cuerpo, a las sensaciones. Una lengua atenta a los detalles de la realidad que evoca, pero que da lugar tambi\u00e9n a otro sitio. A un m\u00e1s all\u00e1 de lo inmediato. Un pasado o un [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":2804,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,3,36],"tags":[667,670,668,669,88],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/52674313_350920058849572_2892160943389671424_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2789"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2789"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2789\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2802,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2789\/revisions\/2802"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2804"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2789"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2789"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2789"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}