{"id":2790,"date":"2019-02-25T14:09:29","date_gmt":"2019-02-25T17:09:29","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2790"},"modified":"2019-02-25T18:22:35","modified_gmt":"2019-02-25T21:22:35","slug":"caso-de-violacion-en-miramar-escribe-el-padre-de-la-victima","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/caso-de-violacion-en-miramar-escribe-el-padre-de-la-victima\/","title":{"rendered":"Caso de violaci\u00f3n en Miramar: escribe el padre de la v\u00edctima"},"content":{"rendered":"<h4 style=\"text-align: justify;\">Uno de los primeros casos que golpe\u00f3 a las noticias en el inicio del 2019 fue el de una ni\u00f1a violada en el camping de Miramar &#8220;El Durazno&#8221;. La adolescente de 14 a\u00f1os junto a su familia hab\u00edan ido a la costa a pasar las fiestas. Los padres de la joven luego de notar su ausencia por unas horas fueron a buscarla y la encontraron en una carpa del lugar cercada\u00a0 por 5 varones que la habr\u00edan violado. El padre realiz\u00f3 la denuncia y cerca de las 7 de la ma\u00f1ana detuvieron a los acusados.\u00a0 Hoy, el juez de Garant\u00edas de Mar del Plata\u00a0Sa\u00fal Errandonea liber\u00f3 a tres de ellos.\u00a0Esteban Aller, el Padre de la ni\u00f1a, escribi\u00f3 una carta al respecto.<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Todos y todas fuimos adolescentes.\u00a0Pasamos por esa etapa con m\u00e1s o menos problemas y nadie tuvo derecho a abusar de nosotros.\u00a0Algunos nos escapamos de casa y a\u00fan as\u00ed no se justificaba que abusen de nosotros. Los m\u00e1s problem\u00e1ticos repetimos alg\u00fan grado o a\u00f1o y eso no habilitaba que nos violen.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Incluso, algunos tuvimos problemas de conducta y hasta de adicciones y a\u00fan as\u00ed no hab\u00eda posibilidad que la sociedad nos condene a la violaci\u00f3n entre varias personas&#8230; a mi hija la est\u00e1n ensuciando los profesionales que defienden a los violadores, intentando justificar que la aberraci\u00f3n m\u00e1s sucia se perdone y que la figura de adulto responsable se minimice pidiendo la libertad de quienes no supieron contenerse ante la tentaci\u00f3n y sumisi\u00f3n de una nena de 14 a\u00f1os.\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Aparentemente no alcanza con haberle arruinado la vida a mi hija y a nuestra familia, sino que pretenden como estrategia ensuciarla, culparla.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Soy el papa de la nena violada en el durazno y mi hija est\u00e1 viva. Conviviendo con lo que \u00e9sta desgracia le gener\u00f3. Quien lea esto y sea padre o madre no puede ni siquiera imaginar lo que sentimos. Mucho menos lo que ella siente. La realidad es que a ella la violaron varios hombres, \u00bflogran entender que a ninguna mujer le podr\u00eda gustar esto como dicen?<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Decidimos declarar p\u00fablicamente y exponernos porque la familia y amigos de los abusadores se encargaron de poner nuestras caras en las redes sociales (a pesar de estar prohibido, por lo que tambi\u00e9n responder\u00e1n), pero deben entender que no nos quedan m\u00e1s dolor ni l\u00e1grimas. Nada es m\u00e1s triste que ver sufrir a mi hija.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>No s\u00e9 si fuimos buenos padres o si debimos quedarnos con nuestra hija a sol y sombra en todo momento, no s\u00e9 si debimos ir a ese camping a pasar una fiesta tranquila, como cualquier laburante por primera vez, lo que si s\u00e9 y estoy seguro es que mi hija es inocente de todo lo que algunos y algunas opinadores mal intencionados dicen, inform\u00e1ndose de la liviandad y mediocridad de las redes sociales, sin medir el da\u00f1o que le hacen y nos hacen. S\u00e9 que no debe importarles, pero les aseguro que antes de esto como ustedes, nunca imaginamos llegar a esa situaci\u00f3n.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Tampoco nunca nos ocupamos de ensuciar a los violadores m\u00e1s de lo que ya est\u00e1n, porque desde el principio y a pesar del dolor cre\u00edmos en la justicia, pero en contrapartida se busca terminar de matar a mi hija exponi\u00e9ndola\u2026<\/em><br \/>\n<em>Me pregunto&#8230;sera cierto que los ni\u00f1os tienen derechos? Los jueces, los fiscales no son claros, no nos dan tranquilidad en medio de tanta agresi\u00f3n. No s\u00e9 sinceramente si la justicia llegar\u00e1 de la mano de estas personas. Entiendo que no se hicieron bien las cosas y eso entorpecer\u00e1 el proceso. Me indigna que ante la duda dejen sueltos a estos violadores sin ninguna garant\u00eda de que no se escapen siendo que el juez tenia, hace unos dias, elementos para dictarles prisi\u00f3n preventiva. \u00bfQui\u00e9n va a responder por lo que se hizo mal? Un comisario de Miramar al que no vimos jam\u00e1s? \u00bfNos tenemos que quedar tranquilos porque lo movieron de su cargo? Es todo muy confuso y contradictorio <\/em><br \/>\n<em>Rogamos un poco de piedad. Dejen de ensuciar a mi hija, dejen de mentir acerca de mi familia, solo queremos justicia!\u00a0<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Uno de los primeros casos que golpe\u00f3 a las noticias en el inicio del 2019 fue el de una ni\u00f1a violada en el camping de Miramar &#8220;El Durazno&#8221;. La adolescente de 14 a\u00f1os junto a su familia hab\u00edan ido a la costa a pasar las fiestas. Los padres de la joven luego de notar su [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2795,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[446,671,672],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/O2F3W06C3_1256x620__2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2790"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2790"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2790\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2806,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2790\/revisions\/2806"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2795"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2790"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2790"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2790"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}