{"id":2807,"date":"2019-02-27T09:10:13","date_gmt":"2019-02-27T12:10:13","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2807"},"modified":"2019-02-27T11:53:31","modified_gmt":"2019-02-27T14:53:31","slug":"tucuman-una-nina-sometida-a-una-cesarea","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/tucuman-una-nina-sometida-a-una-cesarea\/","title":{"rendered":"Tucum\u00e1n: una ni\u00f1a sometida a una ces\u00e1rea"},"content":{"rendered":"<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"9vkc3\" data-offset-key=\"84soc-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" style=\"text-align: justify;\" data-offset-key=\"84soc-0-0\">Una ni\u00f1a de 11 a\u00f1os esper\u00f3 casi dos meses en el Hospital Eva Per\u00f3n, cerca de la ciudad de San Miguel de Tucum\u00e1n. Carg\u00f3 con la angustia de la incertidumbre y hasta intent\u00f3 suicidarse en dos oportunidades. Esper\u00f3 que un grupo de adultxs tomara una desici\u00f3n que ella ya hab\u00eda tomado. Ayer, por cuarta vez, lo volvi\u00f3 a decir ante una psic\u00f3loga: quer\u00eda interrumpir su embarazo, fruto de una violaci\u00f3n de la pareja de su abuela. Y estaba en su derecho. Con 23 semanas de gestaci\u00f3n, fue sometida esta noche a una ces\u00e1rea. Afuera del hospital estuvieron los antiderechos: quer\u00edan &#8220;salvar las dos vidas&#8221;.<\/div>\n<div data-offset-key=\"84soc-0-0\"><\/div>\n<div class=\"_1mf _1mj\" style=\"text-align: justify;\" data-offset-key=\"84soc-0-0\">Una de las veces en las que se manifest\u00f3 en contra de seguir gestando fue en C\u00e1mara Gesell, en la\u00a0Fiscal\u00eda Especializada en Delitos contra la Integridad Sexual de la III\u00ba\u00a0Nominaci\u00f3n, donde se investiga el abuso. A pesar de eso, hubo dilaciones por parte del Sistema Provincial de Salud (SIPROSA) a cargo de la ministra Rossana Chahla. El conocimiento del hecho llev\u00f3 a una serie de intervenciones que buscaron que el embarazo siguiera curso, y as\u00ed obligarla a dar a luz. Un comunicado de prensa oficial del gobierno de Juan Luis Manzur anunci\u00f3 anoche que iban a generar los mecanismos para que &#8220;se contin\u00faen los procedimientos necesarios en procura de salvar las dos vidas&#8221;.<\/div>\n<div data-offset-key=\"84soc-0-0\"><\/div>\n<div class=\"_1mf _1mj\" style=\"text-align: justify;\" data-offset-key=\"84soc-0-0\">Seg\u00fan P\u00e1gina 12, que dio a conocer la historia de la ni\u00f1a, hubo intenciones de persuadirla. La fiscal de oficio Adriana Giannoni hab\u00eda considerado oportuna la visita de una defensora del &#8220;no nacido&#8221;. E<span data-offset-key=\"9m2c3-0-0\">l<\/span><span data-offset-key=\"9m2c3-0-0\">\u00a0secretario de Salud Gustavo Vigliocco desoy\u00f3 las palabras de la v\u00edctima, anteponi\u00e9ndose a su voluntad: asegur\u00f3 que ella &#8220;quer\u00eda continuar&#8221;. &#8220;Yo estoy encima de este caso de manera personal. Tengo una cercan\u00eda con la ni\u00f1a y su madre. Consideramos los riesgos pero ella es grande de contextura, tiene m\u00e1s de 50 kilos\u201d, dijo al programa \u201cPasaron Cosas\u201d de Radio Con Vos. Sin embargo, el informe de una m\u00e9dica del cuerpo forense consider\u00f3 un &#8220;alto riesgo obst\u00e9trico&#8221; en caso de que llegara a t\u00e9rmino.\u00a0<\/span><\/div>\n<\/div>\n<h4 data-offset-key=\"9m2c3-0-0\"><strong>Las ni\u00f1as, un terreno de conquista<\/strong><\/h4>\n<div style=\"text-align: justify;\" data-offset-key=\"9m2c3-0-0\">\n<p><span data-offset-key=\"9m2c3-0-0\">&#8220;<\/span>Hacer transcurrir innecesariamente por espacios judiciales a una v\u00edctima de violencia sexual, dilatar y obstaculizar los procedimientos de atenci\u00f3n sanitaria con requisitos no exigidos por la ley, resulta re-victimizante y es generador de nuevas agresiones a la ni\u00f1a y a su familia, atentando no s\u00f3lo contra su derecho a la salud, sino contra su integridad f\u00edsica y su dignidad. Obligar a una ni\u00f1a a llevar adelante un embarazo es considerado tortura por los Pactos Internacionales de Derechos Humanos. Esto se agrava por la connivencia del Estado con los sectores antiderechos que en vez de proteger la infancia, la empujan a una maternidad forzada y atentan contra su vida<span data-offset-key=\"9m2c3-0-0\">&#8220;, asegur\u00f3 en un <a href=\"http:\/\/www.abortolegal.com.ar\/tucuman-la-ile-ya-es-derecho\/\">comunicado<\/a> la\u00a0<\/span>Red de Profesionales de la Salud por el Derecho a Decidir \u2013 Regional Tucum\u00e1n.<\/p>\n<p>El 2 de agosto del a\u00f1o pasado, la Legislatura provincial aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n, con 39 votos a favor y 2 en contra, que convirti\u00f3 a Tucum\u00e1n en la primera provincia abocada a la\u00a0<span data-offset-key=\"9m2c3-0-0\">&#8220;defensa de las dos vidas<\/span><span data-offset-key=\"9m2c3-0-0\">&#8220;<\/span>. Sin embargo all\u00ed rige, desde julio de 2015, el \u201cProtocolo Interinstitucional para el Abordaje de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes v\u00edctimas o testigos de abuso sexual\u201d, aprobado por el Poder Ejecutivo y Judicial de la provincia. All\u00ed se expide a las autoridades a cumplir con los protocolos nacionales en casos de violencia sexual, donde la Interrupci\u00f3n Legal del Embarazo\u00a0tiene lugar.<\/p>\n<p><span data-offset-key=\"9m2c3-0-0\">El 23 de enero Soledad Baz\u00e1n, la mam\u00e1 de la ni\u00f1a, la llev\u00f3 a la sede de Centros de Atenci\u00f3n Primaria de Salud y se enter\u00f3 de que estaba embarazada. Del consultorio fue directo a hacer la denuncia contra\u00a0Eliseo V\u00edctor Amaya, de 65 a\u00f1os, que qued\u00f3 detenido al poco tiempo por orden de la<\/span><span data-offset-key=\"9m2c3-0-0\">\u00a0fiscal\u00eda que investiga el caso<\/span><span data-offset-key=\"9m2c3-0-0\">. La ni\u00f1a conviv\u00eda con su abuela desde hac\u00eda seis a\u00f1os, en la localidad 7 de Abril. Soledad hab\u00eda perdido la tenencia despu\u00e9s de que una pareja suya abusara de sus hijas mayores.\u00a0<\/span><\/p>\n<p>La misma estrategia utilizaron hace semanas contra una ni\u00f1a de 12 en Jujuy: le negaron su derecho y la sometieron a una ces\u00e1rea, que provoc\u00f3 el nacimiento prematuro y la muerte del reci\u00e9n nacido.\u00a0A ra\u00edz de esto el Ministerio de Salud provincial a cargo de Gustavo Bohuid anunciara la actualizaci\u00f3n del protocolo ILE, que incluir\u00e1 el consentimiento documentado por escrito del m\u00e9todo elegido y el acompa\u00f1amiento de un equipo interdisciplinario terap\u00e9utico.<\/p>\n<\/div>\n<div data-offset-key=\"9m2c3-0-0\"><\/div>\n<div data-offset-key=\"9m2c3-0-0\"><strong><em>Foto: Anette Etchegaray<\/em><\/strong><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Una ni\u00f1a de 11 a\u00f1os esper\u00f3 casi dos meses en el Hospital Eva Per\u00f3n, cerca de la ciudad de San Miguel de Tucum\u00e1n. Carg\u00f3 con la angustia de la incertidumbre y hasta intent\u00f3 suicidarse en dos oportunidades. Esper\u00f3 que un grupo de adultxs tomara una desici\u00f3n que ella ya hab\u00eda tomado. Ayer, por cuarta vez, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":1915,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[675,673,674,245],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/IMG_64502-1-e1569519171658.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2807"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2807"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2807\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2815,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2807\/revisions\/2815"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1915"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2807"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2807"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2807"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}