{"id":281,"date":"2018-03-02T00:07:45","date_gmt":"2018-03-02T03:07:45","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=281"},"modified":"2018-03-02T09:45:14","modified_gmt":"2018-03-02T12:45:14","slug":"esi-derecho-falta","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-derecho-falta\/","title":{"rendered":"Educaci\u00f3n Sexual Integral: el derecho que falta"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">El debate por el aborto parece ser interminable en las redes sociales. Un comentario desata cientos de respuestas y quienes est\u00e1n en contra de la legalizaci\u00f3n de ese derecho preguntan lo mismo: \u201c\u00bfpor qu\u00e9 no se cuidan cuando tienen relaciones?\u201d A esos planteos se responde con el lema de la Campa\u00f1a por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito que insiste con que es necesario, en primer medida, acceder a educaci\u00f3n sexual para poder decidir. En la Argentina tenemos una ley, la 26.150, sancionada y promulgada en 2006, que obliga a todos los establecimientos educativos a ense\u00f1ar en esa materia. El programa es un derecho en todo el pa\u00eds, sin embargo las organizaciones sociales y feministas insisten con que no se cumple. \u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La ley es necesaria porque no s\u00f3lo ense\u00f1a a evitar embarazos no deseados y enfermedades de trasmisi\u00f3n sexual: ayuda a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes a identificar situaciones de discriminaci\u00f3n, abuso u otras violencias, les da herramientas para que puedan prevenirlas y saber c\u00f3mo responder frente a ellas. Adem\u00e1s incluye cuestiones vinculadas al respeto por los cuerpos, a la identidad de g\u00e9nero y a la orientaci\u00f3n sexual. Seg\u00fan un <a href=\"https:\/\/issuu.com\/lauragvelasco\/docs\/informe_esi_ultima_version\">informe<\/a> del a\u00f1o pasado de Libres del Sur y\u00a0 Mujeres de la Matria Latinoamericana (MuMaLa), el 69 por ciento de los j\u00f3venes encuestados s\u00f3lo asociaron este tipo de educaci\u00f3n con informaci\u00f3n acerca del aparato reproductivo y m\u00e9todos anticonceptivos. Y ese desconocimiento alcanza a lxs docentes. <\/span><\/p>\n<p><strong>Estrategias<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn estos \u00faltimos tres a\u00f1os no avanzamos con el fortalecimiento de la ley. Notamos un gran retroceso. No lleg\u00f3 nada a las escuelas; todas las l\u00e1minas y recursos bibliogr\u00e1ficos que utilizamos son del gobierno anterior y las capacitaciones, si las hay, son flojas. Los debates deben abordarse integralmente, no con una mirada biologicista\u201d, dijo a <\/span><em><strong>Feminacida<\/strong><\/em><span style=\"font-weight: 400;\"> Guadalupe Ruiz Huidobro, integrante del Comando ESI. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde ese espacio un grupo de docentes autoconvocadxs y autogestionadxs buscan generar estrategias dentro de la comunidad educativa y en las propias familias, dan herramientas para evitar la desinformaci\u00f3n y poder exigir ese derecho. Guadalupe insiste con que la situaci\u00f3n se agrava en la Provincia de Buenos Aires. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Quienes integran <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/ComandoESI\/\">Comando ESI<\/a> convocan este s\u00e1bado a las 19 en el Centro Cultural Ambig\u00fa para pedir la aplicaci\u00f3n efectiva de la ley en todos los niveles educativos, mayor presupuesto y financiamiento y una formaci\u00f3n continua con perspectiva de g\u00e9nero, con puntaje y gratuita para educadorxs.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Foto: Nicol\u00e1s Stulberg<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El debate por el aborto parece ser interminable en las redes sociales. Un comentario desata cientos de respuestas y quienes est\u00e1n en contra de la legalizaci\u00f3n de ese derecho preguntan lo mismo: \u201c\u00bfpor qu\u00e9 no se cuidan cuando tienen relaciones?\u201d A esos planteos se responde con el lema de la Campa\u00f1a por el Derecho al [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":283,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Paro-marcha-mujeres-Dia-de-la-Mujer-NS-1920-7.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/281"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=281"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/281\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":293,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/281\/revisions\/293"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/283"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=281"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=281"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=281"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}