{"id":2823,"date":"2019-03-01T18:59:30","date_gmt":"2019-03-01T21:59:30","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2823"},"modified":"2019-03-01T19:32:37","modified_gmt":"2019-03-01T22:32:37","slug":"el-femicida-de-tatiana-sigue-libre","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-femicida-de-tatiana-sigue-libre\/","title":{"rendered":"El femicida de Tatiana sigue libre"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">El 7 de marzo se cumplen 2 a\u00f1os del femicidio de Tatiana Fern\u00e1ndez, oficial de la polic\u00eda bonaerense. El principal sospechoso es Maximiliano Fantino, quien era su pareja y compa\u00f1ero en esa fuerza y ten\u00eda otra causa abierta por homicidio. Sin embargo, todav\u00eda no se llev\u00f3 a cabo el juicio oral, le otorgaron libertad condicional al acusado y la familia contin\u00faa pidiendo justicia. <\/span><\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>El caso <\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tatiana Fern\u00e1ndez ten\u00eda 26 a\u00f1os, estaba embarazada de seis meses y conviv\u00eda con su marido en El Palomar, junto a su beb\u00e9 de un a\u00f1o y medio y una hija de ocho de otro matrimonio. \u201c\u00c9l estaba en prisi\u00f3n domiciliaria por haber matado a un delincuente cuando se fue a comprar droga a la madrugada. Mi hija se fue con \u00e9l de Mor\u00f3n para resguardar su vida porque lo estaban amenazando los familiares de la persona que \u00e9l hab\u00eda asesinado\u201d, cuenta Laura, la madre de Tatiana, en di\u00e1logo con <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>Feminacida<\/strong>. <\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hace dos a\u00f1os, la familia de la joven recibi\u00f3 un mensaje que anunciaba que Tatiana \u201cse hab\u00eda pegado un tiro\u201d. La explicaci\u00f3n de Fantino fue que ella \u201cse suicid\u00f3\u201d, pero luego aleg\u00f3 que hab\u00eda habido un forcejeo previo entre ambos. El oficial qued\u00f3 detenido en la Unidad Fiscal de Investigaci\u00f3n N\u00b011 de la localidad de Mor\u00f3n, acusado de \u201chomicidio agravado por ser cometido contra una mujer, mediante violencia de g\u00e9nero y empleo de arma de fuego\u201d. Pero, a las 48 horas sali\u00f3. \u201cDijeron que hasta que no se demostrara lo contrario, \u00e9l quedaba libre. Pero el Estado no tiene insumos para llevar adelante el juicio y hoy no solo est\u00e1 afuera: tambi\u00e9n tiene a mi nieta a su cargo\u201d, denuncia Laura.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>A la espera <\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la foto con la que Laura difunde el caso de su hija se la ve mirando a c\u00e1mara y sonriendo. \u201cJusticia por Tatiana Fern\u00e1ndez\u201d, es el grito con el que golpea la puerta de medios y juzgados. La familia de la joven no cuenta con ning\u00fan abogado o abogada porque no puede costearlo. \u201cMe ped\u00edan 200 mil pesos para pagar uno privado y no los tengo. Estoy sola en esto. Soy docente, suplente, me qued\u00e9 sin trabajo. En cambio, el ex marido de mi hija cuenta con defensa gratuita\u201d, dice. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Uno de los aspectos m\u00e1s d\u00e9biles de la Justicia es la desinformaci\u00f3n que se produce en el acompa\u00f1amiento a las v\u00edctimas y su entorno. \u201cEl Estado hizo abandono de persona desde un principio. A m\u00ed me dieron el cuerpo de mi hija despu\u00e9s de tres d\u00edas. Fue un manoseo total de la polic\u00eda, de la fiscal\u00eda y de la justicia hacia mi persona y mi familia. Mi hija no es una persona medi\u00e1tica, no vende y por eso suspendieron el juicio. Reci\u00e9n tenemos fecha para el 3 de abril para realizar las pericias toxicol\u00f3gicas, que no se hicieron antes por falta de recursos. Y en mayo finalmente ser\u00eda el juicio oral. El tiempo pasa y sigue sin haber respuestas\u201d, concluye Laura. \u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Conoc\u00e9 tus derechos <\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">La L\u00ednea 144 brinda atenci\u00f3n telef\u00f3nica especializada a mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero durante las 24 horas, los 365 d\u00edas del a\u00f1o. Es an\u00f3nima, gratuita y nacional.<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Ofrece informaci\u00f3n, contenci\u00f3n y asesoramiento en aquellas tem\u00e1ticas relacionadas con la violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica, sexual, econ\u00f3mica y patrimonial, y simb\u00f3lica. Su objetivo es acompa\u00f1arte en las distintas situaciones que est\u00e9s atravesando, ya sea antes, durante o despu\u00e9s de un episodio de violencia.<\/span><\/i><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Gentileza de la familia de Tatiana<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El 7 de marzo se cumplen 2 a\u00f1os del femicidio de Tatiana Fern\u00e1ndez, oficial de la polic\u00eda bonaerense. El principal sospechoso es Maximiliano Fantino, quien era su pareja y compa\u00f1ero en esa fuerza y ten\u00eda otra causa abierta por homicidio. Sin embargo, todav\u00eda no se llev\u00f3 a cabo el juicio oral, le otorgaron libertad condicional [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":2824,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-01-at-16.57.04.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2823"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2823"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2823\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2827,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2823\/revisions\/2827"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2824"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2823"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2823"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2823"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}