{"id":2828,"date":"2019-03-02T16:34:25","date_gmt":"2019-03-02T19:34:25","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2828"},"modified":"2019-03-02T16:35:20","modified_gmt":"2019-03-02T19:35:20","slug":"stella-manzano-no-fue-un-aborto-fue-un-parto-forzado-prematuro","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/stella-manzano-no-fue-un-aborto-fue-un-parto-forzado-prematuro\/","title":{"rendered":"Stella Manzano: &#8220;No fue un aborto, fue un parto forzado prematuro.&#8221;"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>Por <a href=\"http:\/\/www.laretaguardia.com.ar\/\">La Retaguardia<\/a><\/em><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La m\u00e9dica que practic\u00f3 el aborto al que refiri\u00f3 el fallo F.A.L. dialog\u00f3 con Fernando Tebele en el programa radial La Retaguardia. La profesional fue tajante respecto de la intervenci\u00f3n que se le practic\u00f3 a la ni\u00f1a de 11 a\u00f1os de Tucum\u00e1n, que seg\u00fan el propio gobierno de la provincia cumpl\u00eda con los requisitos de la interrupci\u00f3n legal del embarazo (ILE). Para Manzano y todos los sectores que pelean por el aborto legal, fue un parto forzado. Manzano fue dura con los\/as m\u00e9dicos que intervinieron.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a name=\"more\"><\/a>&#8220;Hay una contraofensiva conservadora, pero a la vez un tema muy grande que estamos visibilizando. Se est\u00e1n poniendo al descubierto las inmensas falencias que quedan en servicios de salud de ciertas provincias como Jujuy o Tucum\u00e1n. Nada casualmente, las m\u00e1s cat\u00f3licas. A una le moviliza todo, porque como ginec\u00f3loga soy una de las que cotidianamente hace abortos de segundo trimestre. Este a\u00f1o he garantizado unos seis abortos de segundo trimestre. Muchos, de veintid\u00f3s o veintitr\u00e9s semanas. Cada d\u00eda hacemos much\u00edsimos m\u00e1s abortos menores de doce semanas&#8221;, explic\u00f3 la m\u00e9dica. &#8220;A veces hago tres o cuatro recetas por d\u00eda. La verdad es que en todos los abortos de segundo trimestre que hacemos cotidianamente m\u00e9dicas y m\u00e9dicos, jam\u00e1s operamos. Jam\u00e1s hacemos ces\u00e1rea. Parte de mi inmenso dolor es que veo compa\u00f1eras enga\u00f1adas por estos m\u00e9dicos de Tucum\u00e1n que dijeron que no hab\u00eda otra opci\u00f3n. En Jujuy, dijeron que era por el bien de la ni\u00f1a y porque la ni\u00f1a lo quer\u00eda. Ella estaba de cinco meses y medio y una ces\u00e1rea es muy peligrosa porque el \u00fatero es muy peque\u00f1o, tiene riesgo de infecci\u00f3n, de hernias y de alterar la fertilidad futura de la ni\u00f1a. El segmento no est\u00e1 formado, que es la porci\u00f3n del \u00fatero donde cortamos. Ahora, la excusa es otra. Vieron que estaban mal parados, porque en Jujuy el jefe de servicio termin\u00f3 diciendo en una entrevista la verdad: que hicieron la ces\u00e1rea porque quer\u00edan salvar la vida del feto&#8221;, denunci\u00f3.<br \/>\n<b><br \/>\n<\/b><b>Interrupci\u00f3n legal del embarazo seg\u00fan la ley y el fallo F.A.L.<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Con el misoprostol, salen muertos, eso es verdad. Los fetos son todav\u00eda tan peque\u00f1os que no sobreviven a las contracciones. Pero es lo correcto hacer un aborto con pastillas para priorizar la vida de la ni\u00f1a, porque lo que dice el fallo F.A.L. es que tenemos permitido el aborto si nos violaron o si el embarazo pone en peligro nuestra salud o nuestra vida. Esto no es ninguna novedad, lo dec\u00eda el C\u00f3digo Penal desde 1921, y ellos viv\u00edan enga\u00f1\u00e1ndonos y haci\u00e9ndonos creer que eso no era cierto, que el C\u00f3digo Penal no se entend\u00eda, miles de mentiras como o\u00edamos en las C\u00e1maras&#8221;, record\u00f3 Manzano sobre el hist\u00f3rico debate parlamentario del a\u00f1o pasado. &#8220;Lo que pasa es que en medio pa\u00eds s\u00ed estamos garantizando abortos. Lo que no s\u00e9 es si nosotros, nosotras, quienes los garantizamos, no deber\u00edamos salir m\u00e1s a los medios contando lo buenas que son las pastillas, que nunca tenemos que operar, que las ni\u00f1as no sufren dolor si les ponemos morfina o derivados morf\u00ednicos porque est\u00e1n semidormidas y lo hablamos con ellas y est\u00e1n acompa\u00f1adas. Estamos ah\u00ed con ellas todo el tiempo. En cambio, una ces\u00e1rea duele todo un mes despu\u00e9s. No es gratuita. Es una estrategia tan terrible porque se basa en la mentira, como todo lo de ellos. Hasta su eslogan &#8216;Salvemos las dos vidas&#8217; es mentiroso&#8221;, asegur\u00f3.<br \/>\nSobre salir a hablar a los medios, agreg\u00f3: &#8220;Much\u00edsimas de mis compa\u00f1eras tienen miedo a exponerse. Otras, que no queremos salir tanto por ah\u00ed, es porque queremos mantener el derecho a la privacidad de nuestras pacientes. Otra raz\u00f3n es que los antiderechos son personas tan malas, tan peligrosas, que si contamos cu\u00e1ntos abortos hacemos los usan en nuestra contra. Ser\u00eda bueno que pens\u00e1ramos estrategias para que quienes no hacen abortos no nos den clases de c\u00f3mo hacerlo&#8221;, plante\u00f3. &#8220;Quedarnos solos nos expone a violencia tambi\u00e9n a quienes defendemos derechos de ni\u00f1as y mujeres. Estoy convencida de que la objeci\u00f3n de conciencia es anticonstitucional. M\u00e9dicas y m\u00e9dicos somos garantes de la salud de las personas, somos el Estado para las personas y los Estados no pueden tener una conciencia moral, no pueden forzar a una ni\u00f1ita a arriesgar su propia vida para que nazca un beb\u00e9 m\u00e1s&#8221;, subray\u00f3.<br \/>\nAdem\u00e1s advirti\u00f3: &#8220;Si es verdad que esta ni\u00f1ita tuvo un pico hipertensivo de 170 a 120 es imperdonable, cuando ellos mismos dicen que pidi\u00f3 el aborto con diecis\u00e9is semanas. Ahora ya est\u00e1n mintiendo y dicen que fue con diecinueve o veinte. Realmente dudo lo de la hipertensi\u00f3n porque no la vemos en general a las veintitr\u00e9s semanas. Para m\u00ed esto es una mentira. Lo que pas\u00f3 ayer es que dos asociaciones hicieron un amicus curiae exigiendo que se le hiciera el aborto a la ni\u00f1a. Para justificar su ces\u00e1rea es que dicen, por un lado, &#8216;estaba hipertensa, le ten\u00edamos que salvar la vida con una ces\u00e1rea&#8217; y por otro &#8216;era una ni\u00f1a violada, nadie puede tocar a una ni\u00f1a violada'&#8221;, enumer\u00f3 Manzano y agreg\u00f3: &#8220;He sido perito de abuso sexual muchos a\u00f1os en Tribunales. De hecho cuando hice el aborto del fallo F.A.L. trabajaba en Tribunales por la ma\u00f1ana y a la tarde en un centro de salud. Esto tambi\u00e9n dicen los machistas: &#8216;Las ni\u00f1as no se dejan revisar, entonces no puedo saber si el himen est\u00e1 roto, no puedo saber nada&#8217;. Y, la verdad, si una habla con las ni\u00f1as, si las escucha, les cuenta lo que va a hacer, les da a elegir en qu\u00e9 posici\u00f3n quieren ser revisadas, con qui\u00e9n quieren estar, podemos revisarlas muy bien. No actuar es absolutamente da\u00f1ino&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>La nueva falsa ILE<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Estoy dolorida hoy, es un d\u00eda de tristeza, de enojo, de dolor, porque veo que buscan seguir confundiendo y logran confundir a un gran sector de la poblaci\u00f3n. Hay que escuchar el audio de la m\u00e9dica Cecilia Ousset, que tambi\u00e9n habl\u00f3 en el Senado. Dijo que es objetora, cat\u00f3lica, que no hace abortos porque su religi\u00f3n le impide matar ni\u00f1os por nacer pero cree que el aborto es un derecho. Como trabaja s\u00f3lo en el sistema privado, lo que s\u00ed hac\u00eda era informar a sus pacientes y derivarlas. Desde mi humilde opini\u00f3n, me parece muy peligrosa. Me acuerdo de que en esa \u00e9poca todo el mundo posteaba conmovido su intervenci\u00f3n porque hablaba con l\u00e1grimas en los ojos&#8221;, record\u00f3. &#8220;A m\u00ed me provoc\u00f3 mucho rechazo porque s\u00ed creo realmente que el aborto es un derecho y veo que hay una ni\u00f1a de 11 a\u00f1os presa desde hace un mes y no le hago el aborto porque soy cat\u00f3lica, creo que se trata de un delito llamado abandono de persona. Es una violaci\u00f3n a los derechos humanos de esa ni\u00f1a por omisi\u00f3n de cuidado. Los Estados pueden violar los derechos humanos por acci\u00f3n u omisi\u00f3n y esta m\u00e9dica los viola por omisi\u00f3n&#8221;, asegur\u00f3 Manzano. &#8220;Hoy, cuando la escuch\u00e9, en una parte de su audio que me pareci\u00f3 terrible, se justificaba diciendo &#8216;no le pod\u00edamos poner las pastillas porque a ninguna ni\u00f1a violada se la puede tocar&#8217;. Eso es mentira y, adem\u00e1s, si ella no hace abortos, \u00bfqu\u00e9 sabe? Es el primero que hac\u00eda. En un momento dijo que le hab\u00edan garantizado la interrupci\u00f3n legal del embarazo a la ni\u00f1a: esto no fue una interrupci\u00f3n legal del embarazo, no fue un aborto, fue un parto forzado, prematuro y por ces\u00e1rea, tambi\u00e9n forzada&#8221;, defini\u00f3 Manzano.<br \/>\n&#8220;En el caso de la ni\u00f1a de Jujuy, me cont\u00f3 una compa\u00f1era juje\u00f1a que pudo acercarse a la madre que la madre dice que la enga\u00f1aron todo el tiempo. Le dijeron que si se hac\u00eda un aborto su hija pod\u00eda morir desangrada y que la operaban para salvarle la vida. Estoy segura de que a esta ni\u00f1a y esa mam\u00e1 le han hecho lo mismo. Esa m\u00e9dica, para m\u00ed, no es una aliada. Est\u00e1 confundiendo, est\u00e1 diciendo que ces\u00e1rea prematura es garantizar derechos. Entonces se volver\u00e1 una rutina operar a nuestras ni\u00f1as de 10 u 11 a\u00f1os. Las ces\u00e1reas son peligrosas. Encima, usaba el t\u00e9rmino microces\u00e1rea. El mismo que usaban los viejos aborteros clandestinos \u00bfQu\u00e9 tiene de microces\u00e1rea un tajo de diez cent\u00edmetros?&#8221;, interrog\u00f3. &#8220;Cuando hablamos de microcirug\u00eda hoy hablamos de dos cent\u00edmetros. Eso es atravesar toda la pared del abdomen, piel, grasa, m\u00fasculos, capa por capa, peritoneo y cortar el \u00fatero, previo despegar la vejiga. Todo eso tiene riesgo de infecci\u00f3n, hernia, adherencia futura, de dolor cr\u00f3nico, en general las mujeres no toleran m\u00e1s de tres ces\u00e1reas \u00bfY si esta nenita el d\u00eda de ma\u00f1ana quer\u00eda tener ocho hijos porque a ella se le daba la gana? \u00bfPor qu\u00e9 no los va a poder tener? Si tiene la mala pata de tener una segunda ces\u00e1rea va a ir siempre a ces\u00e1rea. Este feto se va a morir. Los de veintitres semanas, si las tiene, no viven&#8221;, asegur\u00f3 Manzano. &#8220;Todo me duele mucho. Me duele esta m\u00e9dica jug\u00e1ndosela de amiga nuestra. Arist\u00f3teles dec\u00eda que los seres humanos no somos virtuosos de nacimiento, que las virtudes se aprenden. \u00c9tica quiere decir eso: pr\u00e1ctica. Nadie puede hablar de la justicia si no es justo, yo no puedo hablar del amor si no amo. Yo, parafrase\u00e1ndolo, digo que nadie puede hablar de aborto si no hace abortos. Esta m\u00e9dica objetora d\u00e1ndonos lecciones de abortos es muy grave y que diga que est\u00e1 de nuestro lado tambi\u00e9n&#8221;, concluy\u00f3.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por La Retaguardia La m\u00e9dica que practic\u00f3 el aborto al que refiri\u00f3 el fallo F.A.L. dialog\u00f3 con Fernando Tebele en el programa radial La Retaguardia. La profesional fue tajante respecto de la intervenci\u00f3n que se le practic\u00f3 a la ni\u00f1a de 11 a\u00f1os de Tucum\u00e1n, que seg\u00fan el propio gobierno de la provincia cumpl\u00eda con [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2829,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,17],"tags":[68,679,680,245],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/0029682647.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2828"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2828"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2828\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2831,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2828\/revisions\/2831"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2829"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2828"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2828"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2828"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}