{"id":2834,"date":"2019-03-05T19:32:30","date_gmt":"2019-03-05T22:32:30","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2834"},"modified":"2019-03-05T21:14:46","modified_gmt":"2019-03-06T00:14:46","slug":"el-carnaval-es-del-pueblo-y-sera-libre-de-violencias","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-carnaval-es-del-pueblo-y-sera-libre-de-violencias\/","title":{"rendered":"El carnaval es del pueblo y ser\u00e1 libre de violencias"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em>Somos un mont\u00f3n y estamos organizadas<\/em><br \/>\n<em>El miedo va cambiando<\/em><br \/>\n<em>cuando andamos en manada<\/em><br \/>\n<em>Va cambiando de bando <\/em><br \/>\n<em>ya no bancamos giladas<\/em><br \/>\n<em>Se caen las caretas si sos macho<\/em><br \/>\n<em>anda a otra plaza<\/em><br \/>\n<em>La poes\u00eda y fantas\u00eda del murg\u00f3n<\/em><br \/>\n<em>Le dicen al Estado que son puro cuento,<\/em><br \/>\n<em>Que ser\u00e1n recordados como lo peor<\/em><br \/>\n<em>Y la alegr\u00eda siempre del pueblo<\/em><br \/>\n<em>La voz disidente ya no callar\u00e1<\/em><br \/>\n<em>Mejor incomodate y mata a tu macho<\/em><br \/>\n<em>Cachengue y Sudor hoy viene a criticar<\/em><br \/>\n<em>Contra la injusticia del gobierno de fachos<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>oooooooh nuestros sue\u00f1os quieren reprimir <\/em><br \/>\n<em>ooooooooh murga para resistir<\/em><br \/>\n<em>(&#8230;)<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>La rabia no se oculta, <\/em><br \/>\n<em>en la calle estamos juntas. <\/em><br \/>\n<em>La rabia no se oculta <\/em><br \/>\n<em>explota en cada rumba<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Extracto Cr\u00edtica 2019 Cachengue y Sudor. Murga de Arpillera<\/em><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2836\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-04-at-5.44.05-PM-1024x683.jpeg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"683\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-04-at-5.44.05-PM-1024x683.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-04-at-5.44.05-PM-300x200.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-04-at-5.44.05-PM-768x512.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-04-at-5.44.05-PM-740x493.jpeg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-04-at-5.44.05-PM-600x400.jpeg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-04-at-5.44.05-PM.jpeg 1080w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tiembla la tierra cada vez que llega febrero. La sien de lxs pobres late en un grito ensordecedor de alegr\u00eda y de historia. El carnaval es una patada del pueblo al empedrado en el regocijo de la propia rabia. Tres saltos adentro de los barrios contra la miseria planificada. Los bombos suenan sobre los hombros gastados de los trabajadores y las trabajadoras que, con las manos a\u00fan sangradas, toman el maso como defendiendo la trinchera. Los pibes y las pibas transpiran con la fuerza del tercer cord\u00f3n. La calle arde como las venas, como arde la denuncia que hoy baila aunque les duela la mand\u00edbula de apretar los dientes. El carnaval es del pueblo, es lucha rebelde y la alegr\u00eda popular. Aqu\u00ed no habr\u00e1 contradicci\u00f3n.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Las banderas del goce<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si hablamos de lo popular, hablamos de las pibas disputando los espacios relegados. Toman las bombas, las banderas del goce y asumen el protagonismo que las convoca en manada. Gritan que el carnaval es libre de violencias. Ellas son, como fueron siempre, parte fundamental del pueblo y la resistencia. Son marea y fuerza hist\u00f3rica. Patean por las que no est\u00e1n, las obligadas a parir, las desaparecidas por el Estado, las violentadas, las pobres, les trans, travestis y todes les disidentes. Bailan contra la opresi\u00f3n que es de g\u00e9nero y clase. Ah\u00ed est\u00e1n todos nuestros nombres.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las pibas amasan feminismos con los talones de los pies. Marcan el paso con cada golpe al parche. Le gritan al poder que ac\u00e1 est\u00e1n y que son identidad pol\u00edtica. Le hablan al macho progre y tambi\u00e9n al aliado de las propias filas. Denuncian que el carnaval no est\u00e1 a la venta, que a las pibas se las respeta y no se las violenta. La revoluci\u00f3n del deseo se abre paso en ellas.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2837\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-04-at-5.44.04-PM-1024x683.jpeg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"683\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-04-at-5.44.04-PM-1024x683.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-04-at-5.44.04-PM-300x200.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-04-at-5.44.04-PM-768x512.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-04-at-5.44.04-PM-740x493.jpeg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-04-at-5.44.04-PM-600x400.jpeg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-04-at-5.44.04-PM.jpeg 1080w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>La orga murguera<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las murgueras se organizan y escupen glitter con palabras. Toman los instrumentos como armas para la batalla. No se callan m\u00e1s. Se acompa\u00f1an. El 8 paran y toman la calle con otras y otres. Cada noche que se escucha el sonido del platillo, se erizan algunas almas al grito seguido de: &#8220;Murgueras, feministas, organizadas&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ellas denuncian y discuten las formas y los discursos hegem\u00f3nicos que son parte invisible, pero palpable tambi\u00e9n de la cultura y los espacios progresistas. Abren paso a la deconstruccion de los lugares inamovibles. Hace algunos a\u00f1os, las pibas que tocaban los bombos eran muy pocas porque no en todos los espacios, incluso los autoproclamados horizontales, la voz de las compa\u00f1eras val\u00eda lo mismo que la de los compa\u00f1eros, hist\u00f3ricos referentes.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lo tienen que entender. Ya no cabe ser discutidor del proyecto econ\u00f3mico del neoliberalismo y reivindicar a lxs desaparecidxs o putear a la yuta, si en la cotidianidad destratan a una compa\u00f1era, la silencian, o no comprenden que No significa no. El cuerpo de cada cual es territorio ajeno y nadie tiene derecho sobre \u00e9l.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las pibas saben de pensamiento colectivo y de tejer redes. Tambi\u00e9n que la revoluci\u00f3n que reivindicamos hace tantos a\u00f1os ser\u00e1 feminista o no ser\u00e1.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los banderines y las luces hoy se imprimen entrelazados con el verde y el violeta. No hay vuelta atr\u00e1s. La libertad del carnaval es y ser\u00e1 bandera feminista.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>&#8220;Besar un mundo donde quepan muchos mundos, repetiremos. Para que resuene en la memoria de la fiesta popular&#8221;.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Fotos:\u00a0Paula Gisela Perez<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Somos un mont\u00f3n y estamos organizadas El miedo va cambiando cuando andamos en manada Va cambiando de bando ya no bancamos giladas Se caen las caretas si sos macho anda a otra plaza La poes\u00eda y fantas\u00eda del murg\u00f3n Le dicen al Estado que son puro cuento, Que ser\u00e1n recordados como lo peor Y la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":11,"featured_media":2835,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[683,682,681],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-04-at-5.44.05-PM-1.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2834"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/11"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2834"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2834\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2843,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2834\/revisions\/2843"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2835"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2834"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2834"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2834"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}