{"id":2849,"date":"2019-03-06T14:44:15","date_gmt":"2019-03-06T17:44:15","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2849"},"modified":"2019-03-06T19:18:11","modified_gmt":"2019-03-06T22:18:11","slug":"8m-las-travas-y-las-trans-paramos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/8m-las-travas-y-las-trans-paramos\/","title":{"rendered":"8M: las travas y las trans paramos"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">En conmemoraci\u00f3n con el D\u00eda Internacional de las Mujeres Trabajadoras, el 8 de marzo nosotras las travestis y trans marchamos nuevamente. \u00bfQu\u00e9 es lo que nos trae hoy ac\u00e1?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El 8 de marzo de 1908, al menos 129 mujeres murieron en un incendio en la f\u00e1brica Cotton, de Nueva York, Estados Unidos, despu\u00e9s de declararse el huelga. Ese suceso marc\u00f3 la historia de\u00a0la lucha sindical en el mundo. Exigieron la reducci\u00f3n de su jornada laboral a 10 horas y un salario igual al de los varones, que hac\u00edan las mismas actividades. El due\u00f1o de la f\u00e1brica respondi\u00f3 a ese reclamo: cerr\u00f3 las puertas del edificio para que las mujeres se vayan y eso provoc\u00f3 su muerte cuando comenzaron las llamas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Tenemos una genealog\u00eda que nos conecta con el 8 de marzo como lucha hist\u00f3rica. Hoy somos millones las mujeres, lesbianas, travestis y trans movilizadas en todo el mundo y salimos a las calles en defensa de nuestras vidas y por nuestros derechos, por nuestros deseos y por nuestras autonom\u00edas&#8221;, le\u00edmos en el documento del 8M del a\u00f1o pasado. Este 2019, las travas no s\u00f3lo paramos, sino tambi\u00e9n marchamos, porque creemos indispensable salir a las calles junto a todas aquellas que fuimos hist\u00f3ricamente oprimidas y reprimidas por el sistema capitalista y patriarcal.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Salimos a las calles con consignas concisas e hist\u00f3ricas para nuestro colectivo como el derecho a la educaci\u00f3n, a la salud, a la justicia, a la vivienda y sobre todo el derecho a un trabajo genuino; algo que nos fue siempre negado por portar con esta identidad de g\u00e9nero que rompe con todas las estructuras binarias de esta sociedad. De ese modo, nos condenan a subsitir en un 90 por ciento de la prostituci\u00f3n: vulnera nuestros derechos humanos y nos vuelve objetos de todo tipo de violencia.\u00a0Exigimos al poder pol\u00edtico de la provincia de Buenos Aires la urgente implementaci\u00f3n de la ley de cupo laboral travesti trans Diana Sacay\u00e1n; que lleva m\u00e1s de tres a\u00f1os aprobada y sigue siendo ignorada por quienes tienen en sus manos el poder de salvar miles de vidas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tambi\u00e9n paramos para decir basta de persecuci\u00f3n, represi\u00f3n y estigmatizaci\u00f3n a nuestras compa\u00f1eras que subsisten de la prostituci\u00f3n. Exigimos pol\u00edticas p\u00fablicas reales para poder arrancarlas del sistema prostituyente al que son arrojadas por la desidia de los gobiernos. Gritamos desmantelamiento de las redes de trata con fines de explotaci\u00f3n sexual que son manejadas por sectores poderosos de la pol\u00edtica, la justicia, los medios de comunicaci\u00f3n y la polic\u00eda. Decimos &#8220;sin clientes no hay trata&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Paramos para gritar y visibilizar este genocidio silencioso que se aplica sobre nuestro colectivo travesti trans que apenas logra pasar los 35 a\u00f1os. En el mundo la expectativa de vida sube, pero nosotras seguimos enterrando a las nuestras a temprana edad. Por eso decimos basta de <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/travesticidios-en-la-matanza\/\">travesticidios y transfemicidios<\/a>, que son cr\u00edmenes pol\u00edticos.<\/p>\n<p>Marchamos contra el ajuste del neoliberalismo magro que encara en nuestro pai\u0301s el gobierno de Mauricio Macri y la alianza Cambiemos, con la connivencia de los gobiernos provinciales, rechazamos la precarizacio\u0301n total de nuestras vidas y la entrega de nuestra soberan\u00eda al Fondo Monetario Internacional.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Paramos las ocupadas y desocupadas, las asalariadas y las que cobramos subsidios, las trabajadoras de la economi\u0301a popular y las que realizamos tareas dome\u0301sticas y de cuidado. Paramos las privadas de libertad explotadas en ca\u0301rceles provinciales.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Marchamos porque no queremos m\u00e1s el biologicismo: este discurso que penetra dentro de nuestros espacios de lucha, en las redes sociales e incluso en los medios de comunicaci\u00f3n. Vemos d\u00eda a d\u00eda c\u00f3mo gran parte de las mujeres que lo llevan adelante no se hacen cargo de su odio hac\u00eda nuestra identidad. Sus argumentaciones reduccionistas se basan en la deshumanizaci\u00f3n y en la cosificaci\u00f3n de travestis y trans, por el solo hecho de tener pene. Sin embargo, la construcci\u00f3n de esta identidad de g\u00e9nero como hecho pol\u00edtico y revolucionario, aceptando nuestra genitalidad y cuerpos disidentes, se sustent\u00f3 en el feminismo. As\u00ed nos constituimos como feminidades.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Se habla de nosotras como si no estuvi\u00e9ramos ah\u00ed, en la misma trinchera de lucha junto a mujeres lesbianas y disidencias enfrentando a un mismo opresor: el patriarcado y el sistema capitalista. Hablan como si no tuvi\u00e9semos una historia de batallas, de hermandad junto a otras oprimidas. Como si nuestra comunidad no tuviese d\u00e9cadas de escribir y teorizar. Como si no tuvi\u00e9ramos voz. Nos siguen analizando, nos siguen patologizando. Todav\u00eda somos sus objetos de estudio<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es necesario aclarar que las mujeres que sostienen este discurso responden al llamado \u201cfeminismo trans excluyente\u201d, m\u00e1s conocido por sus siglas en ingl\u00e9s TERF (Trans-Exclusionary\u00a0Radical Feminist). Es una rama del feminismo radical que considera que travestis y mujeres trans son varones infiltrados en el feminismo y que no han padecido la socializaci\u00f3n de g\u00e9nero que han padecido las mujeres cis para ejercer su rol social. Esto \u00faltimo demuestra su ignorancia sobre la socializaci\u00f3n de las infancias travestis y trans, altamente vulneradas. Por otra parte, su repudio no incluye a varones o masculinidades trans, porque s\u00ed les consideran mujeres por tener vulva. As\u00ed como los sectores religiosos sostienen sus discursos retr\u00f3grados en lo biol\u00f3gico, las TERF tambi\u00e9n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Y como dijo nuestra compa\u00f1era travesti y feminista Lohana Berkins: &#8220;El biologicismo no determina nada, porque no se es mujer o var\u00f3n por tener un pene o una vagina. Se es mujer por un mont\u00f3n de cosas y se es hombre por otro mont\u00f3n de cosas, no s\u00f3lo por la genitalidad. Si empezamos a ver las identidades, las culturas, las experiencias, las clases sociales, todas vamos a tener una individualidad. La identidad no s\u00f3lo est\u00e1 fundada y fundida en la genitalidad sino en todos los elementos antes mencionados. No hablo s\u00f3lo de que soy travesti sino que soy jud\u00eda, boliviana&#8221;.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En conmemoraci\u00f3n con el D\u00eda Internacional de las Mujeres Trabajadoras, el 8 de marzo nosotras las travestis y trans marchamos nuevamente. \u00bfQu\u00e9 es lo que nos trae hoy ac\u00e1? El 8 de marzo de 1908, al menos 129 mujeres murieron en un incendio en la f\u00e1brica Cotton, de Nueva York, Estados Unidos, despu\u00e9s de declararse [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":2864,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[8,684,24],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2018-06-25-at-18.12.53-1000x500.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2849"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2849"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2849\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2865,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2849\/revisions\/2865"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2864"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2849"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2849"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2849"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}