{"id":2856,"date":"2019-03-07T00:19:06","date_gmt":"2019-03-07T03:19:06","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2856"},"modified":"2019-04-04T15:07:56","modified_gmt":"2019-04-04T18:07:56","slug":"norma-y-cachita-juntas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/norma-y-cachita-juntas\/","title":{"rendered":"Norma y Cachita, juntas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfCu\u00e1ndo comenz\u00f3 este viaje? \u00bfFue al salir de Buenos Aires, o al llegar a Colombia? \u00bfCuando cambiamos el oto\u00f1o por el calor? \u00bfO cuando aparecieron las im\u00e1genes, el sonido, la luz tan diferente? \u00bfCuando insistimos en el azar y aparecieron formas, y monta\u00f1as, y r\u00edos, y ese paisaje que permanece? \u00bfFue la ropa al volver, con ese olor? El viaje para nosotras comenz\u00f3 con la historia de ellas. Fue llegar a una tierra inventada. \u00bfPero el viaje, son las im\u00e1genes del viaje? \u00bfEs su voz? \u00bfO la nuestra?<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Por\u00a0Sol Mart\u00ednez<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><em>Juntas<\/em> no busca ser un documental tradicional. A trav\u00e9s de un registro metaf\u00f3rico y el uso de im\u00e1genes y sonidos del orden de lo on\u00edrico, la pel\u00edcula retrata la vida de Norma Castillo y Ramona \u201cCachita\u201d Ar\u00e9valo, las primeras lesbianas en contraer matrimonio en Latinoam\u00e9rica. En 2011, fueron una de las caras m\u00e1s visibles en torno al debate y la sanci\u00f3n de la Ley de Matrimonio Igualitario en Argentina. Sus vidas fueron indagadas y exhibidas por los medios de comunicaci\u00f3n. \u201cNuestro desaf\u00edo fue hablar sobre ellas desde otro lugar y proponerle al espectador una manera diferente de ver una historia.<em> Juntas<\/em> es una militancia del amor y la poes\u00eda\u201d, explican a <strong><em>Feminacida<\/em> <\/strong>Nadina Marquisio y Laura Mart\u00ednez Duque, directoras del filme.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Oriundas de Corrientes y de Montevideo respectivamente, Norma y Cachita se conocieron en Colombia, a fines de los setenta, y vivieron all\u00ed durante casi dos d\u00e9cadas. El quiebre en sus vidas lleg\u00f3 con el 2001: en ese entonces, se encontraban de visita en la Argentina, sin imaginar que la crisis econ\u00f3mica las impactar\u00eda de lleno y les impedir\u00eda regresar. Desde Buenos Aires, Norma retom\u00f3 su pasado militante y, junto con Cachita, comenzaron una larga batalla judicial para poder casarse.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2857 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Fotos-rodaje-Juntas02.jpg\" alt=\"\" width=\"739\" height=\"414\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Fotos-rodaje-Juntas02.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Fotos-rodaje-Juntas02-300x168.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Fotos-rodaje-Juntas02-768x430.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Fotos-rodaje-Juntas02-740x415.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Fotos-rodaje-Juntas02-600x336.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 739px) 100vw, 739px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El proyecto de <em>Juntas<\/em> empez\u00f3 a gestarse hace casi diez a\u00f1os, a partir de una nota que Nadina y Laura vieron en televisi\u00f3n sobre el primer centro de jubilados gay en Am\u00e9rica Latina. Las cineastas, que todav\u00eda eran pareja, consiguieron un tel\u00e9fono y se contactaron con la presidenta de ese espacio: Norma Castillo. \u201cApenas se dio cuenta de que Laura era colombiana nos invit\u00f3 a su casa, donde Cachita y ella nos recibieron con bu\u00f1uelos y caf\u00e9 aut\u00f3ctonos &#8211; recuerda Nadina &#8211; Con Laura decimos que fue la pel\u00edcula la que lleg\u00f3 a nosotras, porque no era lo que busc\u00e1bamos\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las cuatro mujeres se embarcaron en un trabajo de filmaci\u00f3n de meses, pero algo parec\u00eda estar faltando. Ah\u00ed surgi\u00f3 la idea de trasladarse a Colombia, que fue posible gracias al apoyo econ\u00f3mico del <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Instituto de Cine <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">de ese pa\u00eds. Con 70 a\u00f1os, Norma y Cachita volvieron a visitar la casa donde vivieron gran parte de su vida, a recorrer el pueblo donde sol\u00edan vacacionar y a ba\u00f1arse una vez m\u00e1s en aguas caribe\u00f1as. \u201cTodav\u00eda hoy seguimos dimensionando cu\u00e1n fuerte fue para nosotras como acompa\u00f1antes. Ese viaje era su \u00faltimo deseo, y no hubieran podido hacerlo si no hubiera sido por el documental\u201d, revela Laura.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Fuera del molde<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde un primer momento, todas sintieron una conexi\u00f3n que trascendi\u00f3 cualquier diferencia generacional. Compartir esa experiencia consolid\u00f3 una amistad donde los l\u00edmites entre el cine y registro se diluyeron. \u201cLa vida es el cine y el cine es la vida. Las dos esferas se nos confunden porque siempre est\u00e1n conectadas\u201d, coinciden.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><em>Juntas<\/em> propone un cine diferente, de preguntas y de reflexi\u00f3n, lejos del terreno de lo masticado, envasado y listo para ser consumido. \u201cEstamos tan gobernados por la directriz de la palabra y la imagen r\u00edgida, que como espectadores nos descoloca enfrentarnos con lo que nos pasa frente a un sonido. No estamos acostumbrados a la deriva\u201d, opinan sus directoras.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2858 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Fotos-rodaje-Juntas05.jpg\" alt=\"\" width=\"778\" height=\"436\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Fotos-rodaje-Juntas05.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Fotos-rodaje-Juntas05-300x168.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Fotos-rodaje-Juntas05-768x430.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Fotos-rodaje-Juntas05-740x415.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Fotos-rodaje-Juntas05-600x336.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 778px) 100vw, 778px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La pel\u00edcula resigna la presencia de un arco narrativo conductor para apostar por un documental con otras armas, vivo, abierto, que apele a los sentidos y se complete a partir de la mirada del otro. \u201cInmortalizar a una persona es una responsabilidad enorme. Nosotras quer\u00edamos hacer algo que se acercara a un registro de la vida; no pretendemos cerrar una historia y decir \u2018as\u00ed fue\u2019. \u00bfC\u00f3mo puede uno decir qui\u00e9n es una mujer en una hora? Ser\u00edamos tiranas\u201d, comenta Laura.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esa necesidad de salirse de lo convencional y buscar nuevas formas, que ambas comparten, marca tambi\u00e9n una mirada cr\u00edtica con respecto a las maneras en que los medios masivos eligen contar los hechos. \u201cNorma y Cachita, por ejemplo, no se ve\u00edan reflejadas en los discursos medi\u00e1ticos que resum\u00edan su historia\u201d, indica Nadina. \u201cLa imagen de las abuelitas caminando por las calles de Barranquilla era muy funcional por ser tranquilizadora, digerible, apta para todo p\u00fablico. Aparec\u00edan claramente desexualizadas. Si se hubiera tratado de dos hombres, no se hubiera hablado en esos t\u00e9rminos\u201d, contin\u00faa Laura.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De frente al estreno de <em>Juntas<\/em> este jueves, que coincidir\u00e1 con el D\u00eda Nacional de la Visibilidad L\u00e9sbica, Nadina y Laura comentan que las llena de emoci\u00f3n poder estar en el Cine Gaumont. Esperan el abrazo con Norma luego del fallecimiento de Cachita, a fines del a\u00f1o pasado. \u201cOjal\u00e1 la historia inspire a otras personas, porque el mensaje de ellas no tiene que ver con lo gay. Es un pedido, un recordatorio de que nunca es tarde para perseguir tu deseo\u201d, concluyen.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>FICHA T\u00c9CNICA<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Distribuci\u00f3n: Neko Distribuci\u00f3n<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Direcci\u00f3n: Laura Mart\u00ednez Duque y Nadina Marquisio<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Producci\u00f3n: 996 Films, Making Docs, Laura Mart\u00ednez Duque <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Producci\u00f3n ejecutiva: Mario Durrieu, Walter Tiepelmann, Diana Kuellar<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Jefa de producci\u00f3n: Luisa Sossa<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Producci\u00f3n de campo: Gina Cantillo<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Direcci\u00f3n de Fotograf\u00eda y C\u00e1mara: Nadina Marquisio<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Montaje: Cristina Motta, Laura Mart\u00ednez Duque, Nadina Marquisio<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00fasica original: Sergio Escobar, Nadina Marquisio<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sonido directo: Juan Camilo Mart\u00ednez Idarraga<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dise\u00f1o sonoro: Sergio Escobar, Laura Mart\u00ednez Duque, Nadina Marquisio<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Elenco: Norma Castillo y Ramona \u2018Cachita\u2019 Ar\u00e9valo<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sala: Cine Gaumont (Av. Rivadavia 1635, CABA)<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Funciones diarias del jueves 7 al mi\u00e9rcoles 13 de marzo, 19:30 hs<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><strong>Fotos: gentileza del equipo de prensa del documental<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00bfCu\u00e1ndo comenz\u00f3 este viaje? \u00bfFue al salir de Buenos Aires, o al llegar a Colombia? \u00bfCuando cambiamos el oto\u00f1o por el calor? \u00bfO cuando aparecieron las im\u00e1genes, el sonido, la luz tan diferente? \u00bfCuando insistimos en el azar y aparecieron formas, y monta\u00f1as, y r\u00edos, y ese paisaje que permanece? \u00bfFue la ropa al volver, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":23,"featured_media":2859,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3,96],"tags":[573,685],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/JuntasStills-10-Baja.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2856"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/23"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2856"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2856\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2863,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2856\/revisions\/2863"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2859"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2856"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2856"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2856"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}