{"id":2867,"date":"2019-03-08T13:10:31","date_gmt":"2019-03-08T16:10:31","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2867"},"modified":"2019-03-08T13:10:31","modified_gmt":"2019-03-08T16:10:31","slug":"estamos-en-emergencia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/estamos-en-emergencia\/","title":{"rendered":"Estamos en emergencia"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">En enero de este a\u00f1o hubo, al menos, 27 femicidios televisados y en febrero los n\u00fameros siguieron amonton\u00e1ndose. Argentina, el pa\u00eds del Ni Una Menos, no lleva un registro oficial de los asesinatos a mujeres y el presupuesto previsto para este a\u00f1o no alcanza. El reclamo por una Ley de Emergencia hace eco a pocos d\u00edas de un nuevo Paro Internacional de Mujeres.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Por Victoria Eger y Agustina Lanza *<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Florencia sosten\u00eda el micr\u00f3fono con fuerza. Estaba sentada bajo el alero de un escenario improvisado en el galp\u00f3n de la Mutual Sentimiento, en el barrio porte\u00f1o de Chacarita. Ese segundo viernes de febrero hab\u00edan comenzado las asambleas organizativas de la huelga feminista del 8 de marzo. La voz se le quebraba al hablar de su sobrina, Ail\u00e9n, de 20 a\u00f1os: fue asesinada hace tres meses por su novio en el barrio Carlos Gardel, en la localidad de Palomar. \u201c\u00a1Fuerza compa\u00f1era!\u201d, se escuch\u00f3 desde el centro de una multitud que escuchaba en silencio c\u00f3mo la impunidad de la justicia hizo que el femicida F\u00e9lix Balazar tuviera la posibilidad de vivir enfrente de la familia de su v\u00edctima. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCuiden mucho a sus hijas\u201d, pidi\u00f3 Florencia al cierre de su exposici\u00f3n. La urgencia de los femicidios brot\u00f3 en cada una de las asambleas y formar\u00e1 parte, una vez m\u00e1s, del documento que concluir\u00e1 con el acto del pr\u00f3ximo Paro Internacional de Mujeres, lesbianas, travestis y trans. Desde aquel 3 de junio de 2015, donde 300 mil personas se movilizaron con espontaneidad hacia la Plaza de los Dos Congresos para visibilizar la problem\u00e1tica, el reclamo contin\u00faa. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En un nuevo comienzo de a\u00f1o, la realidad golpea y no da tregua: nos siguen matando. En enero hubo 27 asesinatos de mujeres, un promedio de uno cada 26 horas, seg\u00fan datos del Observatorio de las Violencias de G\u00e9nero \u201cAhora que s\u00ed nos ven\u201d. A pocas horas del brindis de a\u00f1o nuevo, Celeste Castillo discuti\u00f3 por \u00faltima vez con su pareja, el oficial H\u00e9ctor Montenegro, en Santiago del Estero. \u00c9l le dispar\u00f3 varias veces con su arma reglamentaria y luego se mat\u00f3. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tres d\u00edas despu\u00e9s, en la provincia de Chaco, a Valeria Ju\u00e1rez su padre El\u00edas la mat\u00f3 de la misma forma con una escopeta. S\u00f3lo 24 horas pasaron para conocer el caso de Silvia Telh Ricci Di Canali. La mujer de 61 a\u00f1os fue asesinada de seis pu\u00f1aladas en la cara, en el pecho y en el est\u00f3mago por un vecino en La Plata. Seg\u00fan un medio local, el hombre la increp\u00f3 por la cantidad de hojas de \u00e1rbol que hab\u00eda en su vereda. El cuerpo de Dayana Moyano apareci\u00f3 al d\u00eda siguiente en un descampado en C\u00f3rdoba. La hab\u00edan violado y estrangulado minutos despu\u00e9s de bajar del colectivo en su regreso a casa. Los nombres se amontonaron. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Josel\u00edn, Gisella, Liliana, Susana, Agustina, Danisa, Romina, Carla. Todas hab\u00edan muerto en manos de hombres, en su mayor\u00eda integrantes de su c\u00edrculo cercano. Sus fotos circularon por las redes sociales y los medios de comunicaci\u00f3n contaron sus historias: los noticieros no hablaban de otra cosa. Pero tambi\u00e9n estuvieron las NN que no alcanzaron la visibilidad medi\u00e1tica; aquella que origina el \u00fanico relevamiento de los casos conocidos hasta ahora. El Estado sigue sin registrar los femicidios de manera oficial. Pero, en estos cuatro a\u00f1os, el feminismo creci\u00f3 y se fortaleci\u00f3 para cambiar esa situaci\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNo tenemos otro recurso m\u00e1s que nuestros cuerpos y nuestras voces. El 3 de junio fue un punto de inflexi\u00f3n, de demanda a los poderes del Estado. No s\u00f3lo fue el movimiento feminista sino la sociedad en su conjunto la que ped\u00eda pol\u00edticas p\u00fablicas. Hubo anuncios que quedaron en eso, en una proclama por parte de los partidos, de la gesti\u00f3n nacional, provincial y municipal. Evaluamos que los femicidios siguen siendo cotidianeidad y vemos la carencia total de decisi\u00f3n pol\u00edtica a la hora de abordar la violencia en general. Dennos la posibilidad a las mujeres de gobernar, seguramente transformar\u00edamos la realidad m\u00e1s r\u00e1pido que el gobierno de turno\u201d, manifest\u00f3 a Sudestada Raquel Vivanco, coordinadora del Observatorio \u201cAhora que s\u00ed nos ven\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, Vivanco insisti\u00f3 con que el atentado contra las personas trans y travestis tambi\u00e9n sufri\u00f3 un incremento. Ellxs tambi\u00e9n est\u00e1n en emergencia: murieron 15 a causa de cr\u00edmenes de odio y travesticidio social (aquellas exclusiones que no permiten el acceso a derechos b\u00e1sicos como una vivienda digna, educaci\u00f3n y salud).<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las problem\u00e1ticas que padece la comunidad son un reclamo que le compete a este movimiento. De hecho, en la primera asamblea la activista trans e integrante del Parlamento de las Mujeres en la Legislatura Porte\u00f1a Paula Arraigada dio el inicio formal a la lista de oradorxs. \u201cNo estamos dispuestas a resignar derechos conquistados [\u2026] Queremos a alguien que respete y pelee por los intereses del feminismo, que en definitiva son los intereses del pueblo\u201d, expuso en su discurso.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-2879\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1808.jpg\" alt=\"\" width=\"1500\" height=\"1000\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1808.jpg 1500w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1808-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1808-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1808-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1808-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1808-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1808-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 1500px) 100vw, 1500px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Un problema estructural <\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Parece que no es suficiente alarma que una mujer muera cada d\u00eda por su condici\u00f3n de mujer y que las denuncias por violencia machista sean al menos 700 por d\u00eda. Se repite hasta el hartazgo y es uno de los motivos por el cual paramos: el Estado no nos responde con las pol\u00edticas p\u00fablicas pertinentes. El presupuesto votado para este a\u00f1o es un ejemplo; incide negativamente y de manera directa en las problem\u00e1ticas que afectan a las femineidades.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El d\u00eda de la votaci\u00f3n, en la que hubo 45 votos a favor, 24 en contra y una abstenci\u00f3n en la C\u00e1mara Alta, la agrupaci\u00f3n Mujeres Sindicalistas public\u00f3 un comunicado en el cual enumeraron las razones por las cuales rechazaban el proyecto e invitaron a movilizarse al Congreso. Entre los motivos estaban: la ausencia total de planificaci\u00f3n para los Hogares de Protecci\u00f3n Integral (HPI) destinados a mujeres en situaci\u00f3n de violencia; la escasez de recursos para asegurar la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres (incluidas las que est\u00e1n en situaci\u00f3n de vulnerabilidad), a trav\u00e9s de oportunidades de trabajo y formaci\u00f3n profesional, promovidos por el ex Ministerio de Trabajo devenido en Secretar\u00eda; los recortes del 25 por ciento a la l\u00ednea 137 que atiende de manera gratuita a v\u00edctimas de violencia familiar las 24 horas todos los d\u00edas del a\u00f1o, a cargo del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Na\u02dc ci\u00f3n, y al programa Hacemos Futuro Juntas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Instituto Nacional de la Mujeres (INAM), organismo rector de las pol\u00edticas de g\u00e9nero, encargado de promover la igualdad y eliminar la violencia, se encuentra visiblemente afectado. Las partidas del Plan Nacional de Acci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n, Asistencia y Erradicaci\u00f3n de la Violencia (PNA) contra las mujeres recibe 18 millones de pesos menos que el a\u00f1o pasado sin tener en cuenta el proceso inflacionario. En resumen: el Gobierno s\u00f3lo destina 11,36 pesos por mujer para combatir el machismo y la misoginia. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Este escenario propici\u00f3 la presentaci\u00f3n del proyecto de ley que solicita la declaraci\u00f3n de emergencia p\u00fablica en materia social por violencia de g\u00e9nero. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSabemos que reclamar la declaraci\u00f3n de esta emergencia no resuelve \u00edntegramente el problema, pero va en el sentido de poner una alerta sobre el tema. Es un reclamo de asignaci\u00f3n urgente de un presupuesto que hoy es insuficiente y escaso, es un llamado de atenci\u00f3n al gobierno para que se d\u00e9 cabal cumplimiento a lo que dispone la Ley 26.485 de Protecci\u00f3n Integral de las Mujeres y otras leyes que frente a la realidad de ninguna manera pueden quedar en letra muerta\u201d, asegur\u00f3 la senadora pampeana Norma Durango, que present\u00f3 el proyecto acompa\u00f1ada por la firma de la entrerriana Sigrid Kunath. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la misma sinton\u00eda, Raquel Vivanco afirm\u00f3 que no se trata de seguir creando leyes sino de reasignar las partidas presupuestarias: \u201cPartimos de la idea de que estamos en emergencia. Algunas provincias, como Buenos Aires y Santa Fe, la declararon pero no pueden llevarla a cabo. Las pol\u00edticas p\u00fablicas son la \u00fanica forma de acelerar el cambio cultural a trav\u00e9s de campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n, de la aplicaci\u00f3n de la Ley 26.150 de Educaci\u00f3n Sexual Integral y de la formaci\u00f3n de funcionarios p\u00fablicos en perspectiva de g\u00e9nero, entre otras\u201d. La paradoja es que Argentina, que funciona como un faro en materia legislativa en cuestiones de g\u00e9nero para otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, no termina de aplicar las normas que contribuir\u00edan al tratamiento del problema desde la ra\u00edz.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-2880\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1721.jpg\" alt=\"\" width=\"1500\" height=\"1000\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1721.jpg 1500w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1721-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1721-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1721-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1721-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1721-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1721-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 1500px) 100vw, 1500px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>Es cultural<\/strong> <\/span><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los mecanismos sociales muchas veces escapan al aparato jur\u00eddico. La violencia ejercida sobre los cuerpos de las mujeres e identidades diversas es mucho m\u00e1s compleja como para\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">encasillarla en el texto de una ley y se corre del terreno de lo privado. \u00bfQu\u00e9 lleva a un var\u00f3n joven a matar a golpes a su novia? \u00bfDe d\u00f3nde proviene ese tipo de ensa\u00f1amiento? Atender\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">estas preguntas es algo que nos compete a todxs.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La periodista Sandra Russo, en su libro titulado Lo femenino, esboza una reflexi\u00f3n que emula una posible respuesta: \u201cEsos dispositivos culturales yacen bajo capas inconscientes, y al mismo tiempo, acompasados por miles de mensajes que giran en redondo en la cultura de masas donde siguen siendo las mujeres las que promueven los productos de limpieza, las que se desviven por saber qu\u00e9 jab\u00f3n en polvo deja m\u00e1s blanca la ropa de sus hijos, las que sonr\u00eden aliviadas cuando el marido llega a la noche y aprueba el sabor de la comida o la fragancia del desodorante de ambiente, las que funcionan como ap\u00e9ndice masculino en la soluci\u00f3n de todos los problemas dom\u00e9sticos. La mujer publicitaria no dice nunca que no. Y el problema de la violencia siempre empieza cuando una mujer dice que no\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Marcela Lagarde, te\u00f3rica feminista mexicana, aporta a la cuesti\u00f3n. En una conferencia que dio en la ciudad de Madrid asegur\u00f3 que en las sociedades patriarcales las mujeres ocupan un lugar \u201csemi humano y semi ciudadano, un puesto secundario, subalterno y subordinado\u201d. Si desde ni\u00f1xs somos educados y socializados bajo esas concepciones, el monstruo de la violencia puede volverse real. Sin embargo, la bronca crece y es sin\u00f3nimo de un factor positivo. Ese 3 de junio de 2015 algo se quebr\u00f3: hubo una sensibilizaci\u00f3n que empuj\u00f3 a salir a las calles. Desde ese momento el movimiento feminista tom\u00f3 el impulso que podr\u00eda cambiar el rumbo. Hoy cierta parte de la poblaci\u00f3n repudia la seguidilla de femicidios y hace una nueva lectura. \u00bfC\u00f3mo llegamos a cruzar esos l\u00edmites? \u00bfHay soluciones posibles?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para la soci\u00f3loga Vanesa V\u00e1zquez Laba, que tambi\u00e9n es investigadora del Conicet y docente de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn, el \u00e1mbito educativo es un lugar clave para generar herramientas preventivas y construir v\u00ednculos m\u00e1s igualitarios entre varones y mujeres. Asegura que, desde el punto de vista sociol\u00f3gico, es necesario revisar los tratos dentro de las relaciones, ya sean amorosas o sexuales. No es casual que la mayor\u00eda de este tipo de cr\u00edmenes los cometan parejas o ex parejas. \u201cEs un continuum. Debemos alarmarnos cuando un joven de 20 golpea a una mujer. Ese proceso violento va in crescendo y el femicidio, como sabemos, es el \u00faltimo paso\u201d, explic\u00f3 a Sudestada.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A pesar de esto, el feminismo aport\u00f3 a ese trabajo. Vazquez Laba insisti\u00f3 con que en la actualidad las pibas cuentan con otros recursos de alerta: \u201cEl pacto de la modernidad era el\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">matrimonio. Que la mujer est\u00e9 bajo la dependencia del var\u00f3n, es una idea que se est\u00e1 resquebrajando en las m\u00e1s j\u00f3venes. Hoy no se juntan para casarse sino para tener sexo y los varones est\u00e1n desencajados. Los c\u00f3digos de seducci\u00f3n no sirven: la piba te pone el frenazo. Van a tener que reeducarse en c\u00f3mo se vinculan\u201d. Con respecto al recrudecimiento, la soci\u00f3loga propone dos hip\u00f3tesis para entender la causa: la respuesta machirula frente a la autonom\u00eda que crece y el neoliberalismo que profundiza el individualismo, el enojo y el malestar. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La frase con la que Florencia concluy\u00f3 su discurso aquella tarde, en la primera asamblea en la Mutual Sentimiento, sembr\u00f3 interrogantes y abri\u00f3 reflexiones. \u00bfPor qu\u00e9 tenemos que cuidar de nuestras hijas de la violencia del var\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo educamos a nuestros hijos para que no contin\u00faen con la reproducci\u00f3n de estas l\u00f3gicas violentas? En ese camino estamos, las repuestas la construiremos este 8 de marzo y los que le sigan. Juntas, en las calles.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>*Esta nota fue publicada en la edici\u00f3n N\u00b0156 (Marzo-Abril) de <a href=\"http:\/\/www.revistasudestada.com.ar\/\">Revista Sudestada<\/a><\/em><\/strong><\/p>\n<p>Fotos: Marina Carniglia<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En enero de este a\u00f1o hubo, al menos, 27 femicidios televisados y en febrero los n\u00fameros siguieron amonton\u00e1ndose. Argentina, el pa\u00eds del Ni Una Menos, no lleva un registro oficial de los asesinatos a mujeres y el presupuesto previsto para este a\u00f1o no alcanza. El reclamo por una Ley de Emergencia hace eco a pocos [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2878,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/04062018-_MG_1709.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2867"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2867"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2867\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2881,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2867\/revisions\/2881"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2878"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2867"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2867"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2867"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}