{"id":2892,"date":"2019-03-09T20:09:44","date_gmt":"2019-03-09T23:09:44","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2892"},"modified":"2019-03-20T20:16:47","modified_gmt":"2019-03-20T23:16:47","slug":"las-heroinas-de-la-historia-tienen-album-de-figuritas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-heroinas-de-la-historia-tienen-album-de-figuritas\/","title":{"rendered":"Las hero\u00ednas de la historia tienen \u00e1lbum de figuritas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>\u201cDesde el comienzo de los tiempos, la historia la vienen escribiendo los hombres, tomando las decisiones m\u00e1s importantes de forma exclusiva, dirigiendo guerras, negocios, empresas e incluso destac\u00e1ndose tanto en el deporte como en el arte, el ocio y la pol\u00edtica, acaparando la totalidad del prestigio de los logros humanos. La historia y el lenguaje con el que se relataba eran de ellos, hasta ahora\u201d.\u00a0\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cHero\u00ednas de la historia\u201d es un \u00e1lbum de figuritas para ni\u00f1xs que llega para hacer justicia con las mujeres de la historia. La idea fue propuesta y ejecutada por la productora Sinton\u00eda Demos y busca reconstruir la memoria colectiva y visibilizar a las actoras m\u00e1s trascendentes que fueron sistem\u00e1ticamente ocultadas y relegadas de la cultura y la educaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cada domingo se alternar\u00e1n puestos de venta en Parque Rivadavia y Parque Centenario. Tambi\u00e9n se puede adquirir en la <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/libreriasudestada\/\">Librer\u00eda Sudestada<\/a>. Si bien el proyecto est\u00e1 orientado a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes, desde la organizaci\u00f3n tambi\u00e9n buscan expandirse en otras franjas etarias no s\u00f3lo por el contenido sino por lo vers\u00e1til de la est\u00e9tica de las p\u00e1ginas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En di\u00e1logo con <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>, Casandra Bonilla, una de las impulsoras de la iniciativa, afirma: \u201cEl proyecto va a colaborar y aportar en la lucha que venimos dando las mujeres y al cambio cultural que se viene gestando. Creo firmemente que tambi\u00e9n va a ser una forma de concientizar desde los padres y madres hasta los distintos niveles institucionales, que la historia no fue escrita solo por varones, sino por mujeres valientes que rompieron con lo establecido y nos dejaron un legado\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seg\u00fan lxs integrantes de Sinton\u00eda Demos, la selecci\u00f3n de figuras estuvo orientada en funci\u00f3n de las capacidades distintivas, su energ\u00eda para desear y su poder de desenvolvimiento y trascendencia, a\u00fan en contextos sumamente adversos. Estas mujeres de todos los continentes son una inspiraci\u00f3n que invita a creer en los ideales, la fuerza de las convicciones y el poder de la libertad.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-2894\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/79a75f41-3919-4784-9a88-7fa2fed83458.jpg\" alt=\"\" width=\"1280\" height=\"855\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/79a75f41-3919-4784-9a88-7fa2fed83458.jpg 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/79a75f41-3919-4784-9a88-7fa2fed83458-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/79a75f41-3919-4784-9a88-7fa2fed83458-768x513.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/79a75f41-3919-4784-9a88-7fa2fed83458-1024x684.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/79a75f41-3919-4784-9a88-7fa2fed83458-1170x782.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/79a75f41-3919-4784-9a88-7fa2fed83458-740x494.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/79a75f41-3919-4784-9a88-7fa2fed83458-600x401.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 1280px) 100vw, 1280px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Son 48 p\u00e1ginas las que integran el \u00e1lbum, dividido en cinco categor\u00edas: Pioneras, Arte, Ciencia, Humanidad y Colectivos de mujeres. La totalidad de figuritas es de 225, las cuales fueron dibujadas por ilustradoras las ilustradoras Luciana Ruiz y Julieta Rojo. Ser\u00e1n comercializadas en sobres que poseen cada uno 5 figuritas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cParticipar del proyecto fue un desaf\u00edo porque fue mi primer trabajo grande como ilustradora y por otro fue un placer enorme porque estamos visibilizando la lucha que llevamos mujeres, travestis, trans y disidencias. El cambio de paradigma se est\u00e1 dando, el futuro va a ser m\u00e1s justo, hermoso y feminista para todes\u201d, manifiesta Luciana Ruiz.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cada pegatina ir\u00e1 acompa\u00f1ada con su descripci\u00f3n correspondiente. Se incluyen frases, peque\u00f1as historias y relatos que complementan el contenido del \u00e1lbum y constituyen una obra est\u00e9tica, din\u00e1mica e interactiva. Desde la productora esperan seguir el ejemplo de personas que rompieron con los estigmas de \u00e9pocas lejanas y cercanas y animar a ni\u00f1xs y j\u00f3venes a ser osadxs y valientes.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cDesde el comienzo de los tiempos, la historia la vienen escribiendo los hombres, tomando las decisiones m\u00e1s importantes de forma exclusiva, dirigiendo guerras, negocios, empresas e incluso destac\u00e1ndose tanto en el deporte como en el arte, el ocio y la pol\u00edtica, acaparando la totalidad del prestigio de los logros humanos. La historia y el lenguaje [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2893,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[6,686,687],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/f14b68db-db60-4ae2-9a93-1548db4ac3c8.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2892"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2892"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2892\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2968,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2892\/revisions\/2968"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2893"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2892"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2892"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2892"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}