{"id":2899,"date":"2019-03-13T00:04:11","date_gmt":"2019-03-13T03:04:11","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2899"},"modified":"2019-03-13T00:26:16","modified_gmt":"2019-03-13T03:26:16","slug":"tucuman-el-aparato-del-estado-estuvo-para-obstaculizar-torturar-y-secuestrar-a-la-nina","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/tucuman-el-aparato-del-estado-estuvo-para-obstaculizar-torturar-y-secuestrar-a-la-nina\/","title":{"rendered":"Tucum\u00e1n: &#8220;El aparato del Estado estuvo para obstaculizar, torturar y secuestrar a la ni\u00f1a&#8221;"},"content":{"rendered":"<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"ae2fk\" data-offset-key=\"29u6q-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"29u6q-0-0\"><\/div>\n<\/div>\n<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"ae2fk\" data-offset-key=\"5vfu2-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"5vfu2-0-0\"><span data-offset-key=\"5vfu2-0-0\">En di\u00e1logo con Fernando Tebele, por Radio <\/span><span class=\"_247o\" spellcheck=\"false\" data-offset-key=\"5vfu2-1-0\"><span data-offset-key=\"5vfu2-1-0\">La Retaguardia<\/span><\/span><span data-offset-key=\"5vfu2-2-0\">, <\/span><span class=\"_247o\" spellcheck=\"false\" data-offset-key=\"5vfu2-3-0\"><span data-offset-key=\"5vfu2-3-0\">Victoria Disatnik<\/span><\/span><span data-offset-key=\"5vfu2-4-0\">, referente de la casa de las mujeres Norma Nassif, explic\u00f3 c\u00f3mo fue el proceso que atraves\u00f3 la menor, a quien el gobierno provincial le neg\u00f3 la interrupci\u00f3n legal del embarazo a tiempo. La nena fue sometida a una ces\u00e1rea pasadas las 20 semanas de embarazo, luego de estar m\u00e1s de un mes retenida y aislada ilegalmente en la instituci\u00f3n en la que solicit\u00f3 la intervenci\u00f3n tras haber sido violada por el marido de su abuela. &#8220;Quiero que me saquen lo que me meti\u00f3 el viejo adentro&#8221;, es la frase con que, seg\u00fan su historia cl\u00ednica, pidi\u00f3 el aborto legal.<\/span><\/div>\n<\/div>\n<div class=\"\" data-block=\"true\" data-editor=\"ae2fk\" data-offset-key=\"21scs-0-0\">\n<div class=\"_1mf _1mj\" data-offset-key=\"21scs-0-0\"><\/div>\n<\/div>\n<p><i>(<a href=\"http:\/\/www.laretaguardia.com.ar\/\">Por La Retaguardia<\/a>)<\/i><\/p>\n<p>&#8220;Estamos muy angustiadas. Fue una falta de derechos por donde se lo mire. Esta ni\u00f1a de 11 a\u00f1os fue violada por el novio de su abuela. Ten\u00eda dos hermanas violadas tambi\u00e9n por el marido de su madre. Por eso no ten\u00eda la tenencia su madre sino su abuela, a quien le sacaron la patria potestad luego de esta situaci\u00f3n. Con un desamparo lleg\u00f3 al hospital Eva Per\u00f3n en el este de Tucum\u00e1n hace m\u00e1s de un mes. Hay un debate sobre la cantidad de semanas, hay distintas informaciones pero pareciera que con 16 semanas&#8221;, asegur\u00f3 Disatnik. &#8220;A partir de ah\u00ed, se mont\u00f3 el mismo operativo que en Jujuy, con la misma participaci\u00f3n de todos los sectores que trabajan firmemente para que no se puedan ejercer los derechos de las ni\u00f1as violadas. Se mont\u00f3 el operativo que aisl\u00f3 a esta nena, no respet\u00f3 su deseo, que pidi\u00f3 de veinte mil maneras que le saquen de adentro &#8216;lo que el viejo le hab\u00eda metido&#8217;. Es una frase de esa ni\u00f1a dicha en la historia cl\u00ednica y que trascendi\u00f3 en los medios. Empez\u00f3 una carrera de obst\u00e1culos para que pasaran los d\u00edas y se llegara a esta situaci\u00f3n donde era muy dif\u00edcil practicarle la interrupci\u00f3n legal del embarazo (ILE)&#8221;, explic\u00f3 la activista feminista. &#8220;De cualquier manera, hay un debate sobre si se hubiera podido o no. Nosotras entendemos que el sistema de salud se burl\u00f3, todos los que deber\u00edan haber garantizado la ILE se declararon objetores de conciencia. No hab\u00eda ni anestesista, ni instrumentadores ni m\u00e9dicos. Recurrieron a dos m\u00e9dicos que se hicieron cargo de la situaci\u00f3n y plantean que no hab\u00eda otra salida m\u00e1s que practicarle una ces\u00e1rea. Eso est\u00e1 en debate. Seguramente tendremos tiempo de seguir debatiendo que una ces\u00e1rea no es ILE, pero las condiciones en que lleg\u00f3 esta ni\u00f1a hicieron que estos m\u00e9dicos respondieran de esa manera&#8221;, consider\u00f3 Disatnik. &#8220;Es una cadena de tragedias, una tras otra, donde lo principal del aparato del Estado estuvo puesto en obstaculizar, en torturar, secuestrar a esta ni\u00f1a que estuvo pr\u00e1cticamente secuestrada en una habitaci\u00f3n a donde no dejaban entrar a nadie que no fuera lo que ellos decid\u00edan, con una madre sumamente preocupada por la salud de su hijita con una presi\u00f3n alt\u00edstima y un estado f\u00edsico dif\u00edcil. Lo principal es hacer responsable a los que son responsables. Ha habido una cadena de situaciones que pusieron a esta ni\u00f1a en peligro de vida y nunca respetaron sus derechos&#8221;, denunci\u00f3.<br \/>\n<b><br \/>\n<\/b><b>Tucum\u00e1n, la provincia promuerte<\/b><\/p>\n<p>&#8220;La intervenci\u00f3n la realizaron dos m\u00e9dicos ginec\u00f3logos que fueron convocados. En el hospital nadie pod\u00eda garantizarla. A la anestesista la trajeron de otro servicio. El sistema de salud no se hizo cargo aunque ellos digan que s\u00ed porque son dos m\u00e9dicos que tuvieron que traer de afuera porque no tienen garantizadas las pr\u00e1cticas de aborto legal. La situaci\u00f3n se agrava para m\u00faltiples casos que suelen ocurrir y que son silenciados y no se conocen. En el caso de esta nena tuvimos acceso a conocerlos. Hacen que esta pr\u00e1ctica que es legal hace cien a\u00f1os sea obstaculizada de manera tremenda por distintos sectores. Tucum\u00e1n es la \u00fanica provincia que nunca adhiri\u00f3 a la ley de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable&#8221;, denunci\u00f3 Disatnik. &#8220;En segundo lugar, no se aplica la Educaci\u00f3n Sexual Integral por decisi\u00f3n de la estructura de la educaci\u00f3n p\u00fablica. Hay una absoluta discrepancia y lo que hay desde el ministerio de Educaci\u00f3n es absurdo y poco \u00fatil para la educaci\u00f3n. En tercer lugar, el aislamiento de la ni\u00f1a y la imposibilidad de que se respeten su deseo y el de la madre fue flagrante porque era una situaci\u00f3n de mucha dificultad para poder acceder a que esta pr\u00e1ctica sea realizada desde el punto de vista de lo que la ley permite&#8221;, plante\u00f3.<br \/>\n&#8220;En el norte del pa\u00eds, el conservadurismo y la reacci\u00f3n tiene mucha fuerza. Es la \u00fanica provincia argentina que se declar\u00f3 &#8216;Pro vida&#8217; durante el debate por el aborto. El argumento que usaron en las marchas los sectores antiderechos es que la provincia es pro vida. Estamos hablando de una provincia con estas caracter\u00edsticas. Similares a las de Jujuy y el norte argentino en general. El gobernador Manzur encabez\u00f3 las marchas pro vida en Tucum\u00e1n&#8221;, record\u00f3 Disatnik. &#8220;Por eso la responsabilidad principal la tiene el gobierno de Manzur y su ministro de Salud, que hicieron todo lo posible para llegar a que, entre comillas, se salvaran las dos vidas, como dicen ellos. Es una situaci\u00f3n grave para la vida de miles de ni\u00f1as que sufren en nuestro pa\u00eds y nuestra provincia, el abuso, la violaci\u00f3n y la tortura a que son sometidas&#8221;, denunci\u00f3.<\/p>\n<p>Por otro lado, desde la Asociaci\u00f3n de Profesionales y la Gremial M\u00e9dica del Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez, se pronunciaron &#8220;repudiando que la ni\u00f1a de 11 a\u00f1os tucumana, abusada sexualmente por la pareja de su abuela, haya tenido que llegar a la pr\u00e1ctica de una ces\u00e1rea por haberle obstruido el derecho que le otorga una ley que lleva casi 100 a\u00f1os&#8221;.<br \/>\nAdem\u00e1s, se solidarizaron &#8220;con los Dres. Cecilia Ousset y Jos\u00e9 Gijena quienes bajo el JURAMENTO HIPOCR\u00c1TICO que todos los m\u00e9dicos de nuestro pa\u00eds juran en cumplir tomaron la decisi\u00f3n de operar a la peque\u00f1a Luc\u00eda para evitar su Muerte. Y quienes, adem\u00e1s, fueron amenazados de muerte para disciplinar a los profesionales comprometidos con los derechos de las mujeres pobres&#8221;.<\/p>\n<p>Foto: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/mielasolph\/\">Miela Sol PH<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En di\u00e1logo con Fernando Tebele, por Radio La Retaguardia, Victoria Disatnik, referente de la casa de las mujeres Norma Nassif, explic\u00f3 c\u00f3mo fue el proceso que atraves\u00f3 la menor, a quien el gobierno provincial le neg\u00f3 la interrupci\u00f3n legal del embarazo a tiempo. La nena fue sometida a una ces\u00e1rea pasadas las 20 semanas de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2906,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,17],"tags":[68,679,245],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/tucuman-ii-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2899"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2899"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2899\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2903,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2899\/revisions\/2903"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2906"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2899"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2899"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2899"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}