{"id":2907,"date":"2019-03-14T09:45:37","date_gmt":"2019-03-14T12:45:37","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2907"},"modified":"2019-03-15T10:21:18","modified_gmt":"2019-03-15T13:21:18","slug":"raquel-vivanco-en-un-ano-electoral-tenemos-el-desafio-de-ser-cada-vez-mas-las-feministas-en-las-listas-para-disputar-el-poder-real","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/raquel-vivanco-en-un-ano-electoral-tenemos-el-desafio-de-ser-cada-vez-mas-las-feministas-en-las-listas-para-disputar-el-poder-real\/","title":{"rendered":"Raquel Vivanco: &#8220;En un a\u00f1o electoral tenemos el desaf\u00edo de ser cada vez m\u00e1s las feministas en las listas para disputar el poder real&#8221;"},"content":{"rendered":"<p>En di\u00e1logo con el equipo de La Hoguera Violeta, programa emitido por radio La Retaguardia, Raquel Vivanco, presidenta del Observatorio Ahora Que S\u00ed Nos Ven, detall\u00f3 la metodolog\u00eda de trabajo del colectivo. Asimismo, exigi\u00f3 la plena aplicaci\u00f3n de la Ley de Protecci\u00f3n Integral a las Mujeres y aport\u00f3 a la construcci\u00f3n de feminismo en este a\u00f1o electoral.<\/p>\n<p><b>Raquel para quienes no conocen Ahora que s\u00ed nos ven, \u00bfqu\u00e9 es lo que hacen y c\u00f3mo llevan adelante el trabajo?<\/b><\/p>\n<p><b>-R:<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> Bueno nosotras somos un colectivo de mujeres que pertenecemos al movimiento \u201cMarea Feminista, Popular y Disidente\u201d y venimos relevando los femicidios en Argentina luego del 3 de junio de 2015. Somos un equipo de 10 compa\u00f1eras que trabajamos espec\u00edficamente en el an\u00e1lisis de los casos. Nuestras fuentes son los medios gr\u00e1ficos y digitales de todo el pa\u00eds. Es a partir de esta informaci\u00f3n que construimos los datos sobre los asesinatos de mujeres por su condici\u00f3n de g\u00e9nero. Con lo cual, si bien son estad\u00edsticas que tienen un sustento, es informaci\u00f3n que se publica en los medios de comunicaci\u00f3n y que sabemos, es informaci\u00f3n que est\u00e1 por debajo de las estad\u00edsticas reales. Carecemos de n\u00fameros oficiales<\/span><\/p>\n<p><b>&#8211; \u00bfPens\u00e1s que es urgente declarar la Emergencia Nacional por los femicidios? <\/b><\/p>\n<p><b>-R:<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> Nosotras exigimos hace a\u00f1os que se declare la violencia social contra las mujeres. Adherimos a varias iniciativas en ese sentido. Lo que decimos es que la emergencia plantea lo que ya est\u00e1 contemplado en la ley vigente que protege nuestros derechos. La 26.485 es una ley que establece claramente cu\u00e1les deben ser las pol\u00edticas que tienen que llevarse adelante en los Ministerios. Es transversal a la pol\u00edtica p\u00fablica y est\u00e1 lejos de que se apliquen los preceptos que plantea. Entonces, estamos pidiendo la ley de emergencia, cuando en realidad lo que debi\u00e9ramos exigir es la asignaci\u00f3n presupuestaria para que se apliquen una ley que ya tienen diez a\u00f1os. <\/span><\/p>\n<p><b>\u00bfQu\u00e9 rol deber\u00eda tomar el estado?<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>-R:<\/strong> Es absurdo pensar que con un presupuesto que equivale a tan solo $11 por mujer para el 2019, el Estado realmente va a poder impulsar una de las tantas iniciativas que est\u00e1n dispuestas en esa ley, estamos hablando de iniciativas que refieren al abordaje integral de mujeres que est\u00e1n en situaci\u00f3n de violencia. El patrocinio jur\u00eddico gratuito en todo el territorio nacional; crear las casas-refugio; que se impulsen campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n para que como sociedad tomemos conciencia de lo terrible de este flagelo que se cobra la vida de las mujeres \u00a0y las disidencias. No hay pol\u00edticas concretas y las mujeres no tienen garantizado el acceso a la justicia, por eso entre los datos relevados y que damos a conocer siempre ponemos en evidencia por ejemplo, que en 2019 el 20% de las mujeres asesinadas hab\u00eda realizado denuncias contra sus agresores, el 16% ten\u00eda medidas de restricci\u00f3n para con sus agresores y el Estado no le garantiz\u00f3 ni su seguridad ni su vida. <\/span><\/p>\n<p><b>&#8211; Con respecto a lo que dijo el presidente en la apertura de Asamblea Legislativa, donde se carg\u00f3 con todos los logros del feminismo entre ellos la prevenci\u00f3n del embarazo adolescente \u00bfqu\u00e9 opin\u00e1s?<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>-R:<\/strong> Creo que es realmente triste este gobierno porque est\u00e1 en un marco de absoluta decadencia. Todo su discurso fue basado en una irrealidad frente a lo que vivimos como sociedad, no s\u00f3lo las mujeres, sino el conjunto. Negar la pobreza a la que nos est\u00e1 sumergiendo a partir de las medidas econ\u00f3micas que est\u00e1 llevando adelante y obviar que esta pobreza impacta de manera diferenciada en nuestra vida, la vida de las mujeres, las j\u00f3venes, las adolescentes, es imposible. Necesitan usar a las reivindicaciones feministas para mostrarse en sinton\u00eda con el reclamo, pero sus pol\u00edticas est\u00e1n lejos de dar cuenta de eso. <\/span><\/p>\n<p><b>-\u00bfC\u00f3mo se puede construir feminismo en un a\u00f1o electoral?<\/b><\/p>\n<p><b>-R:<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> Yo creo que ya lo venimos construyendo. Trabajamos con transversalidad y se not\u00f3 en la media sanci\u00f3n que logramos en el Congreso el a\u00f1o pasado. Por supuesto que fue gracias a la enorme marea verde que irrumpi\u00f3 en las calles.Creo que el feminismo es un actor que lleg\u00f3 para quedarse. Tenemos que seguir consolidando nuestras l\u00f3gicas de unidad, nuestra fortaleza en la calle. En un a\u00f1o electoral tenemos el desaf\u00edo de ser cada vez m\u00e1s las feministas en las listas para disputar el poder real. Creo que es algo que nos lo debemos. Tenemos que ver c\u00f3mo no solo lo disputamos en la calle sino, c\u00f3mo nos fortalecemos ocupando lugares que hasta ahora nos han sido negados. <\/span><\/p>\n<p><b>\u00bfC\u00f3mo ves el desarrollo del proyecto de la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo para este a\u00f1o?<\/b><\/p>\n<p><b>-R:<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> Bueno somos parte de la Campa\u00f1a y ahora hay un proceso de debate para justamente reformular el proyecto que se va a presentar en el Congreso. Sabemos que hasta las elecciones la composici\u00f3n tanto de la c\u00e1mara baja como la alta va a ser la misma, con lo cual estamos evaluando una mejor estrategia para que ese proyecto sea ley. Este a\u00f1o va a volver a estar en agenda, lo vamos a volver a presentar y vamos a hacerlo con la inteligencia necesaria para que finalmente tengamos la ley.<\/span><\/p>\n<p>Foto: Diario Popular<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En di\u00e1logo con el equipo de La Hoguera Violeta, programa emitido por radio La Retaguardia, Raquel Vivanco, presidenta del Observatorio Ahora Que S\u00ed Nos Ven, detall\u00f3 la metodolog\u00eda de trabajo del colectivo. Asimismo, exigi\u00f3 la plena aplicaci\u00f3n de la Ley de Protecci\u00f3n Integral a las Mujeres y aport\u00f3 a la construcci\u00f3n de feminismo en este [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":2908,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3],"tags":[8,688,21,156],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/0005374099.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2907"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2907"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2907\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2918,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2907\/revisions\/2918"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2908"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2907"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2907"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2907"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}