{"id":2910,"date":"2019-03-15T09:22:05","date_gmt":"2019-03-15T12:22:05","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2910"},"modified":"2019-03-15T10:51:37","modified_gmt":"2019-03-15T13:51:37","slug":"cecilia-ousset-acusada-de-homicidio-por-asistir-a-la-nina-tucumana","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/cecilia-ousset-acusada-de-homicidio-por-asistir-a-la-nina-tucumana\/","title":{"rendered":"Cecilia Ousset, acusada de homicidio por asistir a la ni\u00f1a tucumana"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">La m\u00e9dica dialog\u00f3 con Fernando Tebele en el programa La Retaguardia y anunci\u00f3 que la nena fue dada de alta. Luc\u00eda hab\u00eda sido intervenida con una microces\u00e1rea por parte de los m\u00e9dicos Jos\u00e9 Gigena, Cecilia Ousset y Adriana Romano Mazzone. Luego de la muerte del feto nacido vivo, un grupo de abogados antiderechos denunci\u00f3 por homicidio a los profesionales de la salud que le garantizaron terminar con el embarazo. Al frente de este grupo est\u00e1 la abogada Mar\u00eda Teresa Mockevich. Ousset defini\u00f3 a la situaci\u00f3n como un &#8220;delirio jur\u00eddico&#8221;.\u00a0<i>(<a href=\"http:\/\/www.laretaguardia.com.ar\/\">Por La Retaguardia<\/a>)<\/i><\/p>\n<p><b><br \/>\n<\/b><strong>&#8220;En Tucum\u00e1n todo es posible porque es un lugar al margen de la ley&#8221;<\/strong><\/p>\n<p>Mar\u00eda Teresa Mockevich acus\u00f3 a los tres profesionales que intervinieron a Luc\u00eda por homicidio, desobediencia judicial e incumplimiento de los deberes de funcionario p\u00fablico. Sectores antiderechos cargan contra m\u00e9dicos y m\u00e9dicas que intentaron hacer valer el derecho de la ni\u00f1a.<br \/>\n&#8220;Los antiderechos son mayor\u00eda en el norte. Por las encuestas, han votado de esa manera nuestros diputados y senadores el a\u00f1o pasado cuando se estaba tratando la ley de interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo. En este caso, se sigue en este punto, un par de m\u00e9dicos se atrevieron a hacer la interrupci\u00f3n legal del embarazo de esta nena violada con un cuerpo infantil. La han obligado a gestar hasta las 23 semanas, una fiscal impidi\u00f3 la interrupci\u00f3n y luego una jueza oblig\u00f3. Todo ese manoseo, esa situaci\u00f3n emocional y f\u00edsica por la que ha tenido que pasar esa nenita es lo importante. Despu\u00e9s de que nosotros hicimos la intervenci\u00f3n y nos denunciaron penalmente por homicidio calificado y con pedido de captura. Aunque parezca un delirio jur\u00eddico, en Tucum\u00e1n todo es posible. Es un lugar que vive al margen de la ley&#8221;, denunci\u00f3 Cecilia Ousset.<br \/>\n<b><br \/>\n<\/b><strong>Luc\u00eda y el despu\u00e9s<\/strong><\/p>\n<p>&#8220;La ni\u00f1a est\u00e1 muy bien f\u00edsicamente. Hoy le dieron el alta despu\u00e9s de un mes y medio de estar en ese hospital del infierno. No nos olvidemos que tiene un cuadro especial, va a estar a resguardo de un familiar y con un horario de visita para su madre que ya no ten\u00eda la custodia&#8221;, explic\u00f3 Ousset.<br \/>\nAdem\u00e1s, la m\u00e9dica se refiri\u00f3 a la controversia sintetizada en la frase &#8216;ces\u00e1rea no es ILE&#8217; que se multiplic\u00f3 en los espacios feministas a partir de este caso y, anteriormente, el de la ni\u00f1a de 12 a\u00f1os en Jujuy: &#8220;La interrupci\u00f3n legal del embarazo no tiene l\u00edmite de edad gestacional. Saquemos el caso de Luc\u00eda que fue por violaci\u00f3n y por ser menor de 13 a\u00f1os. Si hay que hacer una interrupci\u00f3n en una paciente de 23 o 32 semanas por alguna complicaci\u00f3n m\u00e9dica como diabetes, un tumor, un embarazo con malformaciones m\u00faltiples, el embarazo se interrumpe y la v\u00eda de interrupci\u00f3n depende de las condiciones obst\u00e9tricas. La ILE no es igual que la IVE (interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo), el proyecto que se estaba tratando. Las ILE pueden ser por v\u00eda alta si la condici\u00f3n obst\u00e9trica de la paciente no da para una v\u00eda baja. Era el caso de Luc\u00eda. Las v\u00edas altas son las microces\u00e1reas. Ac\u00e1 hubo un reci\u00e9n nacido vivo, que es lo que objetan muchas chicas, pero naci\u00f3 vivo, no pod\u00edamos meterlo adentro de una bolsa, fue entregado a neonatolog\u00eda que hizo su trabajo. Nosotros \u00edbamos a practicar una interrupci\u00f3n legal del embarazo y la v\u00eda vaginal no era posible como los protocolos de la OMS. Por el estado f\u00edsico de la nena, el cuerpo infantil y por la situaci\u00f3n psicol\u00f3gica y emocional de la chiquita&#8221;, asegur\u00f3.<br \/>\n<b><br \/>\n<\/b><strong>El objetivo es amedrentar<\/strong><\/p>\n<p>As\u00ed explic\u00f3 Ousset las razones de la denuncia contra ella y sus dos colegas: &#8220;La causa que nos hicieron es un delirio jur\u00eddico y tarde o temprano va a caer. Pero el objetivo es amedrentar a los m\u00e9dicos que se atrevan a hacer una interrupci\u00f3n legal y a las pacientes para que no se acerquen al hospital a pedir esto. Eso es lo que me duele y preocupa much\u00edsimo. Tucum\u00e1n vive al margen de la ley y del Estado de derecho, no est\u00e1 adherido a la ley de Salud Sexual y Reproductiva ni se dicta la ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral como corresponde. Esto es un problema, no para mi marido y para m\u00ed que de \u00faltima vamos a tener apoyo legal y la posibilidad intelectual y econ\u00f3mica y podemos hablar con los medios. El problema son las personas que son invisibles, que pareciera que no est\u00e1n, no existen, que si no se ven no est\u00e1n. Son todas las Luc\u00edas, no s\u00f3lo en Tucum\u00e1n sino en todo el norte del pa\u00eds. Eso es lo que m\u00e1s nos preocupa y en lo que creemos que como actores de la medicina, el derecho y comunicadores deben hacer hincapi\u00e9&#8221;, insisti\u00f3. &#8220;En c\u00f3mo son las presiones y el poder del Estado mezclado con el poder eclesi\u00e1stico. Si volviera a suceder algo similar y me convocaran, de nuevo lo har\u00eda. Yo soy cat\u00f3lica practicante y objetora. Mi esposo, no. Yo lo hab\u00eda acompa\u00f1ado a \u00e9l para darle un apoyo a la nena, explicarle, estar del lado de la cabecera. Pero cuando ingresamos al quir\u00f3fano, todos se declararon objetores y se fueron, entonces yo instrument\u00e9 la ces\u00e1rea y form\u00e9 parte de este equipo armado porque tambi\u00e9n tuvimos que salir a buscar un anestesista. Han intentado obstaculizar hasta \u00faltimo momento. Eso me impacta y me conmociona. Nosotros trabajamos en el sector privado, no p\u00fablico. Hab\u00edamos sido convocados porque la jueza hab\u00eda dado un plazo de 72 horas y nadie lo quer\u00eda hacer. Fuimos convocados por el ministerio de Salud. Nos impacta que hasta \u00faltimo momento no han pensado en Luc\u00eda, hasta \u00faltimo momento intentando que la ni\u00f1a vuelva a su habitaci\u00f3n sin lograr lo que hab\u00eda solicitado&#8221;, asegur\u00f3 Ousset sobre el comportamiento del hospital y los dem\u00e1s profesionales.<br \/>\nEn este sentido, reflexion\u00f3 sobre c\u00f3mo se vincula con su marido en funci\u00f3n de las diferentes convicciones: &#8220;Mi creencia y la de mi marido son perfectamente compatibles y siempre lo fueron. Yo estoy a favor de la ley de interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, me parece que las interrupciones legales del embarazo deben hacerse pero no todo el mundo tiene mi misma religi\u00f3n, sensaci\u00f3n y creencia. La religi\u00f3n es personal\u00edsima, ni siquiera puedo obligar a mi esposo e hijos, por eso me parece un delirio total que el Estado u otras personas coaccionen a otras a pensar diferente, sentir diferente o actuar diferente a lo que cada persona siente. Nosotros convivimos perfectamente y dentro de nuestros cuatro hijos hay dos cat\u00f3licos y dos ateos. Es algo muy personal y no tiene que incidir en ninguna de nuestras decisiones. Ah\u00ed est\u00e1 la separaci\u00f3n que hay que hacer primero desde lo personal para que luego pueda ser lo general entre la religi\u00f3n y el Estado. Las leyes est\u00e1n para cumplirse independientemente de c\u00f3mo piense o me pronuncie&#8221;, sentenci\u00f3 Ousset.<\/p>\n<p>Foto de portada:\u00a0<a href=\"https:\/\/www.lavaca.org\/\">lavaca.org<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La m\u00e9dica dialog\u00f3 con Fernando Tebele en el programa La Retaguardia y anunci\u00f3 que la nena fue dada de alta. Luc\u00eda hab\u00eda sido intervenida con una microces\u00e1rea por parte de los m\u00e9dicos Jos\u00e9 Gigena, Cecilia Ousset y Adriana Romano Mazzone. Luego de la muerte del feto nacido vivo, un grupo de abogados antiderechos denunci\u00f3 por [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2921,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3],"tags":[456,690,689,245],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-15-at-09.47.45-1.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2910"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2910"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2910\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2917,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2910\/revisions\/2917"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2921"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2910"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2910"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2910"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}