{"id":2922,"date":"2019-03-15T15:49:48","date_gmt":"2019-03-15T18:49:48","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2922"},"modified":"2019-03-15T15:53:10","modified_gmt":"2019-03-15T18:53:10","slug":"a-22-anos-del-estreno-de-buffy-la-cazavampiros","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/a-22-anos-del-estreno-de-buffy-la-cazavampiros\/","title":{"rendered":"A 22 a\u00f1os del estreno de Buffy, la cazavampiros"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEstimada estudiante de secundaria: has sido seleccionada para pelear contra las oscuras y eternas fuerzas del mal. Ah, y espera, no tienes elecci\u00f3n. \u00a1Feliz cacer\u00eda!\u201d. Ese fue el mensaje del primer cap\u00edtulo de la serie <em>Buffy, the Vampire Slayer<\/em> -la caza vampiros- el\u00a0<\/span>10 de marzo de 1997. Esta semana cumpli\u00f3 veintid\u00f3s a\u00f1os.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La serie hab\u00eda sido emitida por la cadena FOX, en plena d\u00e9cada de pel\u00edculas de acci\u00f3n que reflotaron c\u00f3mics con protagonistas masculinos. En este sentido, la tira fue precursora por la presentaci\u00f3n de personajes femeninos fuertes y \u00a0por la introducci\u00f3n de la mujer a las pel\u00edculas de acci\u00f3n. Esto se ver\u00eda luego con personalidades como Lara Croft o Katniss Everdeen de <em>Los Juegos del Hambre<\/em>.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el mundo de la protagonista, la chica en cuesti\u00f3n no puede decir mucho al respecto sobre la tarea para la cual fue destinada, as\u00ed que fue esa brava Buffy Summers, retratada por Sarah Michelle Gellar, que sali\u00f3 a reclamar su deber y a destruir chupasangres. Ella, sola, fue elegida para salvar al mundo de vampiros, hombres lobo, demonios, clones y una mezcla de bestias inimaginables. Desde 1997 hasta 2003 represent\u00f3 una nueva figura que contrastaba con los personajes femeninos de su tiempo: la televisi\u00f3n estaba invadida por de adolescentes adictas al shopping con poco inter\u00e9s en lo colectivo o en su rol.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A lo largo de siete temporadas, la serie marc\u00f3 la adolescencia de muchxs, con fuertes modelos femeninos y temas que en aquel momento televisivo no sol\u00edan tratarse: la violaci\u00f3n, las relaciones l\u00e9sbicas y el empoderamiento de mujeres. El personaje de Buffy se despoja del estereotipo de rubia tonta y se le otorga una profundidad y una complejidad que se agudizan con el correr de los cap\u00edtulos. Ella no se defin\u00eda tanto por su fuerza f\u00edsica sino m\u00e1s bien por su conflicto interno. \u00a0Mientras era veloz de pies, pod\u00eda ser irascible y temeraria, por momentos divertida, pero tambi\u00e9n una hero\u00edna, en aquellos tiempos en los que las pantallas y los c\u00f3mics eran protagonizados por varones.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luego de repensar a Buffy dos d\u00e9cadas despu\u00e9s, la serie se siente sorprendentemente actual. Quiz\u00e1s es la vaga sensaci\u00f3n apocal\u00edptica en el mundo, con gobiernos imperialistas que pelean por armas nucleares, presidentes que avalan la muerte de mujeres y mujeres que comienzan a reafirmarse y luchar por sus derechos. Sin embargo, las tem\u00e1ticas que se abordaban, como el consentimiento y la toxicidad machista, o la misoginia que pose\u00edan los villanos inspiraron t\u00f3picos que se ver\u00edan en en las pantallas diez a\u00f1os despu\u00e9s.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tambi\u00e9n la sororidad en los personajes es muy fuerte: el lazo que tiene \u00a0con su mejor amiga Willow, poderosa hechicera lesbiana que defiende con orgullo su sexualidad, extiende la solidaridad entre mujeres al resto de los personajes femeninos de la serie, tal como se ve plasmado al final cuando se conforma una hermandad de cazadoras que luchan codo a codo. Las mujeres del universo de la protagonista no son d\u00e9biles, sino empoderadas y seguras de sus decisiones. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para finalizar, otro punto a destacar es que ella no se define por sus relaciones amorosas. Sus parejas son un condimento pero no la trama principal. El personaje est\u00e1 enfocado en su misi\u00f3n y en crecer como persona. Ese esp\u00edritu revolucionario existe tambi\u00e9n en el g\u00e9nero de hero\u00ednas que llevan el legado feminista de Buffy: desde Gal Gadot en <em>Wonder Woman<\/em> a Daenerys Targaryen en <em>Game of Trones<\/em>. La lucha, en definitiva, las tiene hermanadas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La serie se puede ver a trav\u00e9s de la plataforma Popcorn o conseguir sus dvd\u2019s en las tiendas en l\u00ednea m\u00e1s conocidas como Mercado Libre y Amazon.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cEstimada estudiante de secundaria: has sido seleccionada para pelear contra las oscuras y eternas fuerzas del mal. Ah, y espera, no tienes elecci\u00f3n. \u00a1Feliz cacer\u00eda!\u201d. Ese fue el mensaje del primer cap\u00edtulo de la serie Buffy, the Vampire Slayer -la caza vampiros- el\u00a010 de marzo de 1997. Esta semana cumpli\u00f3 veintid\u00f3s a\u00f1os. La serie hab\u00eda [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":2923,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,96],"tags":[691,692,693,694,695],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Buffy_cast.0.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2922"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2922"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2922\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2927,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2922\/revisions\/2927"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2923"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2922"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2922"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2922"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}