{"id":2928,"date":"2019-03-18T09:33:07","date_gmt":"2019-03-18T12:33:07","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2928"},"modified":"2019-03-20T20:40:48","modified_gmt":"2019-03-20T23:40:48","slug":"aborto-legal-hubo-acuerdo-en-el-nuevo-proyecto-de-ley","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-hubo-acuerdo-en-el-nuevo-proyecto-de-ley\/","title":{"rendered":"Aborto legal: los detalles del nuevo proyecto de ley"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>En una plenaria que reuni\u00f3 organizaciones de todo el pa\u00eds, la <a href=\"http:\/\/www.abortolegal.com.ar\">Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito<\/a> estableci\u00f3 un nuevo proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo que ser\u00e1 presentado este a\u00f1o por octava vez en el Congreso. La Campa\u00f1a sigui\u00f3 trabajando tras la negativa en la <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/ellas-si-que-eran-fuego\/\">C\u00e1mara Alta<\/a> en agosto del a\u00f1o pasado. Las integrantes de la Comisi\u00f3n Redactora ultimar\u00e1n los detalles en los pr\u00f3ximos d\u00edas. A continuaci\u00f3n compartimos el comunicado oficial de la Campa\u00f1a luego del acuerdo un\u00e1nime.\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito, reunida en plenaria nacional en la ciudad de C\u00f3rdoba, acord\u00f3 el articulado del Proyecto de Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo, que ser\u00e1 presentado este a\u00f1o en el Congreso Nacional.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">De la plenaria participaron 190 compa\u00f1eras y compa\u00f1eres de 30 regionales del pa\u00eds, la Red de Profesionales de la Salud por el Derecho al Aborto, Socorristas en Red Feministas que Abortamos, la Red de Docentes por el Derecho a Decidir y la Colectiva Disidente Sexo-G\u00e9nero Pol\u00edtica que conforman esta Campa\u00f1a federal, democr\u00e1tica, feminista, intergeneracional, intersectorial, aut\u00f3noma, horizontal y autogestiva.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El proyecto es resultado de m\u00e1s de cuatro meses de trabajo de la Comisi\u00f3n Redactora \u2014integrada por activistas de la Campa\u00f1a y elegida democr\u00e1ticamente\u2014, de discusi\u00f3n territorial en todo el pa\u00eds y de dos jornadas exhaustivas de debate en el marco de esta plenaria.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Este proyecto, que tiene como finalidad saldar una deuda hist\u00f3rica de la democracia, recoge el ejemplar ejercicio de participaci\u00f3n democr\u00e1tica de toda la sociedad durante 2018, as\u00ed como los 14 a\u00f1os de organizaci\u00f3n y experiencia pol\u00edtica de la Campa\u00f1a. Ser\u00e1 presentado por octava vez, con el inquebrantable apoyo popular de la marea verde.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En el marco de las elecciones a realizarse este 2019 se exige a los\/las candidatas a expedirse respecto de la legalizaci\u00f3n del aborto voluntario.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La Campa\u00f1a seguir\u00e1 luchando por la implementaci\u00f3n plena y efectiva, con presupuestos adecuados, de las leyes de Educaci\u00f3n Sexual Integral y de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable, y del Protocolo de Interrupci\u00f3n Legal del Embarazo en todo el pa\u00eds, para que las ni\u00f1as, ni\u00f1es, adolescentes, mujeres e identidades disidentes accedan a sus derechos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por la salud, la vida, la autonom\u00eda y la libertad de las mujeres y de las personas con capacidad de gestar; por el derecho a la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, se exige el tratamiento, el debate y la sanci\u00f3n de este proyecto \u00a1SER\u00c1 LEY!<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Educaci\u00f3n sexual para decidir.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Anticonceptivos para no abortar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Aborto Legal para no morir.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><em>Para conocer los detalles del nuevo proyecto de ley hac\u00e9 click <a href=\"http:\/\/www.abortolegal.com.ar\/proyecto-de-ley-presentado-por-la-campana\/\">aqu\u00ed<\/a><\/em><\/strong><\/p>\n<p><em>Foto: gentileza de la Campa\u00f1a<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En una plenaria que reuni\u00f3 organizaciones de todo el pa\u00eds, la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito estableci\u00f3 un nuevo proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo que ser\u00e1 presentado este a\u00f1o por octava vez en el Congreso. La Campa\u00f1a sigui\u00f3 trabajando tras la negativa en la C\u00e1mara Alta [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2929,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[68,696,226,121],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/plenaria.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2928"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2928"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2928\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2970,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2928\/revisions\/2970"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2929"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2928"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2928"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2928"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}