{"id":2936,"date":"2019-03-19T10:36:52","date_gmt":"2019-03-19T13:36:52","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2936"},"modified":"2019-03-19T11:39:21","modified_gmt":"2019-03-19T14:39:21","slug":"mujer-en-asamblea-defiende-su-tierra","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujer-en-asamblea-defiende-su-tierra\/","title":{"rendered":"Mujer en asamblea defiende su tierra"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Desde hace a\u00f1os prima la presencia de mujeres en las asambleas socioambientales. Son ellas las que ven la explotaci\u00f3n de sus territorios y buscan cambiar las realidades cotidianas. Este es el caso de la Asamblea de Nonogasta, para conocer m\u00e1s el por qu\u00e9 y a algunas protagonistas de esta lucha.<\/em><\/p>\n<p><strong>Por Natalia Alonso<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMe motivan mis hijos, la vida, el valor de la vida. Ver vecinos que mueren, ni\u00f1os que nacen con malformaciones, eso me dice \u2018no est\u00e1s equivocada, estamos defendiendo la verdad\u2019\u201d, dice Ruky.\u00a0Se refiere a la lucha que da en la Asamblea El Retamo de Nonogasta, La Rioja, similar a las numerosas asambleas socioambientales en todo el pa\u00eds. Un patr\u00f3n que se repite en estos grupos es la presencia mayoritaria de mujeres y el papel clave que desempe\u00f1an. El conocimiento de esos espacios permite ver que el ensa\u00f1amiento es mayor con ellas debido a su g\u00e9nero. Sin embargo, los roles impuestos por el sistema patriarcal y capitalista son los mismos de los que sacan fuerza.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con la emergencia de conflictos ambientales en todo el territorio argentino, surgieron numerosas asambleas de vecinos y vecinas que se enfrentan al accionar de empresas contaminantes y extractivistas. El autor espa\u00f1ol Mart\u00ednez Alier afirma que la marcada presencia de mujeres en estas resistencias se debe al rol tradicionalmente asignado a ellas con respecto a la reproducci\u00f3n social de la vida. Es decir, ser cuidadoras de los hijos y proveedoras de alimento y recursos de subsistencia al n\u00facleo familiar. Por lo tanto, y como desarrolla la soci\u00f3loga argentina Mar\u00eda Comelli, no dudan en intervenir en la vida social cuando perciben que est\u00e1n en peligro los recursos naturales y las condiciones necesarias para la reproducci\u00f3n de la vida de su comunidad.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_2950\" style=\"width: 669px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-2950\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2950\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/1-IMG_1659.jpg\" alt=\"\" width=\"659\" height=\"437\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/1-IMG_1659.jpg 800w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/1-IMG_1659-300x199.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/1-IMG_1659-768x510.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/1-IMG_1659-740x491.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/1-IMG_1659-600x398.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 659px) 100vw, 659px\" \/><p id=\"caption-attachment-2950\" class=\"wp-caption-text\">Clara y Yolanda en una manifestaci\u00f3n frente a la curtiembre. Foto: Lucio Savignano<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLos juicios siempre caen sobre nuestros cuerpos. Y sobre nuestras conductas\u201d, afirma a <strong><em>Feminacida<\/em> <\/strong>Clara Olmedo, integrante de la Asamblea y soci\u00f3loga. \u201cEn un corte de ruta se acerc\u00f3 un directivo de la curtiembre Curtume CBR y nos dijo \u2018el c\u00e1ncer no es por los qu\u00edmicos, es porque ahora todas est\u00e1n tomando la pastilla del d\u00eda despu\u00e9s\u2019.\u201d Clara naci\u00f3 en Nonogasta, fue madre adolescente, estudi\u00f3 en Buenos Aires y se doctor\u00f3 en Nueva York. Volvi\u00f3 a sus ra\u00edces y ahora es profesora en la Universidad de Chilecito, ciudad vecina al pueblo. Siguiendo la misma l\u00ednea, cuenta que en Nonogasta ocurren numerosos abortos espont\u00e1neos, en realidad inducidos por la contaminaci\u00f3n. Y, sin embargo, se suelen indicar otras causas, muchas veces culpando a la mujer por su comportamiento durante el embarazo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Asamblea El Retamo denuncia desde 2012 el accionar de la curtiembre. Desde 2017 esta industria est\u00e1 en juicio por violar la Ley de Residuos Peligrosos y estudios de Prefectura Naval certifican que contamina. Deposita los efluentes de su producci\u00f3n en piletones cavados en el suelo, al aire libre, desde los noventa. Ruky Flores y su familia viven a 400 metros de estas piletas de t\u00f3xicos y conviven con los olores nauseabundos que emanan. Dos de sus hijos nacieron con falta de madurez en los intestinos. Reparte su tiempo entre ser maestra, madre y abuela, y cortar rutas, hacer pintadas, difundir el reclamo en las <\/span><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/asamblea.elretamononogasta\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">redes<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0y planear estrategias de acci\u00f3n. Como maestra, a\u00f1os antes de la creaci\u00f3n de la asamblea, dio a sus alumnos la tarea de describir el funcionamiento de la curtiembre para una feria de ciencias. <\/span><b>\u201c<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando vi sus trabajos no lo pod\u00eda creer, me qued\u00e9 pensando \u2018\u00bfy con mi familia estamos viviendo en este lugar?\u2019 Siempre lo digo: mis alumnos me han ense\u00f1ado todo\u201d.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_2951\" style=\"width: 637px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-2951\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2951\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/1-IMG_1692.jpg\" alt=\"\" width=\"627\" height=\"418\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/1-IMG_1692.jpg 800w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/1-IMG_1692-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/1-IMG_1692-768x513.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/1-IMG_1692-740x494.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/1-IMG_1692-600x401.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 627px) 100vw, 627px\" \/><p id=\"caption-attachment-2951\" class=\"wp-caption-text\">Yolanda junto a una estudiante de la UBA en una protesta frente a las puertas de la curtiembre. Foto: Lucio Savignano<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Previo al 2012, hubo intentos de formar una asamblea, pero quedaron truncos. Atribuyen esto justamente a que era necesaria m\u00e1s participaci\u00f3n de mujeres. \u201cAlrededor del 2001 se hab\u00eda intentado formar un grupo, pero no prosper\u00f3 porque eran pocas mujeres, no hab\u00eda fuerza\u201c, dice Yolanda, otra integrante de la Asamblea, en di\u00e1logo con <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>. Ella lleg\u00f3 al pueblo desde C\u00f3rdoba tras perderlo todo por la crisis del 2001, y a su hija en un accidente. Sigue eligiendo Nonogasta como lugar donde vivir y por el que luchar.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los testimonios de estas mujeres dan cuenta del an\u00e1lisis que hace Mar\u00eda Comelli: todos y todas dan la lucha, pero las mujeres est\u00e1n m\u00e1s predispuestas a actuar, a poner el cuerpo. Muchas de ellas llevan a sus hijos a los cortes de ruta para compatibilizar ambas tareas. A trav\u00e9s de estas acciones politizan su vida cotidiana, quiz\u00e1 hasta rompen con el dualismo de lo p\u00fablico\/dom\u00e9stico. Y, al accionar desde el rol de cuidadoras en conflictos de la vida p\u00fablica, con el binarismo de lo tradicionalmente femenino\/masculino.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_2949\" style=\"width: 639px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-2949\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2949\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/0466.jpg\" alt=\"\" width=\"629\" height=\"419\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/0466.jpg 4608w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/0466-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/0466-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/0466-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/0466-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/0466-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/0466-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 629px) 100vw, 629px\" \/><p id=\"caption-attachment-2949\" class=\"wp-caption-text\">Ruky en su casa explicando su visi\u00f3n de la lucha. Foto: Luc\u00eda Ledesma<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNos descalifican por ser mujeres &#8211; recalca Clara &#8211; nos llaman: las chuschudas (\u2018despeinadas\u2019), las hist\u00e9ricas, las pobres mujeres. Dicen \u2018\u00bfqu\u00e9 hacen ah\u00ed en la ruta, por qu\u00e9 no se quedan en su casa cuidando a sus hijos?\u2019 Pero se la damos vuelta: con Ruky somos amigas y nos decimos \u2018Chuschu\u2019 entre nosotras\u201d. Esta vuelta de tuerca recuerda al origen del t\u00e9rmino \u201cfeminista\u201d. En principio usado para referirse despectivamente a las mujeres que luchaban por sus derechos, luego apropiado por ellas. Y tambi\u00e9n resume la esencia de las mujeres en asamblea: tomar el mandato patriarcal y usarlo con fuerza en su contra, en defensa de sus territorios, sus comunidades y sus vidas.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto de portada:\u00a0Lucio Savignano<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Desde hace a\u00f1os prima la presencia de mujeres en las asambleas socioambientales. Son ellas las que ven la explotaci\u00f3n de sus territorios y buscan cambiar las realidades cotidianas. Este es el caso de la Asamblea de Nonogasta, para conocer m\u00e1s el por qu\u00e9 y a algunas protagonistas de esta lucha. Por Natalia Alonso \u201cMe motivan [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2958,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[704,703,705,702],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/1-IMG_152254-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2936"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2936"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2936\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2953,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2936\/revisions\/2953"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2958"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2936"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2936"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2936"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}