{"id":296,"date":"2018-03-02T10:42:03","date_gmt":"2018-03-02T13:42:03","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=296"},"modified":"2018-03-02T10:43:35","modified_gmt":"2018-03-02T13:43:35","slug":"una-respuesta-al-machismo-nicolas-repetto","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-respuesta-al-machismo-nicolas-repetto\/","title":{"rendered":"Una respuesta al machismo de Nicol\u00e1s Repetto"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Me bajo la pollera lo m\u00e1s que puedo mientras entro corriendo al aula. Los profesores me increpan y dicen que la manera en que la llevo puesta es demasiado provocativa para el \u00e1mbito escolar. Una hora m\u00e1s tarde mi mam\u00e1 me trae un pantal\u00f3n negro. \u201cEstoy harta de perder presentismos en el trabajo por esto\u201d, dice desde la puerta del colegio con cara de reproche.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">No es noticia que a las mujeres se nos haga responsables por la conducta de los otros. Es por esto que en los secundarios convivimos d\u00eda a d\u00eda con un c\u00f3digo de vestimenta sexista, que nos obliga a tapar nuestros cuerpos o a sufrir las consecuencias del acoso sexual. En la televisi\u00f3n ocurre lo mismo.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Pudimos verlo a Nicol\u00e1s Repetto en el regreso de \u201cS\u00e1bado Bus\u201d hace casi siete a\u00f1os, abriendo paquetes con mujeres transformadas en mu\u00f1ecas dentro. Ellas, inm\u00f3viles, inmersas en el personaje asignado, ten\u00edan que dejarse tocar por \u00e9l en pleno estudio. Si se quejaban, eran chistadas hasta que regresaban a su silencio. Un abuso televisado en el prime time. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ahora, lo vemos de lunes a viernes en \u201cEl noticiero de la gente\u201d, confundiendo mujeres con relojes y v\u00edctimas con victimarios. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Reci\u00e9n comenzado el programa del mi\u00e9rcoles, Repetto y su compa\u00f1era, Milva Castellini, \u00a0entrevistaron a una mujer v\u00edctima de un doble acoso callejero. Primero fue manoseada por un delivery y luego un hombre se masturb\u00f3 frente a ella en el subte D.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Pidiendo no ser malinterpretado, Repetto pregunt\u00f3 lo que todas las mujeres esperamos nadie nos pregunte \u201c\u00bfQu\u00e9 ten\u00edas puesto?\u201d. Y no se detuvo ah\u00ed: habl\u00f3 de su hija y de sus recomendaciones como padre. \u201cNo dir\u00eda que es sensato salir a caminar por Palermo con un Rolex de oro y una remera manga corta\u201d. Olvid\u00e1ndose, o ignorando a sabiendas, que los abusos suceden meramente por la existencia de abusadores y de un sistema c\u00f3mplice de estos. Nada tienen que ver el largo de nuestras polleras ni el escote de nuestros tops.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las pibas no queremos ser responsables del sistema machista en el que vivimos. Vamos a pelearle, y sobretodo vamos a ir para adelante, no \u201cdiez a\u00f1os para atr\u00e1s\u201d como trata de llevarnos Repetto con sus planteos y preguntas. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Venimos a cambiarlo todo, los medios inclusive. Haremos que la caja boba, lo entienda de una vez por todas.<\/span><\/p>\n<p><em>Texto: Sof\u00eda Zibecchi. Presidenta del Centro de Estudiantes del colegio Federico Garc\u00eda Lorca<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Me bajo la pollera lo m\u00e1s que puedo mientras entro corriendo al aula. Los profesores me increpan y dicen que la manera en que la llevo puesta es demasiado provocativa para el \u00e1mbito escolar. Una hora m\u00e1s tarde mi mam\u00e1 me trae un pantal\u00f3n negro. \u201cEstoy harta de perder presentismos en el trabajo por esto\u201d, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":299,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[37,39,38],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Mujer_le_cierra_la_Boca_a_Nicolas_Repettoluego_de_sus_dichosyoutube.com_CCCCCCCC.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/296"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=296"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/296\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":300,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/296\/revisions\/300"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/299"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=296"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=296"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=296"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}