{"id":2960,"date":"2019-03-20T12:01:32","date_gmt":"2019-03-20T15:01:32","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2960"},"modified":"2019-03-20T12:03:30","modified_gmt":"2019-03-20T15:03:30","slug":"yo-crio-sola","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/yo-crio-sola\/","title":{"rendered":"Yo cr\u00edo \u00bfsola?"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">#YoCr\u00edoSola fue el hashtag que circul\u00f3 masivamente esta semana en las redes sociales para visibilizar las desigualdades existentes entre la responsabilidad de mujeres y varones en la crianza de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. En la Argentina, 9 de cada 10 hogares a cargo de una persona son monomarentales y la mitad de las madres que cr\u00edan solas a sus hijos e hijas viven bajo la l\u00ednea de pobreza, seg\u00fan datos brindados por el sitio Econom\u00eda Feminista.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">reunimos voces de esas mujeres para quienes la ausencia de un referente masculino en la crianza inscribe distintas marcas en sus rutinas, cuerpos y v\u00ednculos. Mujeres que le dan vida a los n\u00fameros, abren debates y siembran preguntas: \u00bfQu\u00e9 hacemos con los espacios vac\u00edos que deja el patriarcado? \u00bfC\u00f3mo los resignificamos? \u00bfQu\u00e9 otros lazos familiares o comunitarios se tejen cuando no se respetan las responsabilidades y obligaciones compartidas?<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Maternidades colectivas<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Soy mam\u00e1 de Joaqu\u00edn, de 5 a\u00f1os. Me separ\u00e9 de su pap\u00e1 cuando \u00e9l era muy chiquito. Si bien, \u00e9l \u201cest\u00e1 presente\u201d inevitablemente casi el total de la crianza recae sobre m\u00ed. Como la mayor\u00eda de pap\u00e1s que no viven con sus hijos, su padre pasa con \u00e9l los fines de semana (no todos, claro). Por lo tanto, las tareas cotidianas como llevarlo y buscarlo al jard\u00edn, encontrar cuidadora (no hay oferta de ni\u00f1eros) para que est\u00e9 con \u00e9l durante mi jornada laboral, ba\u00f1arlo, cocinar, llevarlo a la plaza, hacer tareas que piden en la escuela, que socialice con pares, que haga alguna actividad extracurricular, llevarlo a controles m\u00e9dicos, cuidarlo cuando tiene alg\u00fan problema de salud, etc\u00e9tera, es mi responsabilidad. Joaqu\u00edn, lamentablemente, naturaliz\u00f3 esta cotidianidad. Adem\u00e1s de ser madre, soy trabajadora ferroviaria, soy parte de la organizaci\u00f3n gremial del FFCC (sindicato ferroviario), militante feminista y tengo amigxs con los que quiero compartir tiempo de ocio. Joaqu\u00edn entiende perfectamente la din\u00e1mica. Sabemos que no tenemos otra opci\u00f3n que acomodarnos a nuestras actividades, y as\u00ed lo hacemos: mientras trabajo, va al jard\u00edn. Hay d\u00edas en los que cedo para acompa\u00f1arlo a jugar con sus amiguitxs, d\u00edas que \u00e9l cede para acompa\u00f1arme a una movilizaci\u00f3n.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">La responsabilidad econ\u00f3mica tambi\u00e9n es m\u00eda. La cuota de alimentos mensual a cargo del padre (pactada entre nosotros, porque si las mam\u00e1s \u201csolteras\u201d tenemos un tiempito, lo que menos queremos hacer es tramiterio legal por dos pesos m\u00e1s) no cubre ni la mitad de su consumo, eso si es que no hay alg\u00fan imprevisto y puede cubrir esa m\u00ednima suma. \u00bfMis imprevistos? \u00a1No importan! Si soy mam\u00e1 separada y cr\u00edo sola a mi hijx, no puedo tenerlos. <\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Y as\u00ed es como nos vamos conformando con que el pap\u00e1, al que creemos presente, se ocupe de su hijx una vez por semana, tal como si fuese un t\u00edo. Un poco de amor, un regalito, llevarlo a pasear el s\u00e1bado y creemos en una falsa crianza compartida. En la misma que cree la sociedad y en la misma que creen nuestrxs ni\u00f1xs.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Pero as\u00ed como no encontramos respaldo en nuestro ex, o padre de nuestrxs hijxs, solemos encontrarlo en las mujeres que nos rodean. En mi caso, me acompa\u00f1an dos hermanas, mi mam\u00e1, amigas y compa\u00f1eras que hacen que la maternidad sea mucho m\u00e1s sencilla. Por ello es que el t\u00e9rmino \u201cmam\u00e1 soltera\u201d lo creo err\u00f3neo. No tiene que ver mi estado civil con cu\u00e1n acompa\u00f1ada estoy en la maternidad.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Florencia, 30 a\u00f1os.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En su libro <\/span><em><span style=\"font-weight: 400;\">El cuidado infantil en el siglo XXI: mujeres malabaristas en una sociedad desigual <\/span><\/em><span style=\"font-weight: 400;\">Eleonor Faur propone \u201cdesandar la naturalizaci\u00f3n del maternalismo, que cristaliza a la mujer como la \u2018cuidadora ideal\u2019 y analizar las pr\u00e1cticas de cuidado con mirada sociol\u00f3gica: en un mundo en que el modelo del hombre proveedor y el ama de casa de tiempo completo han caducado, es preciso repensar la organizaci\u00f3n social del cuidado infantil, incluyendo las pol\u00edticas p\u00fablicas como corresponsables\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La soci\u00f3loga no s\u00f3lo identifica desigualdades de g\u00e9nero, sino tambi\u00e9n socioecon\u00f3micas entre las mujeres de ingresos medios que pueden delegar en otras personas o instituciones el cuidado de sus hijos e hijas, y las de sectores m\u00e1s vulnerables, que encuentran m\u00e1s dificultades para acceder a un trabajo formal mientras llevan adelante la crianza. \u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Romper con los modelos<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Me gusta pensar que la vida me propuso criar sola. Vivimos en una sociedad donde se predetermin\u00f3 el tipo de familia correcto para que la cosa funcione: madre, padre, hijos. Se piensa que una mujer nunca podr\u00eda sola. Tengo dos hijas de 5 y 6 a\u00f1os. Cr\u00edo en parte sola y en parte con la ayuda de mi familia desde hace cuatro a\u00f1os. La responsabilidad del padre se fue desvaneciendo con el paso de los meses. Pas\u00f3 a ser uno mas de los que se hacen llamar &#8220;padres&#8221; por verlas una vez cada 15 d\u00edas, sin ofrecerles un desayuno o una salida a la plaza juntes. Nunca, nunca, se hizo cargo de la cuota alimenticia, de la ropa de las nenas o de traer comida a la casa. Fui muy buena con \u00e9l, me ment\u00ed a mi misma durante muchos a\u00f1os por no querer sacarle la &#8220;figura paterna&#8221;. \u00a1Al carajo! Este tipo no es lo que yo quiero que ellas elijan el d\u00eda de ma\u00f1ana. Yo cr\u00edo sola, en parte, para que aprendan que solas podemos, ellas, mis hijas, me lo ense\u00f1aron a m\u00ed. Yo cr\u00edo sola y amo que as\u00ed sea, que seamos las tres contra todo. <\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Victoria, 28 a\u00f1os.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Microrrelatos en Twitter <\/strong><\/h4>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" data-lang=\"es\">\n<p dir=\"ltr\" lang=\"es\">Madre a los 16 a\u00f1os, me dejaron de lado los que deber\u00edan haber estado (y sobre todo alguien qui\u00e9n de verdad quise). Deje de lado el baile, y mis salidas. Estudio y al mismo tiempo trabajo para mantenernos. <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/YoCrioSola?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#YoCrioSola<\/a><\/p>\n<p>\u2014 Paulits (@PauTisone) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/PauTisone\/status\/1107138308717588485?ref_src=twsrc%5Etfw\">17 de marzo de 2019<\/a><\/p><\/blockquote>\n<p><script async src=\"https:\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script><\/p>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" data-conversation=\"none\" data-lang=\"es\">\n<p dir=\"ltr\" lang=\"es\"><a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/YoCrioSola?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#YoCrioSola<\/a> tres hijos, trabajo, corro todo el d\u00eda, trato que no les falte nada, llego a fin de mes apretada. Se me ocurri\u00f3 pedirle al padre 24 hs cada tanto para m\u00ed, respuesta: te los quer\u00e9s sacar de encima. 24 HS RUB\u00c9N!!!! Contra todos los d\u00edas de sus vidas. Ni hablar de plata<\/p>\n<p>\u2014 Luciana (@lu_li78) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/lu_li78\/status\/1106532791532113921?ref_src=twsrc%5Etfw\">15 de marzo de 2019<\/a><\/p><\/blockquote>\n<p><script async src=\"https:\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script><\/p>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" data-lang=\"es\">\n<p dir=\"ltr\" lang=\"es\">El papa de mi hija se borr\u00f3 a las dos semanas de enterarse que estaba embarazada, al d\u00eda de hoy (tres a\u00f1os despu\u00e9s) me cruza y no puede ni mirarme, y por suerte a mi hija no le falta nada y le sobra amor. Mejor que est\u00e9 afuera y se quede ah\u00ed <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/YoCrioSola?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#YoCrioSola<\/a> &#x1f49c;&#x1f49a;<\/p>\n<p>\u2014 Aixa Abasgoitia (@AixaAbasgoitia1) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/AixaAbasgoitia1\/status\/1106678375177953282?ref_src=twsrc%5Etfw\">15 de marzo de 2019<\/a><\/p><\/blockquote>\n<p><script async src=\"https:\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las narrativas tienen la misma fuerza que la lucha que llevamos adelante las mujeres d\u00eda a d\u00eda contra las violencias, que en los hogares se traducen en una distribuci\u00f3n desigual de las tareas de cuidado. Son historias marcadas por las singularidades de cada situaci\u00f3n, que se entrelazan por un contexto en donde operan las mismas l\u00f3gicas machistas. Al final, los relatos desaf\u00edan al propio hashtag: donde los varones se ausentan, cientos de mujeres nos hermanamos para decir \u201csolas nunca m\u00e1s\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Foto: Micaela Arbio Grattone<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>#YoCr\u00edoSola fue el hashtag que circul\u00f3 masivamente esta semana en las redes sociales para visibilizar las desigualdades existentes entre la responsabilidad de mujeres y varones en la crianza de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. En la Argentina, 9 de cada 10 hogares a cargo de una persona son monomarentales y la mitad de las madres que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":2962,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[707,708,706],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/DSC3056.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2960"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2960"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2960\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2967,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2960\/revisions\/2967"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2962"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2960"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2960"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2960"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}