{"id":2972,"date":"2019-03-20T21:48:47","date_gmt":"2019-03-21T00:48:47","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2972"},"modified":"2019-03-21T10:46:35","modified_gmt":"2019-03-21T13:46:35","slug":"los-principales-modelos-a-deconstruir-son-los-del-poder-y-la-sumision","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/los-principales-modelos-a-deconstruir-son-los-del-poder-y-la-sumision\/","title":{"rendered":"Micaela Puig: &#8220;Hay que deconstruir el poder y la sumisi\u00f3n\u201d"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Por Cecilia Alemano<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Es escultora, m\u00fasica, bailarina, escen\u00f3grafa y publicista, adem\u00e1s de egresada de Filosof\u00eda e Historia del Arte. Madre de tres ni\u00f1as, hace diez a\u00f1os Micaela Puig uni\u00f3 todos sus mundos en \u201cFlexible\u201d, un laboratorio de arte, ciencia y tecnolog\u00eda para chicxs de 3 a 17 a\u00f1os, coordinado por ingenieros, licenciados en artes electr\u00f3nicas, bi\u00f3logos, fil\u00f3sofos, escritores, f\u00edsicos y m\u00e1s. En <strong>Feminacida<\/strong> la invitamos a compartir su mirada l\u00facida sobre la perspectiva de g\u00e9nero a la hora de jugar.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Hace diez a\u00f1os abriste tu propio laboratorio de arte, ciencia y tecnolog\u00eda para chicxs, un espacio de libertad, sin roles asignados y lejos de los estereotipos. Era una \u00e9poca en donde el lenguaje inclusivo no exist\u00eda y las cuestiones de g\u00e9nero estaban a\u00fan lejos de debatirse. \u00bfObservaste un cambio en la forma de relacionarse entre ni\u00f1os y ni\u00f1as desde entonces?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por supuesto, y sobre todo \u00a1Porque fuimos todes les que cambiamos! Hoy les chiques tienen un acercamiento m\u00e1s naturalizado, m\u00e1s fluido, menos impostado y creo que en gran medida es tambi\u00e9n porque en Flexible hemos habilitado desde diversas plataformas, ya sea la formal del contenido, del espacio de interacci\u00f3n o el juego mismo la posibilidad de esa plasticidad. Menciono esto porque si bien es muy f\u00e1cil reconocer en el hemisferio de la infancia el giro de paradigma que dio en el \u00faltimo tiempo, es importante mencionar lo necesario que es habilitar ese suceso para que fluya y se legitime.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfUstedes mismos modificaron la forma de armar una din\u00e1mica de juego o de trabajo?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Creo que la primera deconstrucci\u00f3n fue justamente no adscribir roles (R\u00ede). En Flexible todos los proyectos que se piensan en su naturaleza como colaborativos hablan de la pluralidad de roles y nunca de roles estancos. Digo esto en su car\u00e1cter m\u00e1s amplio y no s\u00f3lo de g\u00e9nero. Es decir que, nadie ocupa a priori un lugar de trabajo, sino que esos roles se configuran y deciden bajo decisiones\u00a0del propio grupo. Un grupo con entidad en s\u00ed mismo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Existe siempre la posibilidad de &#8220;masculinizar&#8221; la educaci\u00f3n. Es decir, que las nenas hagan juegos tradicionalmente propios de los nenes, pero no al rev\u00e9s. \u00bfC\u00f3mo minimizar estas chances?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Francamente me cuesta creer en un dispositivo pedag\u00f3gico en t\u00e9rminos de arquetipos. Y realmente reconozco la intenci\u00f3n de la pregunta y lo peligroso que deviene en la idea de este fen\u00f3meno que mencion\u00e1s, pero creo que el problema mayor no es que las nenas tengan asignados juegos popularmente validados como femeninos y los nenes juegos popularmente validados como masculinos, sino la rigidez para acercarles dichos juegos. Creo que es un problema cuando una cocinita dise\u00f1ada por el mercado para una nena se presenta s\u00f3lo como objeto l\u00fadico de representaci\u00f3n de la vida dom\u00e9stica, tanto como que el mercado dise\u00f1e un helic\u00f3ptero y que se presente a un ni\u00f1o s\u00f3lo como representaci\u00f3n b\u00e9lica. Pero tal vez si permitimos que esa cocinita se recueste y se convierta en auto o la\u00a0h\u00e9lice\u00a0de ese helic\u00f3ptero se transforme en un m\u00f3vil \u00bfNo estar\u00edamos m\u00e1s cerca de permitirles explorar la idea de resignificaci\u00f3n? \u00bfNo estar\u00edamos aunque sea de forma secundaria permiti\u00e9ndoles cruzar la l\u00ednea de lo establecido por el mercado? \u00bfNo estar\u00edamos invit\u00e1ndoles a disponer de sus elecciones? Estamos (y por suerte) muy interesades en borrar las fronteras entre\u00a0g\u00e9neros, pero me adelanto un poco m\u00e1s y digo: cuando esto suceda, \u00bfestaremos\u00a0 a la altura de reflexionar sobre la posibilidad de no clausurar ese nuevo mundo?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2974\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/5y6_2-1024x683.jpg\" alt=\"\" width=\"727\" height=\"485\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/5y6_2-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/5y6_2-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/5y6_2-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/5y6_2.jpg 1500w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/5y6_2-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/5y6_2-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/5y6_2-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 727px) 100vw, 727px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfNot\u00e1s, en general, que se celebra que una nena suelde pero no que un var\u00f3n juegue a ser bailar\u00edn o princesa? <\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mi percepci\u00f3n es que esto ocurre cada vez menos, pero claramente la posibilidad de revertir esta conducta llevar\u00e1 mucho tiempo y es comprensible. Probablemente haya muchas personas que han llegado a una maduraci\u00f3n social para no caer en este clich\u00e9 que mencion\u00e1s, pero tal vez no las suficientes, como para desdibujarlo del todo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfCu\u00e1les son los principales modelos y estereotipos a deconstruir?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sin dudas el del poder y el de la sumisi\u00f3n. Creo que mucho de lo que nos ocurre como sociedad-desigualdad, en t\u00e9rminos de g\u00e9nero, clase social y raza se debe a este d\u00fao que hist\u00f3ricamente nos define y nos acompa\u00f1a desde la No-emancipaci\u00f3n de haber sido colonizades.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 te pasa cuando entr\u00e1s a una jugueter\u00eda y ves la g\u00f3ndola rosa y la g\u00f3ndola azul?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Creo que las jugueter\u00edas tradicionales son un lugar que deber\u00edamos evitar (R\u00ede). No puedo detenerme en eso o en todo caso si lo hago es luego de una sensaci\u00f3n muy extra\u00f1a de desconocimiento, en donde no s\u00e9 si llegu\u00e9 all\u00ed en busca de un juguete o de comida chatarra. Pero tambi\u00e9n hay jugueter\u00edas m\u00e1s interesantes, con juegos de autor e incluso de artistas. \u00a1Es m\u00e1s! Hay millones de objetos con la propiedad l\u00fadica de generar goce e imaginaci\u00f3n que no necesariamente son juguetes, pero que abren el juego\u2026<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Muchas veces somos les adultes los que activamos esos preconceptos. Guerra, lucha, autos, para nenes. Mu\u00f1ecas, unicornios y cocinita para nenas. \u00bfQu\u00e9 esperanzas hay de que ampliemos la mirada?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Yo dir\u00eda que no hay nada que accione un ni\u00f1e que no sea producto de su contexto cultural y siempre este est\u00e1 ejercido inicialmente por un adulte, con lo cual (como siempre) es fundamental trabajar con esos contextos para suavizar estructuras, desdibujar prejuicios y estimular la idea de emancipar esos objetos de sus arquetipos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2975\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/10a12_3-1024x683.jpg\" alt=\"\" width=\"750\" height=\"500\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/10a12_3-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/10a12_3-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/10a12_3-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/10a12_3.jpg 1500w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/10a12_3-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/10a12_3-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/10a12_3-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 750px) 100vw, 750px\" \/><b style=\"text-align: justify;\"><\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Vos misma tuviste la inquietud de ofrecerles algo distinto a\u00a0 tus hijas. \u00bfC\u00f3mo fue esa experiencia de madre?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tal vez la experiencia m\u00e1s radical que pude acercarles a mis hijas fue la de compartirles el ejemplo del disfrute y pasi\u00f3n por el trabajo, el de estar en sus vidas todo lo que puedo estar y tambi\u00e9n no estar, porque hay algo muy encantador y seductor que me lleva\u00a0tiempo\u00a0y es mi mundo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>En el juego simb\u00f3lico tambi\u00e9n se ven diferenciaciones por g\u00e9nero. \u00bfC\u00f3mo desarticularlas?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ese espacio es uno de los m\u00e1s interesantes justamente para trabajar la posibilidad de moverse hacia otros lugares m\u00e1s flexibles. La pauta de que lo que est\u00e1 sucediendo \u201cno es real\u201d (hablar de irrealidad en infancia es muy\u00a0complejo, pero dejo este tema para otra oportunidad) permite invitarles a correrse de mandatos establecidos sin miedos a que les llamen la atenci\u00f3n. Proponerles cambiar de roles en el caso de que hayan escogidos los cl\u00e1sicos, invitarles a que piensen todo al rev\u00e9s de lo que inicialmente lo dise\u00f1aron, llevarles lentamente a la posibilidad de que se pregunte qu\u00e9 est\u00e1n haciendo y qu\u00e9 pasar\u00eda si fuese de otra forma, etc\u00e9tera.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfHay tambi\u00e9n atribuidos roles en cuanto al propio cuerpo entre nenes y nenas? C\u00f3mo se educa para que lo gocen sin restricciones?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si te refer\u00eds a grados de libertades, creo que para que se revierta esto es fundamental dar permisos. Existe una falsa creencia en pensar que les ni\u00f1es son libres. Muchas veces escucho esa frase y realmente no s\u00e9 a qu\u00e9 se refieren si &#8211; pobres- son un instrumento de sus adultos responsables. No hay nada que haga un ni\u00f1e que no est\u00e9 previamente avalado por sus madres o padres, por eso, si realmente nos interesa explorar en la posibilidad de un modelo m\u00e1s genuino en cuento a la igualdad entre ni\u00f1o-ni\u00f1a, inevitablemente debemos conceder ese permiso.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo imagin\u00e1s la instancia de juego para las pr\u00f3ximas generaciones?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lo interesante del trabajo que hemos generado en Flexible, m\u00e1s all\u00e1 de todo su dispositivo creativo, es el pedag\u00f3gico. En esta l\u00ednea, es que hemos podido estar muy cerca de lo que hoy es un terreno m\u00e1s naturalizado para las chicas y\u00a0probablemente\u00a0en un futuro pr\u00f3ximo, definitivamente ganado y apropiado. Hoy las ni\u00f1as no s\u00f3lo que no piden permiso para jugar, sino que muchas veces son el motor del juego. El empoderamiento que se percibe en sus reflexiones, sus formas de abordar los espacios mixtos e incluso sus proyecciones acerca de sus futuros hablan de un cambio cuya forma, si bien a\u00fan es dif\u00edcil de definir, claramente no coincidir\u00e1 con la actual.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2976\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/adolescentes2-1024x683.jpg\" alt=\"\" width=\"734\" height=\"489\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/adolescentes2-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/adolescentes2-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/adolescentes2-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/adolescentes2.jpg 1500w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/adolescentes2-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/adolescentes2-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/adolescentes2-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 734px) 100vw, 734px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>En los grupos de adolescentes \u00bfSe ven nuevas inquietudes por los roles de g\u00e9nero establecidos?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a1UF! Probablemente es en donde est\u00e9 la revoluci\u00f3n, en donde haya m\u00e1s posibilidades de crecer sanamente en este cambio. Creo que son la generaci\u00f3n con la posibilidad de regular ciertas tensiones que conlleva este recorte hist\u00f3rico. Les adolescentes tienen el privilegio de manifestarse en nombre del futuro cercano cosa que en les ni\u00f1es resulta un escenario m\u00e1s lejano. Cuando la ma\u00f1ana del 9 de agosto del 2018, un gran sector de la sociedad se lamentaba por no haber salido la ley del Aborto legal, seguro y gratuito yo pensaba en mi interior, a\u00fan conmovida por lo que hab\u00eda vivido en aquella plaza el d\u00eda anterior, a\u00fan recordando el impacto de todes esos adolescentes: me enorgullece\u00a0saber que ellas y ellos son mis futures representantes.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfObserv\u00e1s que los varones toman como propia la lucha por la igualdad de g\u00e9nero?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Creo que a\u00fan falta para que esto se lea en igualdad de intereses. Yo lo plantear\u00eda en t\u00e9rminos de acompa\u00f1antes. Pero no por eso su rol es menos interesante. Hay que pensar que el mundo fue dise\u00f1ado por hombres. Absolutamente todo lo que nos rodea, lo que vemos e incluso desde el dispositivo que lo veamos o interpretemos, es un dise\u00f1o masculino. Desde el lenguaje, la c\u00e1mara fotogr\u00e1fica, pasando por el psicoan\u00e1lisis hasta la pol\u00edtica, el mundo fue y es potestad del hombre. Deshacerse de ese cuerpo no es f\u00e1cil ni para las chicas adolescentes ni para los varones adolescentes. Pensarse en un mundo morfol\u00f3gicamente femenino o en todo caso que contenga intereses de este g\u00e9nero al igual que es masculino es un proceso que llevar\u00e1 tiempo. Pero por suerte, cada vez son m\u00e1s les que se suman a la idea de reconfigurarse.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Cecilia Alemano Es escultora, m\u00fasica, bailarina, escen\u00f3grafa y publicista, adem\u00e1s de egresada de Filosof\u00eda e Historia del Arte. Madre de tres ni\u00f1as, hace diez a\u00f1os Micaela Puig uni\u00f3 todos sus mundos en \u201cFlexible\u201d, un laboratorio de arte, ciencia y tecnolog\u00eda para chicxs de 3 a 17 a\u00f1os, coordinado por ingenieros, licenciados en artes electr\u00f3nicas, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":2977,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,35],"tags":[709,711,687,710,713,712],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/5y6_6.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2972"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2972"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2972\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2985,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2972\/revisions\/2985"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2977"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2972"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2972"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2972"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}