{"id":2988,"date":"2019-03-21T16:43:36","date_gmt":"2019-03-21T19:43:36","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2988"},"modified":"2019-04-11T12:36:04","modified_gmt":"2019-04-11T15:36:04","slug":"ante-el-acoso-machista-la-respuesta-es-organizacion-feminista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/ante-el-acoso-machista-la-respuesta-es-organizacion-feminista\/","title":{"rendered":"Ante el acoso machista la respuesta es organizaci\u00f3n feminista"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 es lo que est\u00e1n diciendo y que siguen sosteniendo muchos de los escritores de la d\u00e9cada de los 90, con la idea de que por pertenecer a una \u00e9poca las violencias eran admisibles? Que el abuso existi\u00f3 siempre pero que se esforzaron, con pr\u00e1cticas activas, por imposibilitar una lectura del abuso \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n las pruebas? En el af\u00e1n loco de seguir haciendo letra chica. De este lado nos queda el arma m\u00e1s poderosa: leernos entre nosotrxs y seguir escribiendo, no parar de escribir\u201d, public\u00f3 Mar\u00eda Florencia Rua en su muro de Facebook dos d\u00edas antes del Paro Internacional de mujeres. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Ella es escritora, actriz y directora. Forma parte del colectivo Sangr\u00eda, un grupo conformado por \u201cescritorxs, poetas, editorxs, librerxs, fanzinerxs, y periodistas\u201d que luchan por un espacio laboral m\u00e1s justo para las mujeres, lesbianas, bisexuales, trans, travestis y no binaries que se relacionan con la palabra y el libro.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Acoso, denuncia y organizaci\u00f3n<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Florencia Rua protagoniz\u00f3 hace algunos d\u00edas una denuncia contra Dami\u00e1n R\u00edos, co-director de la editorial Blatt y R\u00edos. No fue la \u00fanica mujer que lo denunci\u00f3 por acoso, fueron varias compa\u00f1eras las que desmantelaron el modus operandi de Rios. Se pusieron en contacto para escucharse y encontrarse en la lucha. Sangr\u00eda es un colectivo que se conform\u00f3 cerca del 8M. Dentro de sus primeras publicaciones en Facebook hay una carta que habla de la denuncia puntual contra el editor. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cHay reiterados testimonios que indican actitudes sistem\u00e1ticas de acoso, llegando en algunos casos al abuso sexual. Esos testimonios indican que R\u00edos hace uso de su figura y su lugar como editor para perpetuar la violencia desde un espacio de poder. Son muchas las compa\u00f1eras que permanecen en el anonimato por miedo a futuras represalias o silenciamientos simb\u00f3licos. Tambi\u00e9n son muchas las compa\u00f1eras que abandonan espacios de circulaci\u00f3n, perjudicando as\u00ed la difusi\u00f3n de sus obras, por miedo a cruzarse con quienes han sido abusadores\u201d, asegura ese texto alejado en el blog \u201cFuera macho literario\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La denuncia por la participaci\u00f3n del acusado en el jurado de la Bienal de Arte Joven que se realizar\u00e1 este a\u00f1o, fue una de las primeras acciones que llev\u00f3 adelante el colectivo que logr\u00f3 acompa\u00f1ar a Florencia Rua. Para esto, las integrantes de Sangr\u00eda acercaron una carta con m\u00e1s de 600 firmas a la organizaci\u00f3n del evento quien decidi\u00f3 suspender la participaci\u00f3n de la editorial en esta edici\u00f3n. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Tender redes en cada espacio<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El logo del colectivo es rojo como la sangre que recorre cada cuerpo de las mujeres que conforman el espacio. El dibujo define un pu\u00f1o en alto, firme, que sostiene un l\u00e1piz con empoderamiento feminista. Al igual que en otros \u00e1mbitos como la actuaci\u00f3n, la m\u00fasica y la ciencia, las trabajadoras de la palabra decidieron organizarse contra la violencia machista y lo lograron. Este movimiento vino a sacudir los est\u00e1ndares preestablecidos y ning\u00fan rubro se queda sin mover sus estructuras patriarcales. Seg\u00fan cuenta Laura Forni, directora, librera e integrante de la organizaci\u00f3n, la primera instancia de uni\u00f3n fue por un grupo de Facebook y Whatsapp. Como sucede en otros \u00e1mbitos, las herramientas de la tecnolog\u00eda se ponen a disposici\u00f3n de las mujeres cuando tienen que entrelazar sus historias. En esas conversaciones, surgieron varias denuncias por acoso: las que m\u00e1s resonaron fueron las historias contra Dami\u00e1n R\u00edos. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNosotras nunca quisimos utilizar al escrache como m\u00e9todo de denuncia. Lo debatimos en asamblea y esa fue una decisi\u00f3n colectiva. Lo que sucedi\u00f3 en el medio fue la Bienal, donde Florencia quer\u00eda participar. Entonces tuvimos que emitir un comunicado porque decidimos que no quer\u00edamos ser m\u00e1s las desplazadas de los espacios, como suele suceder\u201d, cuenta Forni para Feminacida y agrega: \u201cElla no quiso hacer una denuncia penal porque, como se sabe, siempre te revictimizan. Para nosotras fue un claro abuso de poder ya que \u00e9l utiliz\u00f3 su editorial para invitarla a su oficina con la excusa de que la iba a editar y mientras ella le\u00eda poemas sobre abuso, \u00e9l la intentaba tocar dici\u00e9ndole que se relaje\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una vez que la protagonista del abuso cont\u00f3 su historia entre este grupo de escritoras organizadas, la primera instancia fue la protecci\u00f3n absoluta a la compa\u00f1era afectada. La pregunta que da vueltas en este y otros casos es: \u00bfc\u00f3mo se hacen escuchar las mujeres cuando no hay una justicia que acompa\u00f1e a las mujeres? Seg\u00fan la Oficina de Asesoramiento sobre Violencia Laboral, en 2017 fueron atendidas 4500 personas por denuncias. La mayor\u00eda de las consultas fueron de mujeres entre 26 y 45 a\u00f1os. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>La respuesta es feminista<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La denuncia contra Blatt y R\u00edos no es la primera ni el \u00fanica que empieza a tumbar a los machos que abusan de su poder en el \u00e1mbito laboral. La lista va a seguir corriendo porque las mujeres decidieron organizarse y protegerse ante la violencia patriarcal. Si bien el destape de esta olla suele ser inc\u00f3modo, la b\u00fasqueda habilita un nuevo mapa y nuevas preguntas a resolver. Laura Forni tambi\u00e9n asegura haberse sentido asombrada por la seguridad con la que Florencia afront\u00f3 el caso, teniendo enfrente la posibilidad de que se minimicen los motivos por los cuales se llev\u00f3 adelante la denuncia. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La herramienta m\u00e1s poderosa que encontr\u00f3 el feminismo en este presente de transformaci\u00f3n es la uni\u00f3n, la escucha, el acompa\u00f1amiento y el saber que nunca m\u00e1s estaremos solas. \u00a0El #YoTeCreo o el #Mir\u00e1C\u00f3moNosPonemos fueron respuestas claras en este sentido. La tecnolog\u00eda se puso al servicio de nuevas demandas del colectivo de mujeres que ya no se calla.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La sangr\u00eda puede ser un espacio en blanco dentro de un texto o un lugar de encuentro y lucha. Otra batalla ganada de la nueva ola del feminismo es la resignificaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de conceptos. Esto lo lograron las trabajadoras de la palabra que con un gui\u00f1o de sus integrantes invitan a formar parte de un espacio en plena construcci\u00f3n. El 8 de marzo del a\u00f1o pasado Florencia escrib\u00eda en su blog \u201c<em>Cuando el fuego<\/em>\u201d:<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Estuvimos quietas calladas<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">vimos el cielo rojo y bajo el cielo cre\u00edmos<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">incorporar un idioma<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">y arriba del cielo en los altares<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">corrimos con el fuego y cuando el fuego<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">en nombre de dios nos toc\u00f3<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">vimos el mismo horror que en un pasillo<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">una noche en secreto en la infancia<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">en nombre del amor.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Inventaron un miedo en la l\u00ednea de la mano<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">un ni\u00f1o<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">o la comida<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">confiamos en ese extra\u00f1o del que despu\u00e9s<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">huimos como pudimos<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">como huyen las cosas que antes<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">no pod\u00edan moverse y de repente<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">las despierta un sonido, una luz<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">o el mismo sue\u00f1o<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">desatado<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">como una corriente<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">en el medio de la nada.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Que la luz no se prenda, rezamos,<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">que el animal siga durmiendo para despacio<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">poder abrir esa puerta.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Arriba de los techos, la mano de tu hermana o de una madre<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">o de la muerte,<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">trepando las rejas,<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">esquivando los autos,<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">nos dirige el deseo all\u00e1 atr\u00e1s una casa<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">abandonada<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">iluminaremos<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">con esta linterna<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">haremos un hogar<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">en la historia.<\/span><\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Foto de portada: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/mielasolph\/\">Miela Sol PH<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201c\u00bfQu\u00e9 es lo que est\u00e1n diciendo y que siguen sosteniendo muchos de los escritores de la d\u00e9cada de los 90, con la idea de que por pertenecer a una \u00e9poca las violencias eran admisibles? Que el abuso existi\u00f3 siempre pero que se esforzaron, con pr\u00e1cticas activas, por imposibilitar una lectura del abuso \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n las [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":2997,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35,17],"tags":[715,714,716,719,717,718],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/DSC2967-1170x781-3.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2988"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2988"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2988\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2994,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2988\/revisions\/2994"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2997"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2988"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2988"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2988"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}