{"id":2999,"date":"2019-03-22T19:42:24","date_gmt":"2019-03-22T22:42:24","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=2999"},"modified":"2020-04-07T00:49:54","modified_gmt":"2020-04-07T03:49:54","slug":"effy-beth-y-el-deseo-de-ser","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/effy-beth-y-el-deseo-de-ser\/","title":{"rendered":"Effy Beth y el deseo de ser"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Effy Beth se defin\u00eda como artista conceptual, perform\u00e1tica y feminista queer. Utiliz\u00f3 el arte para construir su identidad transexual y vehiculizar su lucha por los derechos humanos. Sus intervenciones supieron sacudir las comodidades y los prejuicios grabados a fuego en el inconsciente social y cultural: eran atrevidas, filosas y profundas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hoy se cumplen seis a\u00f1os de la partida de Effy. El a\u00f1o pasado la comunidad de la radio La Retaguardia decidi\u00f3 homenajearla: la sala de exposiciones del espacio lleva su nombre. \u201cElla lo \u00fanico que hizo fue ser. Cualquier persona que quiera luchar por sus ideales no tiene m\u00e1s que hacerlo. Ser y ayudar a otros y otras a que lo sean\u201d, afirm\u00f3 Dori Faigenbaum, mam\u00e1 de Effy Beth, en di\u00e1logo con el equipo de La Hoguera Violeta.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A prop\u00f3sito de las fechas que se avecinan, donde la memoria y los derechos humanos no dejan de resonar, desde Feminacida compartimos la entrevista completa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>&#8211; \u00bfQui\u00e9n era para vos Effy Beth?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8211; Para m\u00ed, Effy Beth, mi hija, en sus diferentes manifestaciones, ya sea bajo el nombre masculino cuando naci\u00f3 o bajo el nombre femenino que eligi\u00f3 cuando decidi\u00f3 hacer su proceso de transformaci\u00f3n, internamente siempre fue la misma persona. A lo largo de su vida se vio bajo ropas e im\u00e1genes diferentes, pero en su interior siempre mantuvo su esencia. Simplemente pas\u00f3 de ser vista como var\u00f3n a ser vista como mujer. Ser mam\u00e1 de una chica trans fue un proceso en el cual mientras ella iba haciendo su transformaci\u00f3n, yo iba haciendo la propia en relaci\u00f3n a c\u00f3mo ten\u00eda que moverme como mam\u00e1, c\u00f3mo interpretar y entender lo que le pasaba a esta hija m\u00eda que estaba tan tomada por el dolor y la angustia de no poder verse o que la vean de la manera en que se sent\u00eda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-3001\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/effy.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"400\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/effy.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/effy-300x200.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 600px) 100vw, 600px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>&#8211; Teniendo en cuenta que la Justicia fall\u00f3 a favor de Lara Bertolini y se reconoci\u00f3 su femineidad travesti, \u00bfcu\u00e1les son tus reflexiones al respecto?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8211; Pienso que m\u00e1s all\u00e1 de los fallos, una persona tiene que seguir luchando por ser mirada y nombrada seg\u00fan c\u00f3mo se siente. Effy resaltaba mucho esto de que existe un solo g\u00e9nero, que es el de cada cual. Su frase sigue siendo una bandera. Estamos acostumbrados a la heteronorma y al binarismo. Personalmente me pas\u00f3 que tuve una hija que me ense\u00f1\u00f3 a romper con bastantes estructuras y ciertas matrices de aprendizaje que fui asimilando a lo largo de la vida al igual que muchos y muchas. Hay otras formas de mirar y otras formas de entender el g\u00e9nero. Junto a Effy entend\u00ed que una persona va siendo en funci\u00f3n de c\u00f3mo se va sintiendo y que no hay edad para que esto suceda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>&#8211; \u00bfCre\u00e9s que se tienen en cuenta los derechos de las identidades diversas cuando se habla de derechos humanos?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8211; Si bien se promulgaron varias leyes y se avanz\u00f3 mucho en los \u00faltimos doce a\u00f1os, creo que no se trabaj\u00f3 lo suficiente para llenar de contenidos esos enunciados. Pas\u00f3 lo mismo con la Educaci\u00f3n Sexual Integral. En materia de derechos humanos no se hizo todo lo reparatorio en cuanto a la falta de atenci\u00f3n. En relaci\u00f3n a las y los trans, todav\u00eda no se cumple con el cupo laboral necesario para que tengan una mejor calidad de vida y puedan sostenerse por sus propios medios sin tener que caminar por carriles m\u00e1s promiscuos. Con este escenario es dif\u00edcil que puedan sacar la cabeza y decir: \u201cac\u00e1 estoy, soy yo y no me tienen que discriminar por eso\u201d. Me parece que en lo que respecta a derechos humanos hay mucho por indagar y por hacer.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>&#8211; \u00bfCre\u00e9s que Effy incomodaba a los dem\u00e1s? <\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8211; S\u00ed, era lo que m\u00e1s hac\u00eda. Effy no bajaba l\u00ednea sino que enfrentaba a las personas con distintas situaciones en las cuales cada una se ten\u00eda que hacer cargo de lo que pensaba. Y la verdad que eso molestaba. Ella desde su ser artista conceptual trabajaba siempre desde los perform\u00e1tico. Por ejemplo, para el D\u00eda Internacional del VIH, le pidi\u00f3 a ciertas personas que usen remeras con una inscripci\u00f3n que indicaba la portaci\u00f3n del virus y hagan una gran mateada en Plaza de Mayo para compartir con quienes pasaban por all\u00ed. Aquel que tomaba el mate dudaba o pensaba en averiguar acerca de los contagios. As\u00ed era como Effy lograba que la gente se hiciera cargo de todos los prejuicios con los que cargaba en relaci\u00f3n a distintos temas. Otra vez arm\u00f3 un partido de f\u00fatbol de varones y mujeres, todos sobre tacos altos para visibilizar la lucha por la igualdad de g\u00e9nero. Por otro lado, tambi\u00e9n participaba de performances m\u00e1s jugadas. Una vez hizo distintas entrevistas a mujeres que hab\u00edan sido v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero. Cuando recolect\u00f3 las necesarias, puso una sillita en la calle con un cartel que dec\u00eda: \u201cEffy ofrece sexo oral\u201d. La intervenci\u00f3n consist\u00eda en ponerle auriculares a la persona que participaba y, mientras Effy se pon\u00eda en la boca el reproductor simulando hacer sexo oral, se reproduc\u00edan los relatos de estas mujeres. Lo que ella hac\u00eda era interpelar y desnaturalizar ciertas construcciones sociales y culturales.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-3002\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/MW0ZTgiscnIETVRG2pUeyeQ10W8j0G00.jpg\" alt=\"\" width=\"645\" height=\"354\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/MW0ZTgiscnIETVRG2pUeyeQ10W8j0G00.jpg 645w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/MW0ZTgiscnIETVRG2pUeyeQ10W8j0G00-300x165.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/MW0ZTgiscnIETVRG2pUeyeQ10W8j0G00-600x329.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 645px) 100vw, 645px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>&#8211; \u00bfEn qu\u00e9 consisten los libros de Effy?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8211; Salieron dos libros de ella. Ambos fueron patrocinados por EDULP, la editorial de la Universidad Nacional de La Plata. Uno se llama \u201cQue el mundo tiemble\u201d y es una recopilaci\u00f3n de toda lo obra de Effy a cargo del periodista cultural Mat\u00edas M\u00e1ximo. Este libro es de libre circulaci\u00f3n y se puede descargar de manera gratuita a trav\u00e9s de la p\u00e1gina de la editora. El segundo libro se llama \u201caC &#8211; dC\u201d (antes de la cirug\u00eda y despu\u00e9s de la cirug\u00eda). Effy lo dej\u00f3 en su computadora antes de decidir morir. Ella hab\u00eda convocado a catorce fot\u00f3grafos para que la retraten antes y despu\u00e9s de la operaci\u00f3n: algunos tienen las dos fotos y otros no llegaron a fotografiarla. Adem\u00e1s, hacia el final hay un registro escrito de los d\u00edas posteriores a la cirug\u00eda que tambi\u00e9n es interesante para leer. Creo que ambos son un gran aporte para entender de qu\u00e9 va la transexualidad, el feminismo, la violaci\u00f3n de los derechos humanos, el activismo y las operaciones de reasignaci\u00f3n impuestas por personas que se creen que ser mujer y ser var\u00f3n implica tener un \u00f3rgano que vaya de acuerdo a lo que la sociedad indica. De todos modos, ella no se hizo la operaci\u00f3n por esto sino porque no consegu\u00eda trabajo, no ten\u00eda dinero para la hormonizaci\u00f3n y no quer\u00eda seguir pidiendo ayuda econ\u00f3mica a su familia. Ella estaba convencida que su \u00f3rgano reproductor era su cerebro porque con \u00e9l pod\u00eda reproducir ideas para que formen parte de la siguiente generaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>\u201cLa lucha contra toda violencia empieza en nuestras cabezas\u201d.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Effy Beth<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Link de descarga gratuita: <a href=\"http:\/\/sedici.unlp.edu.ar\/handle\/10915\/57876\">\u201cQue el mundo tiemble\u201d<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Fotos: Nora Lezano<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Effy Beth se defin\u00eda como artista conceptual, perform\u00e1tica y feminista queer. Utiliz\u00f3 el arte para construir su identidad transexual y vehiculizar su lucha por los derechos humanos. Sus intervenciones supieron sacudir las comodidades y los prejuicios grabados a fuego en el inconsciente social y cultural: eran atrevidas, filosas y profundas. Hoy se cumplen seis a\u00f1os [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3000,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,35],"tags":[114,720,722,723,721],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/effy_lezano_3_izqda.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2999"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2999"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2999\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5181,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2999\/revisions\/5181"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3000"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2999"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2999"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2999"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}