{"id":3006,"date":"2019-03-24T11:46:45","date_gmt":"2019-03-24T14:46:45","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3006"},"modified":"2019-03-24T11:55:05","modified_gmt":"2019-03-24T14:55:05","slug":"sabemos-lo-que-hizo-mi-papa","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/sabemos-lo-que-hizo-mi-papa\/","title":{"rendered":"&#8220;Sabemos lo que hizo mi pap\u00e1&#8221;"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Primera imagen: un comunicado de una organizaci\u00f3n de derechos humanos informa que un genocida ser\u00e1 liberado de la c\u00e1rcel para gozar del beneficio de la prisi\u00f3n domiciliaria. Luego, una hija de desaparecidos comenta ante las c\u00e1maras de televisi\u00f3n, con semblante preocupado, que vive a metros del genocida. Segunda imagen: una marcha masiva con hijxs, abuelxs, nietxs, adolescentes, vecinxs, turistas recorren las calles de Mar del Plata en repudio a la presencia amenazante del nuevo vecino con oscuro prontuario. Luego, un falcon verde intenta atropellar a una hija de desaparecidos que vive en el mismo barrio que el genocida. Tercera imagen: el repudiado, baj\u00e1ndose de una camioneta, sin esposas, mira con ojos lastimeros pero fijos, es asistido en una cl\u00ednica sin custodia. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es mayo de 2017 y seis personas, desconocidas entre s\u00ed, marchaban a Plaza de Mayo en repudio al fallo que otorgaba el beneficio del 2&#215;1 a un genocida de la dictadura militar. Se perdieron entre la multitud y gritaban en silencio. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es enero y en una confiter\u00eda de Mar del Plata, Pablo Verna, Bibiana Reibaldi, Fernando Antonio Castillo, Mar\u00eda Laura Delgadillo, Liliana Furio y Anal\u00eda Kalinek se juntan a tomar el desayuno. No son amigos de la secundaria, ni compa\u00f1eros de facultad, no est\u00e1n festejando un cumplea\u00f1os. Son y ser\u00e1n hijos de genocidas que participaron en la dictadura militar, que repudian el accionar de sus padres y que, desde aquel mayo de 2017, forman el colectivo Historias Desobedientes con Faltas de Ortograf\u00eda. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Se brindan apoyo y exorcizan recuerdos, acompa\u00f1an a las organizaciones de derechos humanos.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Pablo Verna present\u00f3 un proyecto de ley para reformar los art\u00edculos 178 y 242 del C\u00f3digo Procesal Penal y as\u00ed poder declarar en contra de su padre, brindando la informaci\u00f3n que tiene. Para los miembros del colectivo, los juicios fueron sumamente importantes, no solamente porque comenzaron a salir a la luz a\u00f1os de impunidad y silencio, sino porque muchos tomaron conciencia de la parte que nunca les contaron. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es inevitable preguntarse c\u00f3mo llevan el nombre, el peso del apellido de un genocida. Pero ellxs lo deciden. \u201cEl nombre es lo que te toc\u00f3, pero adem\u00e1s tengo algunas compa\u00f1eras que me parece muy bien que hayan necesitado despojar a su padre de calidad de padre y ya no se consideran hijas, yo elijo decir &#8216;no es su apellido, es un apellido que tambi\u00e9n llevamos otro mont\u00f3n de familias, \u00bfpor qu\u00e9 se lo voy a regalar como si \u00e9l fuera el estandarte?'&#8221;, se pregunta Liliana en di\u00e1logo con <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para Bibiana, Mar\u00eda Laura y Liliana, las dudas comenzaron temprano y los enfrentamientos tambi\u00e9n. El padre de Mar\u00eda Laura era polic\u00eda bonaerense y, en palabras de ella, suponen que cruzaba datos de los allanamientos. Se llevaba libros, agendas, documentos. La adolescencia de Laura no inclu\u00eda problemas pol\u00edticos ni desaparecidos, hasta que las garras del terrorismo de Estado la alcanzaron.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; En 1977 desapareci\u00f3 mi t\u00eda, hermana de pap\u00e1. Era partera, trabajaba en una c\u00e1rcel de mujeres de la ciudad de La Plata, al lado estaba La Cacha, un centro clandestino de detenci\u00f3n donde hab\u00eda personajes como el Turco Juli\u00e1n. Una gente terrible. Llevaron a parir a Mar\u00eda Rosa Tolosa: una detenida desaparecida que estaba embarazada cuando la secuestraron. No sab\u00edan que pod\u00eda tener mellizos. Mi t\u00eda asisti\u00f3 el parto, pero se negaba a atender a Mar\u00eda Rosa con la cabeza encapuchada y las mu\u00f1ecas esposadas. Le vio la cara, interactu\u00f3 con ella, supo sus datos, no el nombre porque la bajaban, pero s\u00ed las se\u00f1as, c\u00f3mo era f\u00edsicamente, que tuvo dos varones. Despu\u00e9s se encontr\u00f3 con las Abuelas y dio datos del parto. Esa fue su condena. Ah\u00ed cuando desapareci\u00f3 fue un crac, mi vieja despu\u00e9s de eso intent\u00f3 suicidarse. Eso me despert\u00f3, estaba en una nube adolescente, no captaba, me com\u00eda el cuento de la guerrilla de los dos demonios. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La infancia y adolescencia entre cuarteles, barrios militares, clubes y bailes, colegios cat\u00f3licos eran la burbuja perfecta. El padre de Liliana, Paulino Furi\u00f3, era teniente coronel, ex jefe de inteligencia en Mendoza, en el comando de la brigada que depend\u00eda de C\u00f3rdoba, a cargo de Men\u00e9ndez, siniestro conocido. Tiene condena perpetua. Liliana tuvo una voz disruptiva en su ambiente, un cura tercermundista que la llevaba a las villas, le hablaba de los pobres y de tener conciencia social. Ella escuchaba atenta y en la parroquia sab\u00edan qui\u00e9n era su padre, aquel que miraba fastidiado c\u00f3mo su hija escuchaba discursos \u201csubversivos\u201d y luego le dec\u00eda en casa que los zurditos eran el demonio.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando los padres de Bibiana se separaron, ella iba a visitar a su padre al cuartel. Julio Reibaldi era militar con el cargo de mayor que trabaj\u00f3 en Batall\u00f3n 601 para el servicio de inteligencia del ej\u00e9rcito en Capital Federal.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-Todo fue muy progresivo, ir enfrentando a mi padre. A los 14 a\u00f1os mis viejos se separaron, no conviv\u00eda con mi pap\u00e1, pero lo ve\u00eda frecuentemente y lo iba a ver a sus oficinas. Ver todo ese despliegue, escuchar, ver c\u00f3mo se manejaban. Ten\u00edamos fuertes enfrentamientos. Ve\u00eda que se llevaban al marido de mi compa\u00f1era y le preguntaba a pap\u00e1 y \u00e9l me hablaba de la guerra sucia, que siempre hay excesos, armaba una batahola de puteadas infinitas y peleas. Yo, en todo momento, estuve en contra a ese accionar, me parec\u00eda horrible y era una contradicci\u00f3n muy fuerte entre el querer a pap\u00e1 y ese accionar que yo repudiaba abierta y absolutamente. \u00c9l lo sab\u00eda. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Fue Anal\u00eda Kalinec la que comenz\u00f3 la ardua b\u00fasqueda de hijos de genocidas como ella. Para Anal\u00eda, su padre era intachable: cari\u00f1oso, querido, responsable. Ten\u00eda una relaci\u00f3n estrecha con \u00e9l y cuando comenzaron las acusaciones ella lo defend\u00eda con vehemencia, a capa y espada, insultando a ese \u201cgobierno revanchista\u201d y diciendo \u201c\u00bfc\u00f3mo van a decir eso de mi pap\u00e1?\u201d. Su padre es Eduardo Emilio Kalinec, alias Doctor K, ex agente de polic\u00eda que oper\u00f3 en centros clandestinos El Olimpo, Atl\u00e9tico y Banco, condenado a cadena perpetua. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"> -Nac\u00ed en 1979 y crec\u00ed en a\u00f1os de impunidad. Conect\u00e9 a mi papa con el accionar de la dictadura cuando me llam\u00f3 mi mama por tel\u00e9fono y dijo \u201cpapa est\u00e1 preso\u201d. Me puse a llorar \u201cpobrecito mi pap\u00e1 lo que le est\u00e1n haciendo, este gobierno zurdo revanchista\u201d, era una cabeza de termo importante. Ven\u00eda con esa l\u00f3gica, la l\u00f3gica del exterminio. Mi papa nos dec\u00eda \u201custedes no tienen que creer nada de lo que se est\u00e1 diciendo es todo mentira\u201d y estuve dos a\u00f1os repitiendo eso. Hasta que en 2008 veo la causa. Ven\u00eda con algunas dudas internas. El tema era que ten\u00eda un padre amoroso, tan presente que no pod\u00eda ni dudar de lo que dec\u00eda. Cuando elevaron la causa a juicio oral, le\u00ed la causa, lo google\u00e9 y empec\u00e9 un camino de ida sin retorno.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Anal\u00eda comenz\u00f3 en 2009 a contar su historia a trav\u00e9s de una p\u00e1gina que arm\u00f3 en Facebook con el nombre Historias Desobedientes. La excluyeron de su familia por tomar partido a favor de los derechos humanos y a favor de la justicia. A trav\u00e9s de un testimonio de Anal\u00eda, Liliana la contact\u00f3 por redes sociales en 2016 y dejaron de estar solas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-Ani siempre dec\u00eda \u201ctienen que haber m\u00e1s hijos, tienen que haber m\u00e1s\u201d y yo le dec\u00eda bueno Ani, mir\u00e1, no te hagas tantas ilusiones, por ahora somos nosotras. \u00cdbamos a reuniones de hijos de militares y mostr\u00e1bamos nuestra voz, insist\u00edamos en que su versi\u00f3n de los hechos no era as\u00ed, que estaban negando una realidad. En ese contexto de soledad\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">sucedi\u00f3 el 2&#215;1. Al d\u00eda siguiente, sali\u00f3 la entrevista a Mariana, la hija de Etchecolatz. Eran las 8 de la ma\u00f1ana y Ana me llam\u00f3 y me dijo \u201cmira esa nota, \u00bfviste? \u00a1Ya somos 3! \u00a1Est\u00e1 siendo una explosi\u00f3n, hay otros hijos!\u201d. En otro de los posts de la p\u00e1gina estaba Laura Delgadillo. En la primera reuni\u00f3n fuimos seis en mi casa. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esa primera reuni\u00f3n fue un 25 de mayo en casa de Liliana Furi\u00f3. Laura lleg\u00f3 \u00faltima, llena de ansiedad, con emociones encontradas y cuando entr\u00f3 estaban ellos ah\u00ed, sentados. Se convirtieron en un grupo hermanado, s\u00f3lido, donde se brindan apoyo mutuamente y contenci\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Anal\u00eda a\u00fan tiene esperanzas de que Kelinec se arrepienta de sus cr\u00edmenes. Liliana interpel\u00f3 a su padre por \u00faltima vez hace algunos a\u00f1os, y la respuesta que recibi\u00f3 fue que no, que no estaba arrepentido de nada y que si volviera a nacer har\u00eda lo mismo. Reibaldi falleci\u00f3 de un ataque al coraz\u00f3n y Bibiana jam\u00e1s vio muestras de arrepentimiento. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Primera imagen: un comunicado de una organizaci\u00f3n de derechos humanos informa que un genocida ser\u00e1 liberado de la c\u00e1rcel para gozar del beneficio de la prisi\u00f3n domiciliaria. Luego, una hija de desaparecidos comenta ante las c\u00e1maras de televisi\u00f3n, con semblante preocupado, que vive a metros del genocida. Segunda imagen: una marcha masiva con hijxs, abuelxs, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3008,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[116,724,725],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/WhatsApp-Image-2019-03-24-at-11.20.03.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3006"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3006"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3006\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3010,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3006\/revisions\/3010"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3008"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3006"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3006"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3006"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}