{"id":3034,"date":"2019-07-17T12:00:01","date_gmt":"2019-07-17T15:00:01","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3034"},"modified":"2019-07-25T11:26:18","modified_gmt":"2019-07-25T14:26:18","slug":"roxana-villalba-sigue-desaparecida","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/roxana-villalba-sigue-desaparecida\/","title":{"rendered":"Roxana Villalba sigue desaparecida"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Desde diciembre del a\u00f1o pasado no hay noticias sobre el paradero de Roxana Villalba, una joven de 20 a\u00f1os de la localidad bonaerense de Florencio Varela. Frente al abandono de la justicia, su madre pidi\u00f3 ayuda desesperada para encontrarla.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Por Candela Toledo<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El 6 de diciembre del a\u00f1o pasado Roxana, de 20 a\u00f1os, visit\u00f3 a su mam\u00e1 Alejandra por el cumplea\u00f1os y se qued\u00f3 a dormir en su casa, en el barrio Don Orione de Florencio Varela. Al d\u00eda siguiente desayunaron juntas y antes de que Alejandra se fuera a trabajar, Roxana le dijo que ir\u00eda a lo Pablo Manson, su novio. \u201cEsa fue la \u00faltima vez que la vi\u201d, afirm\u00f3 Villalba a <\/span><b>Feminacida<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lolo, como le dicen a Roxana sus conocidos, es trasplantada hep\u00e1tica. El 13 de diciembre pas\u00f3 por el Hospital Argerich, donde se realizaba habitualmente los controles. El 26 y 27 de ese mes ten\u00eda asignado dos turnos, pero no asisti\u00f3 a ninguno; pese a que por su estado de salud requer\u00eda de medicaci\u00f3n constante para el d\u00eda a d\u00eda.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan cuenta Alejandra, Lolo no ten\u00eda celular: se comunicaban a trav\u00e9s de las redes sociales. Despu\u00e9s del 6 de diciembre le escribi\u00f3 por Facebook e Instagram, pero su hija ve\u00eda los mensajes y no respond\u00eda. A las dos semanas Roxana dej\u00f3 de conectarse. A partir de ah\u00ed comenz\u00f3 a preguntar a sus v\u00ednculos m\u00e1s cercanos. Nadie la hab\u00eda visto. Manson, en cambio, demor\u00f3 15 d\u00edas en responder: dijo que no hab\u00eda vuelto a su casa porque estaban separados. \u201cCuando me dijo eso fue como un balde de agua fr\u00eda\u201d, asegura Alejandra. Luego, el joven declar\u00f3 ante la justicia que ellos\u00a0\u201dno ten\u00edan ning\u00fan v\u00ednculo\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los d\u00edas siguientes fue a la Comisar\u00eda de la mujer del Cruce de Varela, pero no la trataron bien e insistieron con que esa dependencia no le correspond\u00eda. Entonces realiz\u00f3 la denuncia en la Comisar\u00eda 3ra de Varela. All\u00ed, los oficiales firmaron una \u201caveriguaci\u00f3n de paradero\u201d, pero no se interesaron por los rasgos f\u00edsicos de Roxana, sus tatuajes y cicatrices o alg\u00fan dato que pudiera aportar a su b\u00fasqueda. Reci\u00e9n los pidieron cuando la car\u00e1tula cambi\u00f3 a \u201cdesaparici\u00f3n de persona\u201d en la UFI N\u00b04 de Quilmes. \u201cDesde que comenz\u00f3 la b\u00fasqueda hasta ahora no me dejaron hablar con la fiscal, siempre me recibi\u00f3 su secretaria\u201d, cont\u00f3 Alejandra.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las falencias de los responsables de la b\u00fasqueda son evidentes. La fiscal\u00eda le asegur\u00f3 a Alejandra que hab\u00edan elevado la denuncia a nivel municipal, provincial y nacional, pero nunca lo hicieron. Ella misma lo tuvo que provocar con ayuda de organizaciones sociales y de derechos humanos, tales como CTA La C\u00e1mpora y la Coordinadora Contra la Represi\u00f3n Policial e Institucional (CORREPI), entre otras. Tambi\u00e9n impuls\u00f3 la elevaci\u00f3n de la orden en hospitales y morgues.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al d\u00eda de hoy, las im\u00e1genes de las c\u00e1maras de seguridad del distrito no fueron analizadas. Tanto la fiscal\u00eda como la polic\u00eda siguen sin comunicarse con la familia desde hace semanas. \u201cMe dijeron que ellos ya hicieron lo que ten\u00edan que hacer y que no pueden hacer nada si yo no tengo m\u00e1s datos para aportar. Yo s\u00e9 que no es la \u00fanica chica desaparecida, pero necesito saber algo de mi hija, no puede ser que nadie la haya visto\u201d, denunci\u00f3 Alejandra e insisti\u00f3 que no tuvieron contacto con Manson, el \u00faltimo que la vio.<\/span><\/p>\n<p><em>Al momento de desaparecer Roxana vest\u00eda short de jean, remera blanca estampada y zapatillas Vans. Mide 1.62 y tiene el cabello casta\u00f1o oscuro, ojos marrones y tez morena. <\/em><strong><em>Por cualquier informaci\u00f3n acerca de ella comunicarse con el 11-5036-9398 (Alejandra, madre de Roxana)\u00a0<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Desde diciembre del a\u00f1o pasado no hay noticias sobre el paradero de Roxana Villalba, una joven de 20 a\u00f1os de la localidad bonaerense de Florencio Varela. Frente al abandono de la justicia, su madre pidi\u00f3 ayuda desesperada para encontrarla. Por Candela Toledo El 6 de diciembre del a\u00f1o pasado Roxana, de 20 a\u00f1os, visit\u00f3 a [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3036,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897],"tags":[144,735,733,734],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/2019021518015384130.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3034"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3034"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3034\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3735,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3034\/revisions\/3735"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3036"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3034"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3034"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3034"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}