{"id":3081,"date":"2019-04-01T12:49:23","date_gmt":"2019-04-01T15:49:23","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3081"},"modified":"2020-03-02T10:38:43","modified_gmt":"2020-03-02T13:38:43","slug":"libro-seremos-ley","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/libro-seremos-ley\/","title":{"rendered":"Seremos ley"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Un viernes de oto\u00f1o, despu\u00e9s de salir del instituto de formaci\u00f3n en el que estudia para ser enfermera, Mariela va a una farmacia alejada de su barrio y compra el test de embarazo que horas m\u00e1s tarde le dar\u00eda positivo. Est\u00e1 en el ba\u00f1o de la casa en la que vive con sus hijos: Gian, de 16 a\u00f1os y Manuel, de 11 [&#8230;] \u2018No puedo, no quiero\u2019, repite en su cabeza, envolviendo el maldito test positivo en papel higi\u00e9nico y escondi\u00e9ndolo al fondo del tacho de basura de la cocina, debajo de la yerba usada.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En las historias de abortos las protagonistas son mujeres comunes. A veces sin saberlo viajamos con ellas en subtes o en colectivos o nos las cruzamos en la panader\u00eda o en la fila de un supermercado. Son personas con capacidad de gestar que ven su vida alterada por un embarazo y una futura maternidad no deseadas. De all\u00ed, como si fuera el inicio de una columna vertebral, parte la comunicadora feminista Juana Luna en su libro Seremos Ley, editado por <a href=\"http:\/\/www.revistasudestada.com.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Editorial Sudestada<\/a> con el sello de Feminacida. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De una noticia inesperada en el ba\u00f1o de una casa a una <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/ellas-si-que-eran-fuego\/\">vigilia bajo cero<\/a> que sacudi\u00f3 los cimientos de una sociedad que prefiere no otorgar tal poder de decisi\u00f3n. Hay un desandar en los pasos de la pelea por el derecho al aborto legal, seguro y gratuito en nuestro pa\u00eds. \u201cEste libro lo escrib\u00ed yo, pero ahora lo cedo, es de todas nosotras\u201d, dijo Juana en la presentaci\u00f3n en <a href=\"https:\/\/www.libreriasudestada.com.ar\/\">Librer\u00eda Sudestada<\/a>.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aquellas protagonistas no est\u00e1n solas hoy, ni lo estuvieron en los tiempos pasados, en los que la desinformaci\u00f3n era mucho m\u00e1s hostil. La autora inserta una pieza clave: el socorrismo a todo terreno, el acompa\u00f1amiento en el proceso de hacer valer la propia autonom\u00eda. Entre unos mates o a trav\u00e9s del tel\u00e9fono. Son mujeres que ayudan a otras, que contienen y abrazan. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLas estad\u00edsticas m\u00e1s confiables que existen hoy sobre aborto en Argentina las han recopilado las socorristas de todo el pa\u00eds con a\u00f1os de sistematizaci\u00f3n de sus experiencias, y configuran uno de los m\u00e1s pesados argumentos a la hora de debatir la legalizaci\u00f3n en el Congreso\u201d, reconoce Juana. La red seguir\u00e1 teji\u00e9ndose, pero ahora el que tiene que garantizar es el Estado. \u00a0\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEste libro nos abre una generosa visi\u00f3n tanto de los usos del misoprostol, de c\u00f3mo funciona el socorrismo y d\u00f3nde, como de las consignas e intervenciones de los antiderechos y tambi\u00e9n de la necesidad de problematizar nuestros argumentos. Juana Luna derriba as\u00ed estereotipos asumiendo a su vez los riesgos de generar otros nuevos\u201d, reconoce la poeta y fil\u00f3sofa Laura Klein en el pr\u00f3logo.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4983  aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/Tapa_seremosley_web-2-1-201x300.jpg\" alt=\"\" width=\"287\" height=\"428\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seremos Ley tiene una mirada territorial que luego se expande. Naci\u00f3 de una tesis de licenciatura. Con ella Juana Luna recibi\u00f3 su diploma de Comunicaci\u00f3n Social por la Universidad Nacional de La Plata. \u201cEn mi paso por la misma, de la que soy orgullosamente hija, forj\u00e9 mi mirada cr\u00edtica y mi sentido de responsabilidad para contar esta historia: la de las pibas, la de la lucha y el compromiso inclaudicable por extender un poco m\u00e1s los l\u00edmites de lo posible y ampliar los m\u00e1rgenes de nuestra libertad\u201d, asegur\u00f3 en el apartado introductorio. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El recuento de un acontecimiento hist\u00f3rico, la reuni\u00f3n de las voces que son hitos en estos tiempos. Pretende ser el recuerdo del trabajo de las feministas para las pr\u00f3ximas generaciones, las que ver\u00e1n el derecho conquistado. Analiza nuestro presente. \u00bfCu\u00e1les son las caracter\u00edsticas del contexto en el que se da pelea por estas reivindicaciones? Juana habla de los acuerdos del gobierno de Mauricio Macri con el Fondo Monetario Internacional y deja entrever la inestabilidad econ\u00f3mica, el ajuste desmedido, los embates a la educaci\u00f3n p\u00fablica y la falta de determinaci\u00f3n de la CGT. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Muestra a las \u00fanicas que resist\u00edan dentro y fuera del Congreso, las que saldr\u00e1n este a\u00f1o para que sea <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-hubo-acuerdo-en-el-nuevo-proyecto-de-ley\/\">ley<\/a>. \u201cLas pibas est\u00e1n tomando las calles\u201d, advierte.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Naci\u00f3 en 1995. Es Licenciada en Comunicaci\u00f3n Social por la UNLP. Milit\u00f3 desde la educaci\u00f3n popular en c\u00e1rceles de mujeres e institutos de menores en la periferia platense. Colabor\u00f3 en medios gr\u00e1ficos como Cosecha Roja y Revista Alta Trama. En 2018 public\u00f3 el poemario Paseo por las Profundidades bajo el sello de Densas Producciones, el proyecto editorial que co-dirige.<\/span><\/p>\n<h4>Foto: <a href=\"https:\/\/emergentes.com.ar\/s-o-s-abortero-lanzan-una-app-para-quienes-buscan-abortar-579d03fda524\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Emergentes<\/a><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Un viernes de oto\u00f1o, despu\u00e9s de salir del instituto de formaci\u00f3n en el que estudia para ser enfermera, Mariela va a una farmacia alejada de su barrio y compra el test de embarazo que horas m\u00e1s tarde le dar\u00eda positivo. Est\u00e1 en el ba\u00f1o de la casa en la que vive con sus hijos: Gian, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":4982,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,36],"tags":[443,444,747,746,745],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/1_6XWPZSZKRKEg0C-JaVt2IA-e1583156168102.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3081"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3081"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3081\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4984,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3081\/revisions\/4984"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4982"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3081"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3081"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3081"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}