{"id":3104,"date":"2019-04-05T11:58:46","date_gmt":"2019-04-05T14:58:46","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3104"},"modified":"2019-04-05T11:58:46","modified_gmt":"2019-04-05T14:58:46","slug":"un-fallo-historico-en-violencia-de-genero-institucional","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-fallo-historico-en-violencia-de-genero-institucional\/","title":{"rendered":"Un fallo hist\u00f3rico en violencia de g\u00e9nero institucional"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dos integrantes de la polic\u00eda local de La Matanza fueron condenados a tres a\u00f1os de prisi\u00f3n, acusados de cometer vejaciones contra Nimia Zorrilla. Se trata de Uriel L\u00f3pez y Rodrigo \u00c1lvarez, quienes fueron denunciados por la mujer tras una discusi\u00f3n en la v\u00eda p\u00fablica, en el centro de la localidad de Laferrere. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La pena fue dictaminada por el juez Horacio Giusso en el Juzgado Correccional N\u00b0 2 de La Matanza y sienta un precedente en materia de violencia de g\u00e9nero institucional<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMe pisaron la dignidad como mujer\u201d, manifest\u00f3 Nimia en una de las audiencias del juicio. No s\u00f3lo la golpearon sino que tambi\u00e9n la redujeron en el suelo, la arrastraron y la llevaron esposada hacia la comisar\u00eda.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien la defensa de los acusados justific\u00f3 su accionar y declar\u00f3 que los uniformados \u201cse manejaron con los par\u00e1metros de la normativa vigente y usaron la m\u00ednima fuerza indispensable para cesar con la lesi\u00f3n que estaban recibiendo por parte de la se\u00f1ora\u201d, Giusso desestim\u00f3 los argumentos. \u201cAbusaron de sus funciones como servidores p\u00fablicos y sus conductas acarrearon un intento de aprehensi\u00f3n realizado de modo innecesariamente cruel\u201d, consider\u00f3 el magistrado, quien adem\u00e1s los inhabilit\u00f3 en el ejercicio de funciones p\u00fablicas por seis a\u00f1os. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo fueron los hechos?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Corr\u00eda septiembre de 2016 y Nimia paseaba junto con una compa\u00f1era por la Avenida Luro luego de su clase de yoga. Al ver a dos efectivos de la polic\u00eda local distra\u00eddos frente a la pantalla de sus celulares, decidi\u00f3 tomarles una foto por considerar que no estaban cumpliendo con su deber otorgado. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c\u00bfQu\u00e9 mir\u00e1s? Te lo digo a vos vieja de mierda\u201d. As\u00ed empez\u00f3 la discusi\u00f3n. Nimia los increp\u00f3 por la falta de respeto, la tomaron de los brazos y enseguida cay\u00f3 al suelo de rodillas. \u201cMe agarraron del tapado, y uno de los polic\u00edas me golpe\u00f3 con el pu\u00f1o en el o\u00eddo con mucha fuerza. Luego, me arrastraron de los pelos y me pisaron la pierna izquierda\u201d, declar\u00f3 la mujer de 56 a\u00f1os en una de las audiencias.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Eso no fue todo. Luego de las agresiones f\u00edsicas y verbales, personal policial femenino acudi\u00f3 al lugar para trasladarla a la comisar\u00eda de Laferrere. \u201cUna vez adentro, intentaron hacerla firmar unos papeles donde la acusaban de atentar contra la autoridad. Esto es especialmente importante, porque se observa una cuesti\u00f3n vinculada a las arbitrariedades y los improperios que genera la fuerza\u201d, manifest\u00f3 a un medio local Alejandro Bois, abogado de la causa. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La violencia ejercida aquella tarde todav\u00eda deja marcas en el cuerpo de Nimia y las secuelas de los golpes contin\u00faan hasta el d\u00eda de hoy. A ra\u00edz del episodio y por un antecedente cl\u00ednico, tuvo que someterse a tres cirug\u00edas. \u201cSu psic\u00f3loga manifest\u00f3 que adem\u00e1s sufri\u00f3 ataques de p\u00e1nico y su salud mental fue empeorando ya que durante mucho tiempo tuvo temor de salir a la calle y entr\u00f3 en un per\u00edodo depresivo por no poder movilizarse como antes\u201d, revel\u00f3 a <em><strong>Feminacida<\/strong><\/em> Beatriz Capdevilla, secretaria de la Asamblea Permanente por los Derechos Humanos (APDH) de La Matanza, organizaci\u00f3n que acompa\u00f1\u00f3 el caso.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cComo organismo de derechos humanos consideramos que estos polic\u00edas ejercieron lo que se denomina violencia institucional. Redujeron a una persona mayor, le complicaron la situaci\u00f3n f\u00edsica y psicol\u00f3gica al tirarla al suelo. Entendemos que tiene que haber fuerzas de seguridad pero a manera de prevenci\u00f3n de delitos, no como una fuerza de choque\u201d, resumi\u00f3 Capdevilla. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El acompa\u00f1amiento de la APDH<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El marido de Nimia fue quien se acerc\u00f3 a la APDH para buscar asesoramiento luego del violento episodio. Tras radicar la denuncia por abuso de autoridad, el organismo dispuso de profesionales para seguir el caso por v\u00eda judicial. Si bien el fallo condenatorio hacia Uriel L\u00f3pez y Rodrigo \u00c1lvarez signific\u00f3 un avance, desde la organizaci\u00f3n se manifestaron preocupados por la formaci\u00f3n de la polic\u00eda. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEstamos satisfechos con el veredicto de la Justicia por este caso de violencia de g\u00e9nero por parte de las fuerzas de seguridad. Sin embargo, es necesario poner \u00e9nfasis en la instrucci\u00f3n de los oficiales: tenemos que formarlos dentro de los valores democr\u00e1ticos\u201d, aclar\u00f3 la secretaria de la APDH de La Matanza. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Capdevilla problematiz\u00f3 sobre la impronta educativa que se le da a la carrera de polic\u00eda y afirm\u00f3: \u201cEs terrible y sumamente conflictivo que personas con nula o poca preparaci\u00f3n salgan con armas a la calle. Tienen que estar preparados. Esto no quiere decir que ante cualquier situaci\u00f3n saquen un arma y tiren, sino tener la suficiente capacidad para saber c\u00f3mo actuar, tener en cuenta los recursos a su alcance y conocer a qui\u00e9n recurrir en cada caso\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La APDH de La Matanza brinda acompa\u00f1amiento de casos diversos en los cuales los derechos de lxs ciudadanxs fueron vulnerados. Funciona todos los lunes en la calle Esnaola 3780, en la localidad de San Justo. \u00a0<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Dos integrantes de la polic\u00eda local de La Matanza fueron condenados a tres a\u00f1os de prisi\u00f3n, acusados de cometer vejaciones contra Nimia Zorrilla. Se trata de Uriel L\u00f3pez y Rodrigo \u00c1lvarez, quienes fueron denunciados por la mujer tras una discusi\u00f3n en la v\u00eda p\u00fablica, en el centro de la localidad de Laferrere. La pena fue [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":3106,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[754,755,189,752,749,753,76,505],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/23926308_1527538613989444_5087051409886820747_o-1-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3104"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3104"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3104\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3107,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3104\/revisions\/3107"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3106"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3104"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3104"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3104"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}