{"id":3108,"date":"2019-04-05T12:47:04","date_gmt":"2019-04-05T15:47:04","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3108"},"modified":"2019-04-05T12:47:04","modified_gmt":"2019-04-05T15:47:04","slug":"mujeres-en-escena","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujeres-en-escena\/","title":{"rendered":"Mujeres en escena"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>El Ciclo de Teatro Mujeres en escena se realiz\u00f3 el 20, 21 y 22 de Marzo en el Centro Cultural Paco Urondo, dependiente de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la UBA.\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">Estuvo integrado por tres obras que abordan y reflexionan sobre distintas problem\u00e1ticas de g\u00e9nero (violencia, interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo y v\u00ednculos afectivos desiguales), sin caer en golpes bajos ni lugares comunes. Desde la perspectiva de g\u00e9nero, y a partir de diversas est\u00e9ticas y recursos, ponen en escena debates interesantes y vigentes en torno al lugar de la mujer dentro de la sociedad.<\/span><\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Los golpes de Clara<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Clara est\u00e1 desocupada, separada y tiene a cargo la crianza de dos hijos. Hace a\u00f1os que acumula impotencia por la violencia y lo injusto de la situaci\u00f3n en la que se encuentra, hasta que un d\u00eda toca fondo. Viajando en colectivo, un hombre trajeado de oficina la toca. Ella, lejos de juntar bronca en silencio, golpea al hombre hasta el cansancio. Entonces se gana un d\u00eda en la comisar\u00eda y una causa judicial por lesiones, que le inicia el oficinista. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Carolina Guevara, creadora y protagonista del unipersonal, toma un camino audaz e interesante: hablar sobre violencia de g\u00e9nero a trav\u00e9s de la tradici\u00f3n de la comedia. Su trabajo es sumamente f\u00edsico, visceral y de mirada directa, porque trabaja con la eliminaci\u00f3n de la cuarta pared. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Va contando de qu\u00e9 modo lleg\u00f3 al ataque de ira que la atraviesa y, al mismo tiempo, representa a los otros personajes que la rodean: el polic\u00eda que le recomienda callarse y agachar la cabeza; la maestra que la reta porque no llev\u00f3 los materiales escolares; el encargado que le reclama el pago de las expensas; el ex marido que la juzga por ser muy hostil y no poder relajarse y la amiga que le recomienda ir a ver a un m\u00e9dico home\u00f3pata, entre otros. Ante la mirada cr\u00edtica y el dedo acusador de estos personajes, Clara decide armarse de estrategias para salir a enfrentar el mundo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cuenta que el padre de los hijos finalmente cedi\u00f3 en prestarle la bolsa de boxeo, a cambio de la cuota alimentaria mensual. De ese modo, obtiene el recurso necesario para comenzar una nueva etapa: aprender a redireccionar la bronca. El living se transforma en un ring, y lugar de reuni\u00f3n de amigas que tambi\u00e9n est\u00e1n \u201cen la lona\u201d. Entre golpes a la bolsa, la venta de panes para solventar sus gastos y la crianza de sus hijos, estas mujeres sue\u00f1an con la conformaci\u00f3n de una liga justiciera que salga a la calle a dar pelea a \u201ctanto jodido suelto\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Los golpes de Clara<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> es una profunda reflexi\u00f3n que, desde la comedia, trabaja la tragedia cotidiana que atraviesan muchas mujeres an\u00f3nimas, ante la violencia concreta y simb\u00f3lica de un mundo que les exige ser bellas, j\u00f3venes, exitosas, sumisas, madres, austeras y fieles. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Dramaturgia y Direcci\u00f3n: Leandro Rosati<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Act\u00faa: Carolina Guevara<\/span><\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Jackelin tiene un l\u00edmite<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es el segundo unipersonal del ciclo, escrito y protagonizado por Ariana Caruso. Jackelin est\u00e1 decidida a terminar un v\u00ednculo afectivo enfermizo, de m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, con Alfredo. Ella es su amante, y estuvo a su lado mientras \u00e9l se cas\u00f3 y divorci\u00f3 tres veces. Vivi\u00f3 el nacimiento de sus hijos y sus emprendimientos laborales. Vio pasar su vida, como un fantasma anclado en la penumbra.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Llega con arma en mano, dispuesta a un final tr\u00e1gico. Sin embargo, antes de que pueda dar el paso, el destino se le adelanta. Alfredo ha muerto. Ya no puede matarlo, pero tampoco puede olvidarlo. \u00bfQu\u00e9 hacer con el peso de una partida que se llev\u00f3 sus mejores a\u00f1os?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Resulta dif\u00edcil no querer a Jackelin en los primeros minutos de la obra. Haciendo uso de una comicidad hilarante y una gestualidad desbordada, Caruso interpreta a una mujer de acento paraguayo, intensa, herida y casi pat\u00e9tica, que es presa del ideal de amor rom\u00e1ntico como sin\u00f3nimo de sufrimiento, que hemos aprendido a interiorizar. \u201cSi te controla es porque te quiere\u201d, \u201cno puede vivir sin vos\u201d, \u201cel amor todo lo puede y todo lo soporta\u201d, son frases que escucha una mujer cuando quiere terminar una relaci\u00f3n afectiva que la subyuga y la empeque\u00f1ece. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Combinando el cari\u00f1o con el maltrato, Alfredo logr\u00f3 destrozar su autoestima y provocar la dependencia. Con liviandad, Jackelin cuenta que inici\u00f3 la relaci\u00f3n con este hombre, mayor que ella, cuando ten\u00eda catorce a\u00f1os. Que ese mismo hombre la empuj\u00f3 a ser part\u00edcipe de negocios fraudulentos que la llevaron a la c\u00e1rcel, por hacerle un favor. Que le pidi\u00f3 incluso que \u201chiciera debutar\u201d a su hijo, entre otras cosas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Jackelin tiene un l\u00edmite<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> nos habla no s\u00f3lo de aquello que decidimos dejar de soportar, sino aquello por lo que decidimos luchar. La protagonista comprende que existe otra forma de vincularse cuando conoce a un buen compa\u00f1ero. Se pregunta por los proyectos personales olvidados, por la propia identidad, por las dificultades del ser humano para establecer relaciones honestas y afectivas en el trabajo, en la familia y en pareja.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Poder pensar, en diversos v\u00ednculos, el amor libre como una \u00e9tica basada en la honestidad y en no ver a los otros como objetos que nos pertenecen, es el mayor logro de la obra. Por supuesto, para poder concebir esta nueva forma de relacionarse, es necesario realizar una cr\u00edtica sobre la incidencia del patriarcado y el capitalismo en los conceptos de amor y libertad.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Dramaturgia: Sergio Lobo y Ariana Caruso<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Act\u00faa: Ariana Caruso<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Direcci\u00f3n: Gerardo Cardozo y David Toro<\/span><\/em><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-3110 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/jackelin-tiene-un-limite.jpg\" alt=\"\" width=\"640\" height=\"360\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/jackelin-tiene-un-limite.jpg 1200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/jackelin-tiene-un-limite-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/jackelin-tiene-un-limite-768x432.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/jackelin-tiene-un-limite-1024x576.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/jackelin-tiene-un-limite-1170x658.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/jackelin-tiene-un-limite-740x416.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 640px) 100vw, 640px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Descansa<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tres espacios diferenciados y tres personajes en los que se encarnan las distintas miradas sobre la cuesti\u00f3n del aborto. En el centro de la escena, Lucrecia, encerrada en el ba\u00f1o, toma valor para completar el proceso de interrupci\u00f3n de un embarazo no deseado, a trav\u00e9s de la toma de pastillas. Del otro lado de la puerta, una madre sobreprotectora y poco comprensiva intenta saber qu\u00e9 hace su hija encerrada. M\u00e1s al fondo de la escena, vemos a una mujer que encarna la voz de la conciencia de la protagonista.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lucrecia sufre, llora, se confunde, altera el orden de prioridades a tener en cuenta. Est\u00e1 sola con una decisi\u00f3n sumamente personal e intransferible. La voz de su conciencia la atosiga e incita al arrepentimiento. Le habla del qu\u00e9 dir\u00e1n, la trata de ego\u00edsta e insensata. La traslada a sonidos y vivencias de su pasado para hacerla recapacitar. Esa voz representa a la sociedad. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mientras que la madre ve en Lucrecia a una futura mam\u00e1, ella se siente presa en un cuerpo que se volvi\u00f3 ajeno e incontrolable. La futura abuela decidi\u00f3 invadir su espacio personal, llevarle regalos y objetos de su infancia. Intenta as\u00ed despertar el instinto maternal que su hija no demuestra. Le habla de las tradiciones, de aquello que debe pasar de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Es decir, frente a una vivencia personal, responde con argumentos del mandato colectivo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mito s\u00f3lidamente asentado en nuestra cultura, el instinto maternal es una de las tantas expresiones de la dominaci\u00f3n sobre la mujer, cuya feminidad queda reducida, en virtud de una supuesta inclinaci\u00f3n innata a la maternidad. Por ende, la completitud estar\u00eda posibilitada por el hecho de ser madre. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Descansa<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> es una conmovedora obra coral, que pone en escena el debate sobre la libre elecci\u00f3n. La protagonista desea para s\u00ed misma un proyecto de vida que difiere de lo que la sociedad espera. Ella lograr\u00e1 sobreponerse a los mandatos y prejuicios, en la medida en que comprenda que es, que existe, que tiene un cuerpo que le pertenece, y sobre el cu\u00e1l puede decidir.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Dramaturgia y Direcci\u00f3n: Pilar Ruiz<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Act\u00faan: Ver\u00f3nica Cognioul Hanicq, Susy Figueroa, Romina Osl\u00e9<\/span><\/em><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-3111 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/descansa.jpg\" alt=\"\" width=\"683\" height=\"455\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/descansa.jpg 1000w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/descansa-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/descansa-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/descansa-740x494.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 683px) 100vw, 683px\" \/><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El Ciclo de Teatro Mujeres en escena se realiz\u00f3 el 20, 21 y 22 de Marzo en el Centro Cultural Paco Urondo, dependiente de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la UBA.\u00a0Estuvo integrado por tres obras que abordan y reflexionan sobre distintas problem\u00e1ticas de g\u00e9nero (violencia, interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo y v\u00ednculos afectivos desiguales), [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":8,"featured_media":3109,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,96],"tags":[756],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/los-golpes-de-clara.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3108"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/8"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3108"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3108\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3113,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3108\/revisions\/3113"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3109"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3108"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3108"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3108"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}