{"id":311,"date":"2018-03-02T13:30:48","date_gmt":"2018-03-02T16:30:48","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=311"},"modified":"2018-03-05T09:21:12","modified_gmt":"2018-03-05T12:21:12","slug":"ultima-asamblea-del-8m","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/ultima-asamblea-del-8m\/","title":{"rendered":"\u00daltima asamblea antes del 8M"},"content":{"rendered":"<p>La \u00faltima <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/voces-en-asamblea\/\">Asamblea<\/a> previa al 8M tendr\u00e1 lugar hoy en\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">el Galp\u00f3n de la Mutual Sentimiento ubicado a pocos metros del cementerio de la Chacarita. El <a href=\"http:\/\/parodemujeres.com\/about-us-acerca-de\/\">Paro Internacional de Mujeres<\/a> (PIM) organiza los encuentros para debatir los reclamos a expresar en el documento final de la marcha. M\u00e1s de 50 ciudades en todo el mundo realizan \u00e9sta acci\u00f3n en conjunto. La cita es 17 hs y, al igual que la \u00faltima jornada, las presentes estar\u00e1n divididas en 4 comisiones:\u00a0Seguridad, Confecci\u00f3n del documento, Log\u00edstica y Comunicaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/\">Feminacida<\/a>\u00a0<\/span>les comparte una foto galer\u00eda de la asambleas.<\/p>\n<p><strong>Fotos: Anette Etchegaray<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La \u00faltima Asamblea previa al 8M tendr\u00e1 lugar hoy en\u00a0el Galp\u00f3n de la Mutual Sentimiento ubicado a pocos metros del cementerio de la Chacarita. El Paro Internacional de Mujeres (PIM) organiza los encuentros para debatir los reclamos a expresar en el documento final de la marcha. M\u00e1s de 50 ciudades en todo el mundo realizan [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":328,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"gallery","meta":{"spay_email":""},"categories":[18],"tags":[8,6,24],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_62862-2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/311"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=311"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/311\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":340,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/311\/revisions\/340"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/328"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=311"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=311"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=311"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}