{"id":3117,"date":"2019-04-08T11:33:24","date_gmt":"2019-04-08T14:33:24","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3117"},"modified":"2019-04-08T11:33:24","modified_gmt":"2019-04-08T14:33:24","slug":"la-polaca","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-polaca\/","title":{"rendered":"La polaca"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El viento y el olor a salitre acariciaban la cara de Raquel en la cubierta del barco. El viaje que hab\u00eda comenzado en su pueblo y culminar\u00eda en Buenos Aires representaba un futuro inc\u00f3gnito. No sab\u00eda, no pod\u00eda saber, que pronto ser\u00eda cooptada para la poderosa red de trata Zwi Migdal, que desde principios de siglo XX -con la complicidad policial y estatal- trasladaba y captaba a mujeres inmigrantes que llegaban al pa\u00eds en busca de una vida mejor. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La novela <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">La Polaca<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> de Myrtha Schalom (ocho ediciones agotadas desde su lanzamiento en 2003) es la reconstrucci\u00f3n de la historia de Raquel Liberman, quien tuvo el coraje de denunciar a una red de trata y cuya denuncia deriv\u00f3 en el procesamiento de 108 proxenetas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El caso mantiene una vigencia fuerte en tiempos en los que las redes de trata crecen al calor del desplome econ\u00f3mico en tiempos neoliberales. La complicidad estatal que describe mantiene a\u00fan hoy sus fuertes estructuras. Ella era madre de dos ni\u00f1os peque\u00f1os cuando lleg\u00f3 al puerto de Buenos Aires enga\u00f1ada por su cu\u00f1ada, quien la vendi\u00f3 al proxeneta miembro de la Zwi Migdal. Raquel escapaba de las garras de la guerra en Europa, sumida en una crisis econ\u00f3mica profunda. Inmigrante, lleg\u00f3 a un pa\u00eds cuyo idioma no hablaba y por su religi\u00f3n jud\u00eda comenz\u00f3 a ser v\u00edctima de la discriminaci\u00f3n y el rechazo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Myrtha Schalom hace, adem\u00e1s, un an\u00e1lisis profundo de c\u00f3mo la denuncia de Liberman sacudi\u00f3 los cimientos de una sociedad que sab\u00eda de la \u201ctrata de blancas\u201d a trav\u00e9s de rumores, pero que no hac\u00eda nada al respecto. \u201cDe la lectura de peri\u00f3dicos y libros de la \u00e9poca se desprende el pensamiento de toda una sociedad. Palabras enfervorizadas y aplausos para los hombres que lucharon contra los rufianes soslayando el m\u00e9rito de la mujer que se jug\u00f3 la vida enfrentando a todo un sistema. La epopeya de Raquel Liberman hab\u00eda quedado enterrada por el sensacionalismo del juicio, enmarcado en los azarosos a\u00f1os de la d\u00e9cada del \u201930. Por eso, es pertinente traer hoy a la memoria y al coraz\u00f3n su heroica actitud\u201d, escribe Schalom. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">La Polaca<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, editado por Galerna,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0es un libro necesario, para recordar la valent\u00eda de una mujer cuya historia fue silenciada por d\u00e9cadas por los diarios hegem\u00f3nicos de la \u00e9poca y tambi\u00e9n para echar luz sobre un delito que contin\u00faa y florece en nuestro pa\u00eds. En Argentina, en los \u00faltimos diez a\u00f1os, fueron rescatadas 12 mil mujeres de redes de trata sexual; 12 mil Raquel Liberman.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Myrtha Schalom naci\u00f3 en Buenos Aires. Luego de obtener el t\u00edtulo de contadora p\u00fablica, se dedic\u00f3 a la escritura y al teatro. Ha recibido premios nacionales e internacionales por sus videos educativos y por su militancia en tem\u00e1tica de g\u00e9nero y contra la trata de mujeres. Public\u00f3 <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">La Polaca<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> y <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">La sangre que corre<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, una met\u00e1fora de la violencia en Argentina. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El viento y el olor a salitre acariciaban la cara de Raquel en la cubierta del barco. El viaje que hab\u00eda comenzado en su pueblo y culminar\u00eda en Buenos Aires representaba un futuro inc\u00f3gnito. No sab\u00eda, no pod\u00eda saber, que pronto ser\u00eda cooptada para la poderosa red de trata Zwi Migdal, que desde principios de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3118,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[757,759,758,760],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/2893510w1033.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3117"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3117"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3117\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3120,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3117\/revisions\/3120"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3118"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3117"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3117"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3117"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}