{"id":3122,"date":"2019-04-08T22:44:22","date_gmt":"2019-04-09T01:44:22","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3122"},"modified":"2019-04-08T22:51:07","modified_gmt":"2019-04-09T01:51:07","slug":"alicia-reynoso-aprendimos-a-curar-las-heridas-del-alma","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/alicia-reynoso-aprendimos-a-curar-las-heridas-del-alma\/","title":{"rendered":"Alicia Reynoso: \u201cAprendimos a curar las heridas del alma\u201d"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">En di\u00e1logo con el equipo de La Hoguera Violeta, programa emitido por radio <a href=\"http:\/\/www.laretaguardia.com.ar\/\">La Retaguardia<\/a>, Alicia Reynoso, enfermera y veterana de Malvinas, cont\u00f3 su experiencia durante la guerra. La relaci\u00f3n con los soldados, la lucha contra el olvido y el empoderamiento de la mujer son algunos de los temas que se abordaron en la entrevista. \u201cNos quisieron enterrar pero no sab\u00edan que \u00e9ramos semillas. Florecimos a trav\u00e9s del tiempo, y esta invisibilidad a la que nos han sometido por m\u00e1s de treinta a\u00f1os, nos ha hecho cada vez m\u00e1s visibles\u201d, revel\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>&#8211; \u00bfC\u00f3mo te convocaron para viajar a la guerra?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8211; Nosotras somos catorce veteranas de guerra reconocidas por el Congreso de la Naci\u00f3n con medalla y diploma en los a\u00f1os noventa. Ya en 1980 la Fuerza A\u00e9rea incorpor\u00f3 sus primeras mujeres con estado militar. Cuando se desat\u00f3 el conflicto de Malvinas, nos ordenaron ir a las islas con el hospital que posee la Fuerza. Sin embargo, cuando llegamos a Comodoro Rivadavia, la superioridad orden\u00f3 que nos quedemos all\u00ed en el hospital de campa\u00f1a para la recepci\u00f3n, tratamiento y evacuaci\u00f3n de los heridos que llegaban de las islas.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-3124\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/WhatsApp-Image-2019-04-03-at-11.05.37.jpeg\" alt=\"\" width=\"720\" height=\"510\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/WhatsApp-Image-2019-04-03-at-11.05.37.jpeg 720w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/WhatsApp-Image-2019-04-03-at-11.05.37-300x213.jpeg 300w\" sizes=\"(max-width: 720px) 100vw, 720px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>&#8211; \u00bfEn qu\u00e9 consist\u00eda su trabajo?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8211; El trabajo era el que hac\u00edamos en el Hospital Aeron\u00e1utico Central donde est\u00e1bamos destinadas como enfermeras militares. Somos asistenciales en tiempos de paz y operativas en tiempo de guerra. Como instrumentadora estaba a cargo del quir\u00f3fano. Hab\u00edamos llegado a Comodoro Rivadavia y el hospital estaba en la cabecera de la pista, al lado de un avi\u00f3n Hangar 20F donde ofici\u00f3 lo que hoy se denomina\u00a0<em>shock room<\/em>. All\u00ed atend\u00edamos a los heridos y despu\u00e9s los llevaban al hospital zonal de la ciudad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>&#8211; \u00bfQu\u00e9 record\u00e1s del contexto al momento de partir?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8211; Nosotras como el total de los argentinos est\u00e1bamos euf\u00f3ricas porque cre\u00edamos que hab\u00edamos recuperado las\u00a0 Malvinas. Hac\u00eda quince d\u00edas atr\u00e1s, la Plaza de Mayo se hab\u00eda llenado para pedirle a Galtieri que se vaya; y ese 2 de abril la gente vitoreaba la recuperaci\u00f3n de las islas. En esa diversidad de sentimientos nos fuimos. Est\u00e1bamos contentas porque nos \u00edbamos al llamado de la Patria.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-3125\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/353020.jpg_gde.jpg\" alt=\"\" width=\"900\" height=\"506\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/353020.jpg_gde.jpg 900w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/353020.jpg_gde-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/353020.jpg_gde-768x432.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/353020.jpg_gde-740x416.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 900px) 100vw, 900px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>&#8211; \u00bfCu\u00e1l fue el v\u00ednculo que construyeron con los soldados?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8211; El v\u00ednculo fue extremo. Yo siempre digo que fue acertado poner en esa l\u00ednea de combate a las mujeres. Aquellos leones de 18 y 19 a\u00f1os que ven\u00edan de la guerra se encontraban con el primer rostro que les hablaba y los conten\u00eda, aparte de curarle las heridas del cuerpo. Nosotras tuvimos que improvisar porque tambi\u00e9n \u00e9ramos j\u00f3venes: aprendimos a curar las heridas del alma. Algunos nos ped\u00edan por favor que los curemos para volver a su trinchera donde hab\u00edan dejado a su hermano, a su amigo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>&#8211; \u00bfQu\u00e9 lugar ocup\u00f3 la mujer en la Guerra de Malvinas?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8211; La mujer ocup\u00f3 un lugar predominante, como siempre. Lo que sucede es que culturalmente nos han ocultado y silenciado. El g\u00e9nero se pluraliz\u00f3 y han naturalizado el olvido: as\u00ed como pas\u00f3 con las Patricias Argentinas, tambi\u00e9n pas\u00f3 con nosotras. Nos quisieron enterrar pero no sab\u00edan que \u00e9ramos semilla. Florecimos a trav\u00e9s del tiempo, y esta invisibilidad a la que nos han sometido por m\u00e1s de treinta a\u00f1os, nos ha hecho cada vez m\u00e1s visibles. Ya no nos pueden ocultar, aunque al d\u00eda de hoy algunos hombres y mujeres todav\u00eda nos niegan. Esa es la lucha que no vamos a abandonar. Sin embargo, este a\u00f1o hemos logrado una visibilidad que en muy pocos a\u00f1os hemos tenido. Si bien no nos invitaron a los actos centrales, nosotras dijimos presente a trav\u00e9s de los medios.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-3129 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/WhatsApp-Image-2019-04-08-at-21.34.41.jpeg\" alt=\"\" width=\"280\" height=\"280\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/WhatsApp-Image-2019-04-08-at-21.34.41.jpeg 280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/WhatsApp-Image-2019-04-08-at-21.34.41-150x150.jpeg 150w\" sizes=\"(max-width: 280px) 100vw, 280px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>&#8211; \u00bfCu\u00e1les son los prejuicios y\/o acusaciones a las que se enfrentan?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8211; Cuando empec\u00e9 en 2010 a levantar la bandera por la visibilidad de las mujeres de Malvinas, obviamente que recib\u00ed maltratos, agravios y amenazas. \u00bfC\u00f3mo iba a decir que era veterana? Esa era la l\u00f3gica. Yo siempre me dije que por algo me atacaban, pero cada ataque me daba m\u00e1s fuerza. Hubo m\u00e9dicos que estuvieron trabajando con nosotras y hoy en d\u00eda nos niegan. Ahora no nos pueden callar aunque de forma soslayada el olvido sigue existiendo. La Fuerza A\u00e9rea tuvo 55 muertos en la guerra y solamente cinco fueron soldados. Los que fuimos form\u00e1bamos parte del personal preparado de m\u00e9dicos, enfermeras y militares. Con ayuda de ustedes estamos saliendo a la luz. Todav\u00eda las veteranas estamos vivas y no vamos a permitir que nos roben este pedacito de la historia. Intentaron borrarnos pero no pudieron; transformamos nuestro dolor en lucha. Ya escribimos una parte de la historia argentina: para el libro que se hizo por el Bicentenario de la Patria, estuvimos nada m\u00e1s ni nada menos que atr\u00e1s de Juana Azurduy.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>&#8211; \u00bfC\u00f3mo cre\u00e9s que se ven afectadas en lo econ\u00f3mico por no recibir un subsidio por parte del Estado Nacional?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8211; Afortunadamente casi todas las enfermeras estamos trabajando y las que no, est\u00e1n jubiladas. Yo actualmente trabajo en Segunda Brigada A\u00e9rea de Paran\u00e1. La pensi\u00f3n me importa poco en estos momentos porque creo que hay una deuda de honor con las mujeres. Ning\u00fan gobierno habl\u00f3 de las mujeres de la Fuerza A\u00e9rea. Ahora no quiero entenderlo sino disfrutar de esta visibilidad y de darnos a conocer.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>&#8211; \u00bfC\u00f3mo se pelea contra el olvido?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8211; Haciendo presencia porque el olvido es una forma de violencia. Est\u00e1 naturalizado y nosotras estamos para erradicarlo. En Paran\u00e1 me han sacado de un desfile y me acusaron de mentirosa. Estaban convencidos de que yo no era veterana. Lo mismo le sucedi\u00f3 a mis camaradas de Villa Mar\u00eda en C\u00f3rdoba. A todos ellos les digo que agarren los libros y las leyes: si nos quieren sacar la veteran\u00eda, que vayan al Congreso, re\u00fanan a los legisladores y nos saquen la condecoraci\u00f3n que nos hicieron en los noventa. El 1 de mayo de 2013, por primera vez, nos invitaron a un desfile como veteranas de guerra para conmemorar nuestro bautismo de fuego.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-3126\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/WhatsApp-Image-2019-04-03-at-11.05.53.jpeg\" alt=\"\" width=\"720\" height=\"540\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/WhatsApp-Image-2019-04-03-at-11.05.53.jpeg 720w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/WhatsApp-Image-2019-04-03-at-11.05.53-300x225.jpeg 300w\" sizes=\"(max-width: 720px) 100vw, 720px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>&#8211; \u00bfC\u00f3mo fue el proceso de escritura de tu libro?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8211; El libro se llama &#8220;Cr\u00f3nicas de un olvido&#8221;. Es chiquito, cortito y conciso y trata sobre la participaci\u00f3n de la mujer en ese hospital. Relato todo lo que vivimos all\u00ed adentro, las miserias de la guerra y las miserias del hombre en una situaci\u00f3n b\u00e9lica. El libro est\u00e1 enfocado para los y las adolescentes porque creo que ah\u00ed est\u00e1 el semillero. Las veteranas nos estamos yendo. \u00bfCu\u00e1nto m\u00e1s nos queda de vida? Esta es una lucha y un empoderamiento que ya empez\u00f3: le dejamos la llama a los m\u00e1s j\u00f3venes.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En di\u00e1logo con el equipo de La Hoguera Violeta, programa emitido por radio La Retaguardia, Alicia Reynoso, enfermera y veterana de Malvinas, cont\u00f3 su experiencia durante la guerra. La relaci\u00f3n con los soldados, la lucha contra el olvido y el empoderamiento de la mujer son algunos de los temas que se abordaron en la entrevista. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":3123,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3],"tags":[761,765,762,723,764,763],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/aliciareynoso-malvinas.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3122"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3122"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3122\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3130,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3122\/revisions\/3130"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3123"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3122"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3122"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3122"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}