{"id":3131,"date":"2019-04-10T22:51:23","date_gmt":"2019-04-11T01:51:23","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3131"},"modified":"2019-04-11T12:33:32","modified_gmt":"2019-04-11T15:33:32","slug":"judith-butler-el-feminismo-esta-en-la-mejor-posicion-para-ser-el-movimiento-que-enfrente-al-fascismo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/judith-butler-el-feminismo-esta-en-la-mejor-posicion-para-ser-el-movimiento-que-enfrente-al-fascismo\/","title":{"rendered":"Judith Butler: &#8220;El feminismo est\u00e1 en la mejor posici\u00f3n para ser el movimiento que enfrente al fascismo&#8221;"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de su primera visita a la Argentina, la fil\u00f3sofa norteamericana y referente mundial del feminismo Judith Butler se present\u00f3 ante centenares de personas en la mesa Activismo y pensamiento, organizada por la Universidad Nacional de Tres de Febrero (UNTREF). La autora de <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El g\u00e9nero en disputa<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> dialog\u00f3 con Marta Dillon, Ver\u00f3nica Gago y Cecilia Palmeiro, integrantes del colectivo Ni Una Menos. \u201cEl fascismo est\u00e1 tomando una forma nueva que emerge desde el centro del neoliberalismo, y no estoy segura de que los trabajos anteriores puedan ayudarnos. El feminismo est\u00e1 en la mejor posici\u00f3n para ser el movimiento que lo enfrente\u201d, proclam\u00f3.<\/span><\/em><\/p>\n<h4><strong>El ojo en Am\u00e9rica Latina<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La conversaci\u00f3n abord\u00f3 diferentes cuestiones como el crecimiento de la corriente biologicista dentro del movimiento feminista, el rol de la Iglesia en el sistema capitalista actual, la legalizaci\u00f3n del aborto y el punitivismo. \u201cEl mundo las est\u00e1 mirando a ustedes, los paros y las marchas que est\u00e1n haciendo en Argentina y en Chile\u201d, declar\u00f3. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Butler resalt\u00f3 la dimensi\u00f3n colectiva presente en nuestra regi\u00f3n: \u201cNo hay pol\u00edtica sin historias individuales, pero la clave es el v\u00ednculo entre ellas para la conformaci\u00f3n de una comunidad pol\u00edtica. No estoy diciendo que el colectivo tenga que aplastar al individuo, pero las capacidades de este \u00faltimo se basan en las luchas grupales\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, destac\u00f3 la idea de la \u201cmarea feminista\u201d, en oposici\u00f3n a otras lecturas m\u00e1s anglosajonas de las que tiene una mirada cr\u00edtica: \u201cEn Estados Unidos y el Reino Unido se habla de primera, segunda y tercera ola del feminismo, y muchas veces se circunscribe la historia a un \u00e1rea geopol\u00edtica particular y al ingl\u00e9s. Me gusta el concepto de la marea porque va y viene, resiste, vuelve. Es din\u00e1mica, puede cambiar su nombre y la direcci\u00f3n a la cual se dirige. Tiene un futuro imprevisible\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Frente a la heterogeneidad del feminismo, Butler sugiri\u00f3 no evitar la fragmentaci\u00f3n: \u201cNo tenemos que amarnos entre nosotras para ser sororas. Si queremos un movimiento fuerte, debemos aprender a trabajar con un conjunto inevitable de conflictos. Es un desaf\u00edo necesario, y lo que tiene que entrar a jugar es la solidaridad entre todas, ricas y pobres\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En l\u00ednea con esta idea, la fil\u00f3sofa remarc\u00f3 que nuestra batalla incluye a la diversidad sexual: \u201cEl feminismo representa a las mujeres, pero asimismo est\u00e1 dedicado a combatir la violencia, la cual tambi\u00e9n ataca a las personas trans y travestis. Un feminismo transf\u00f3bico no es feminismo\u201d, sentenci\u00f3.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Los desaf\u00edos<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Antes de la charla p\u00fablica, Butler brind\u00f3 una conferencia de prensa para algunos medios de comunicaci\u00f3n. All\u00ed reflexion\u00f3 acerca de las formas de justicia actuales y la importancia de repensar los castigos. \u201c\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la justicia? \u00bfQue los hombres que han cometido actos de violencia vayan a la c\u00e1rcel? Tenemos que definirlo, porque un hombre que va a la c\u00e1rcel generalmente no se recupera, sino que se convierte en v\u00edctima de m\u00e1s violencia\u201d, plante\u00f3. En ese sentido, se\u00f1al\u00f3 el concepto de \u201cjusticia restauradora\u201d desarrollado por feministas negras estadounidenses; la noci\u00f3n refiere a una comunidad entera que busca restituirse a s\u00ed misma \u201ctrabajando en conjunto para que quien cometi\u00f3 un crimen repare el da\u00f1o que hizo y tambi\u00e9n pueda reinsertarse en la sociedad\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A su vez, le envi\u00f3 un mensaje a los hombres. \u201cTengo un trabajo para ellos. Rompan con la complicidad. Hay un cierto pacto de hermandad, de silencio, para proteger al que cometi\u00f3 un acto de violencia. Su tarea es rechazarlo y verbalizarlo. Tener el coraje de decir: \u2018a las mujeres no las golpeamos, no las violamos, no las matamos\u2019. Que salgan a la calle a gritarlo a los cuatro vientos, y despu\u00e9s que vuelvan con nosotras y nos cuenten c\u00f3mo les fue\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La disputa por la legalizaci\u00f3n del aborto tambi\u00e9n estuvo presente en la conversaci\u00f3n. Sobre esto, Butler insisti\u00f3 de nuevo en la relevancia de pensarnos de forma colectiva. \u201cLa despenalizaci\u00f3n es un compromiso con la salud de una naci\u00f3n, con los derechos reproductivos de la comunidad con financiaci\u00f3n p\u00fablica. Su acceso no tiene que ser algo individual\u201d, subray\u00f3 y agreg\u00f3: \u201cHay un mont\u00f3n de tem\u00e1ticas como esta, la sexualidad, el movimiento entre fronteras, que comprenden a grupos que construyen su poder con sus modos de resistencia y autodefinici\u00f3n\u201d.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-3138 alignright\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/56852894_1055597374649385_805067632242851840_n.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"400\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/56852894_1055597374649385_805067632242851840_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/56852894_1055597374649385_805067632242851840_n-225x300.jpg 225w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/56852894_1055597374649385_805067632242851840_n-768x1024.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/56852894_1055597374649385_805067632242851840_n-740x987.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Respecto al fortalecimiento de las corrientes m\u00e1s conservadoras y de la influencia del cristianismo, apunt\u00f3 hacia la relaci\u00f3n entre el neoliberalismo y la iglesia, funcional al sistema. \u201cLas sociedades neoliberales generan una situaci\u00f3n de desesperanza y pobreza muy grande. Esto hace que las personas terminen recurriendo a la iglesia para tener alg\u00fan tipo de apoyo y una estructura segura. La gente busca abrigo, pero que no necesariamente tiene que venir de lo religioso\u201d, marc\u00f3.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde esa consideraci\u00f3n, Butler delimit\u00f3 otro de los objetivos que vislumbra para el feminismo en la actualidad: \u201cTenemos que pensar qu\u00e9 otro tipo de contenci\u00f3n podemos dar. Los movimientos sociales tienen fuerza y pueden convertirse en lugares de referencia. Los neoliberales nos acusan de destruir la sociedad. Lo que tenemos que hacer es mostrar una soluci\u00f3n, producir sistemas de cuidado rec\u00edproco y de interdependencia que vayan m\u00e1s all\u00e1 de la familia, para poder ser una alternativa econ\u00f3mica poderosa\u201d.<\/span><\/p>\n<p><em>Foto: Universidad Nacional de Tres de Febrero (UNTREF)<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de su primera visita a la Argentina, la fil\u00f3sofa norteamericana y referente mundial del feminismo Judith Butler se present\u00f3 ante centenares de personas en la mesa Activismo y pensamiento, organizada por la Universidad Nacional de Tres de Febrero (UNTREF). La autora de El g\u00e9nero en disputa dialog\u00f3 con Marta Dillon, Ver\u00f3nica Gago [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":23,"featured_media":3132,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[767,495,768,766],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/judith-butler.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3131"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/23"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3131"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3131\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3148,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3131\/revisions\/3148"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3132"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3131"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3131"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3131"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}