{"id":3140,"date":"2019-04-11T00:56:50","date_gmt":"2019-04-11T03:56:50","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3140"},"modified":"2020-04-07T00:47:57","modified_gmt":"2020-04-07T03:47:57","slug":"mariana-iacono-las-personas-con-vih-tenemos-derecho-a-la-confidencialidad-en-la-relacion-sexual","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mariana-iacono-las-personas-con-vih-tenemos-derecho-a-la-confidencialidad-en-la-relacion-sexual\/","title":{"rendered":"Mariana Iacono: &#8220;Las personas con VIH tenemos derecho a la confidencialidad en la relaci\u00f3n sexual&#8221;"},"content":{"rendered":"<p>En di\u00e1logo con el equipo de La Hoguera Violeta, programa emitido por radio\u00a0<a class=\"addbackground\" href=\"http:\/\/www.laretaguardia.com.ar\/\">La Retaguardia<\/a>, Mariana Iacono, referente de la\u00a0Comunidad Argentina de Mujeres con VIH, aport\u00f3 informaci\u00f3n para derribar los prejuicios que a\u00fan existen en relaci\u00f3n al virus. Su militancia, la experiencia del parto y el impacto de la crisis en las personas con tratamiento son algunos de los temas que abordaron en la entrevista. &#8220;Esta \u00e9poca me hace acordar al 2001: la gente junta las monedas para ir al hospital, para hacer los tr\u00e1mites y para conseguir la medicaci\u00f3n&#8221;, manifest\u00f3.<\/p>\n<p><strong>\u00bfC\u00f3mo fue el proceso desde que recibiste la noticia hasta que tu condici\u00f3n se hizo una militancia?<\/strong><\/p>\n<p>No fue una militancia de conciencia pol\u00edtica durante los primeros a\u00f1os ya que solo daba talleres de prevenci\u00f3n en escuelas. La conciencia pol\u00edtica la adquir\u00ed despu\u00e9s de involucrarme en una organizaci\u00f3n. Al principio trabajaba sola preparando talleres y as\u00ed estuve bastante tiempo. Ahora, al estar en una organizaci\u00f3n, cambi\u00e9 la impronta y la perspectiva de trabajo.<\/p>\n<p><strong>\u00bfQu\u00e9 sent\u00eds cuando dicen que las personas con VIH est\u00e1n enfermas?<\/strong><\/p>\n<p>Siento que es un concepto que sigue atado a la discriminaci\u00f3n. Es el concepto de los ochenta: se cre\u00eda que una persona con el virus ya estaba enferma o r\u00e1pidamente iba a enfermar. Claramente hay personas con VIH que est\u00e1n enfermas: tanto porque su estado est\u00e1 avanzado en la etapa sida o porque tienen alguna otra patolog\u00eda. Si hay alguien que sigue pensando que las personas con VIH estamos enfermas, tiene que trabajar ese concepto: est\u00e1 errado.<\/p>\n<p><strong>\u00bfCu\u00e1les son los principales errores conceptuales a la hora de hablar de VIH?<\/strong><\/p>\n<p>En primer lugar, hablar de personas con VIH como si estuvieran en estado de enfermedad. Segundo, pensar que las mujeres con VIH vamos a tener hijos con el virus s\u00ed o s\u00ed: por m\u00e1s que digas que tu hijo es negativo, se sigue pensando que est\u00e1 enfermo. Por \u00faltimo, hay otro error que tiene que ver con que si ten\u00e9s una pareja, ella va a tener VIH. Todo est\u00e1 ligado a la relaci\u00f3n salud \u2013 enfermedad. Tenemos que informar para erradicar todo tipo de prejuicio y discriminaci\u00f3n.<\/p>\n<p><strong>\u00bfQu\u00e9 le dir\u00edas a una mujer que quiere ser mam\u00e1 y tiene el virus?<\/strong><\/p>\n<p>Principalmente, que busque un servicio de salud amigable, una obstetra que tenga conocimiento en el tema y un infect\u00f3logo que la atienda sin prejuicios. Parece algo que a esta altura deber\u00eda estar superado pero a m\u00ed, que acabo de transitar un parto, me const\u00f3 dar con los profesionales indicados. A pesar de ser activista, de tener informaci\u00f3n y de estar empoderada no fue f\u00e1cil. Cambi\u00e9 de obstetra dos meses antes de parir y si bien fue ca\u00f3tico, me di cuenta que queda un largo camino por luchar. Necesitamos mucha informaci\u00f3n en el proceso.<\/p>\n<p><strong>Teniendo en cuenta que una persona no tiene la obligaci\u00f3n de decirle a la otra que tiene VIH al momento de la relaci\u00f3n sexual, \u00bfcu\u00e1l es tu reflexi\u00f3n al respecto?<\/strong><\/p>\n<p>Es cierto, no tienen la obligaci\u00f3n. Cuando uno est\u00e1 teniendo relaciones sexuales con una o m\u00e1s personas de manera consentida no le pregunta al otro si tiene hepatitis, HPV o gonorrea. Con el VIH siempre hay una carga mayor de culpabilidad que hace que la persona que no tiene el virus piense que la que s\u00ed, est\u00e1 obligada a decirlo. En realidad tener sexo o no con un otro se deber\u00eda regir por la atracci\u00f3n y no por saber toda su historia cl\u00ednica. Las personas con VIH tenemos el derecho a la confidencialidad al momento de tener relaciones sexuales. Tampoco hay que pensar que uno va a estar teniendo sexo sin cuidarse: si lo hace es porque hay otro que consens\u00faa esa pr\u00e1ctica. Obviamente que en los casos donde no hay consentimiento es una situaci\u00f3n totalmente diferente.<\/p>\n<p><strong>\u00bfC\u00f3mo impacta la crisis econ\u00f3mica en las personas con VIH?<\/strong><\/p>\n<p>Est\u00e1 muy cabr\u00f3n el contexto socioecon\u00f3mico en Argentina. Han dado de baja muchas pensiones a personas con VIH. Eso implica que hay compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que actualmente no reciben otro ingreso. No alcanza con dar la medicaci\u00f3n: si una persona con VIH toma los remedios pero no llega a alimentarse como corresponde, repercute directamente en su estado de salud. La situaci\u00f3n es bien compleja. Esta \u00e9poca me hace acordar al 2001, tiempo en que recib\u00ed mi diagn\u00f3stico. La gente relata las mismas experiencias: junta las monedas para ir al hospital, para hacer los tr\u00e1mites y para conseguir la medicaci\u00f3n. Hace dos a\u00f1os cortamos la calle con el Frente Nacional de Personas con VIH: desde el 2000 que no hac\u00edamos una manifestaci\u00f3n de ese estilo.<\/p>\n<p><strong>\u00bfC\u00f3mo fue tu experiencia durante el parto?<\/strong><\/p>\n<p>Hace quince d\u00edas que fui mam\u00e1. El Hospital Argerich tiene un equipo muy bueno. De hecho, como Comunidad Argentina de Mujeres con VIH lo vamos a tener en cuenta cuando haya una compa\u00f1era que no se sienta a gusto con la atenci\u00f3n. Tambi\u00e9n hay infect\u00f3logos y obstetras especialistas en VIH que atienden de manera amorosa. Por otro lado se pueden atravesar situaciones complejas. Por ejemplo, cuando vas a \u00a0neonatolog\u00eda a buscar la leche de f\u00f3rmula y te aclaran que lo mejor es dar la teta. No tienen en cuenta que no podemos amamantar. Hay comentarios de m\u00e1s que pueden da\u00f1ar las emociones de la mujer. No todas estamos igual de informadas, ni preparadas, ni queremos hablar del tema despu\u00e9s de parir. Si todav\u00eda falta en un hospital de la capital, c\u00f3mo ser\u00e1 en las provincias o en los lugares donde hay menos acceso o voluntad a la informaci\u00f3n.<\/p>\n<p><strong>\u00bfC\u00f3mo se accede a la informaci\u00f3n en caso de necesitarla?<\/strong><\/p>\n<p>La p\u00e1gina del ex ministerio de Salud de la Naci\u00f3n tiene muy buena informaci\u00f3n. La Direcci\u00f3n Nacional de SIDA: hay informes, estad\u00edsticas y lugares donde hacerse testeos y solicitar atenci\u00f3n. Asimismo se pueden encontrar puntos de referencia para buscar medicaci\u00f3n en caso que la prueba de positiva. En el caso de necesitar redes de apoyo, contenci\u00f3n y participaci\u00f3n pol\u00edtica en relaci\u00f3n al VIH, existe la <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/icwarg\/\">ICW Argentina<\/a>. Por otro lado, la <a href=\"https:\/\/rajap.org\/\">RAJAP<\/a> integra j\u00f3venes y adolescentes de nuestro pa\u00eds; y la <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/rapmas30\/\">Red +30<\/a>, concentra a personas adultas. Con todas ellas se pueden poner en contacto a trav\u00e9s de Facebook.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-3142\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/44491737_10216217464444917_7436028186967670784_n.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"770\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/44491737_10216217464444917_7436028186967670784_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/44491737_10216217464444917_7436028186967670784_n-300x241.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/44491737_10216217464444917_7436028186967670784_n-768x616.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/44491737_10216217464444917_7436028186967670784_n-740x594.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En di\u00e1logo con el equipo de La Hoguera Violeta, programa emitido por radio\u00a0La Retaguardia, Mariana Iacono, referente de la\u00a0Comunidad Argentina de Mujeres con VIH, aport\u00f3 informaci\u00f3n para derribar los prejuicios que a\u00fan existen en relaci\u00f3n al virus. Su militancia, la experiencia del parto y el impacto de la crisis en las personas con tratamiento son [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3141,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3],"tags":[770,771,769],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/48275136_10216587988907797_3515755998239260672_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3140"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3140"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3140\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3154,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3140\/revisions\/3154"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3141"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3140"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3140"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3140"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}