{"id":3155,"date":"2019-04-12T12:22:07","date_gmt":"2019-04-12T15:22:07","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3155"},"modified":"2019-05-28T11:10:25","modified_gmt":"2019-05-28T14:10:25","slug":"aborto-legal-vuelve-al-congreso","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-vuelve-al-congreso\/","title":{"rendered":"El proyecto por el aborto legal vuelve al Congreso"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">La <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/CampAbortoLegal\/\">Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal Seguro y Gratuito<\/a> anunci\u00f3 la fecha de presentaci\u00f3n del nuevo proyecto de Ley en el Congreso. Ser\u00e1 el 28 de mayo y, seg\u00fan las organizadoras, esperan que la marea verde vuelva a te\u00f1ir las calles de color y lucha.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Porque hace 14 a\u00f1os nos organizamos por pol\u00edticas p\u00fablicas que promuevan una vida libre de violencias y con pleno ejercicio de nuestros derechos y libertades.\u00a0Somos mujeres, tr<span class=\"text_exposed_show\">ans, travestis, lesbianas, maricas y bisexuales que defendemos el derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratu\u00edto. \u00a1Ser\u00e1 Ley!&#8221;, manifestaron en su cuenta oficial de Facebook.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En di\u00e1logo con el equipo de La Hoguera Violeta, programa emitido por radio\u00a0<a href=\"http:\/\/www.laretaguardia.com.ar\/\">La Retaguardia<\/a>,\u00a0Anal\u00eda M\u00e1s, integrante de la comisi\u00f3n redactora, cont\u00f3 los puntos m\u00e1s importantes del proyecto. El escenario electoral, las expectativas de la Campa\u00f1a y las estrategias contra el avance de los antiderechos fueron algunos de los temas que abordaron en la entrevista. \u201cHay que moverse r\u00e1pido porque el Congreso est\u00e1 totalmente parado y las comisiones no est\u00e1n trabajando\u201d, advirti\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bf<\/strong><strong>De qu\u00e9 se trata el nuevo proyecto de ley<\/strong><strong>?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Venimos reuni\u00e9ndonos desde principio de a\u00f1o. Hace unas semanas tuvimos la plenaria de la Campa\u00f1a en C\u00f3rdoba. Asistimos compa\u00f1eras de todo el pa\u00eds y expusimos el proyecto. De acuerdo a la opini\u00f3n de todas se arm\u00f3 el que finalmente va a presentarse el 28 de mayo pr\u00f3ximo. B\u00e1sicamente, y tal como el anterior, fija la posibilidad del aborto voluntario hasta la semana 14 de gestaci\u00f3n, m\u00e1s las tres causales: cuando corre riego la vida, la salud y en caso de violaci\u00f3n. Tambi\u00e9n incluye la despenalizaci\u00f3n total para m\u00e9dicas y m\u00e9dicos que hagan la pr\u00e1ctica con el consentimiento de la persona gestante.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bf<\/strong><strong>Cu\u00e1les son las expectativas al respecto teniendo en cuenta el a\u00f1o electoral y la experiencia del a\u00f1o pasado<\/strong><strong>?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tuvimos la primera reuni\u00f3n con diputadas y diputados de todo el arco pol\u00edtico. Se tom\u00f3 la decisi\u00f3n que la presentaci\u00f3n se haga el 28 de mayo, D\u00eda de la Acci\u00f3n por la Salud de las Mujeres. Por supuesto que hablamos del contexto electoral: muchas y muchos que votaron a favor les toca renovar este a\u00f1o. Tambi\u00e9n se convers\u00f3 la situaci\u00f3n particular de cada provincia porque no es lo mismo lo que sucede en el norte que en el sur. La idea es volver a dar pelea con movilizaciones masivas y con la marea verde tan activa como se vio el 8 de marzo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bf<\/strong><strong>Pensaron alguna estrategia para persuadir a esos votos antiderechos que frenaron la aprobaci\u00f3n en el Senado<\/strong><strong>?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Varias diputadas dijeron hoy que las mayor\u00edas que vemos en las calles no est\u00e1n representadas en el Senado. Creo que todas percibimos que hay una gran receptividad a favor de este derecho y en la c\u00e1mara de senadores los votos manifestaron lo contrario. En varias provincias nos han comentado que los antiderechos quieren ingresar por todos los partidos. Es momento de analizar bien las estrategias y distinguirlas por provincias: la movilizaci\u00f3n que se organiza en Buenos Aires se puede reproducir en otros lugares con actividades diversas y acordes a cada situaci\u00f3n. Tambi\u00e9n pensamos hacer movidas conjuntas entre todos los partidos; algo incre\u00edble que s\u00f3lo logra el feminismo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo va a ser el proceso legislativo?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Despu\u00e9s de la presentaci\u00f3n hay que definir que giros le dan al proyecto. Sin embargo hay que considerar si habr\u00e1 otros proyectos. El a\u00f1o pasado hubo m\u00e1s de uno y, desde mi punto de vista es positivo. Lo que la Campa\u00f1a presenta es lo que se pudo lograr por consenso. De todas formas, como el Congreso est\u00e1 absolutamente parado ahora, ni siquiera se pudieron nombrar las autoridades de las comisiones. Hay que recolectar las firmas. Adem\u00e1s, como el 22 de junio cierran las listas de candidatos, muchos viajan a sus respectivas provincias. Hay que moverse r\u00e1pido porque las comisiones no est\u00e1n trabajando. Esa es la situaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfVuelven los martes y jueves verdes?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a1El 28 de mayo cae martes! Seguramente convoquemos a que las calles vuelvan a te\u00f1irse de verde. Hace 12 a\u00f1os que presentamos el proyecto y por mucho tiempo siempre fuimos las mismas. El a\u00f1o pasado les j\u00f3venes marcaron la historia y en ese camino estamos. La gran diferencia la hicieron las chicas y los chicos que nos acompa\u00f1aron en las calles. Tambi\u00e9n evaluamos la posibilidad de transmitir la presentaci\u00f3n para quienes est\u00e9n bancando afuera y viceversa. El a\u00f1o pasado no pudimos ver en vivo la magnitud de la marea.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si se vuelve a rechazar el proyecto?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Nosotras no paramos nunca. Hay que recordar que desde principio de a\u00f1o estamos dando pelea contra esos casos de ni\u00f1as obligadas a parir en Jujuy y Tucum\u00e1n. Nuestra movilizaci\u00f3n no es solo por el proyecto de ley sino por la defensa de la ESI y los ataques de los antiderechos. Tambi\u00e9n estuvimos movilizadas por las agresiones a colegas defensoras de los derechos humanos. Nuestro movimiento es permanente. Algunos podr\u00e1n tener la lectura de que perdimos, pero el avance en estos a\u00f1os fue impresionante. En mi caso particular, que di pelea por leyes como la de matrimonio igualitario e identidad de g\u00e9nero, el cambio social y cultural que sigue es muy notorio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Desde tu experiencia, \u00bfqu\u00e9 falta para que cumpla la Ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El a\u00f1o pasado me limaron en cada debate con que lo importante era la ESI y no el aborto. Y apenas se rechaz\u00f3 en el Senado, los antiderechos se cargaron la lucha en contra de la educaci\u00f3n sexual. Se necesita un estado laico. Hace m\u00e1s de un a\u00f1o estuvimos en la corte defendiendo el derecho a una educaci\u00f3n laica en las escuelas p\u00fablicas de Salta. La Ley de Educaci\u00f3n dice que se puede ense\u00f1ar religi\u00f3n en las escuelas de gesti\u00f3n estatal y esa situaci\u00f3n se da en Tucum\u00e1n y en varias provincias. Entonces es muy dif\u00edcil hablar de educaci\u00f3n en una escuela donde se da religi\u00f3n. Creo profundamente es que debemos separar a la Iglesia del Estado.<\/p>\n<p>Foto de portada: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/mielasolph\/\">Miela Sol PH<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal Seguro y Gratuito anunci\u00f3 la fecha de presentaci\u00f3n del nuevo proyecto de Ley en el Congreso. Ser\u00e1 el 28 de mayo y, seg\u00fan las organizadoras, esperan que la marea verde vuelva a te\u00f1ir las calles de color y lucha. &#8220;Porque hace 14 a\u00f1os nos organizamos por [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":3159,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,34],"tags":[772,75,267,69,773],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/DSC3022-2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3155"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3155"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3155\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3384,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3155\/revisions\/3384"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3159"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3155"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3155"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3155"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}