{"id":3160,"date":"2019-04-13T19:46:32","date_gmt":"2019-04-13T22:46:32","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3160"},"modified":"2019-04-13T19:54:48","modified_gmt":"2019-04-13T22:54:48","slug":"feministas-en-que-estaban-pensando","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/feministas-en-que-estaban-pensando\/","title":{"rendered":"Feministas: \u00bfen qu\u00e9 estaban pensando?"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A mediados de los setenta, la fot\u00f3grafa Cynthia MacAdams ten\u00eda una premisa: quer\u00eda mostrar a las mujeres transformadas por el feminismo. En esos tiempos, miles de norteamericanas hab\u00edan dejado sus hogares y el trabajo dom\u00e9stico. Ahora comenzaban a pensar en ellas, en sus deseos y, en consecuencia, en sus derechos. En el documental de Netflix <em>Feministas: \u00bfen qu\u00e9 estaban pensando?<\/em>, dirigido por la artista Johanna Demetrikas, podemos ver el trabajo de MacAdams, que empez\u00f3 fotografiando a las mujeres que conoc\u00eda: artistas, cineastas y escritoras. Las captur\u00f3 en un momento en que se sent\u00edan libres para ser.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLas mujeres se encontraban, se sentaban, se encontraban a si mismas y se expresaban sin miedo. Yo quer\u00eda que ellas se sintieran ellas mismas en las fotos\u201d, cuenta MacAdams en el documental. Cuarenta a\u00f1os despu\u00e9s del momento en que su libro de fotos fue publicado, las protagonistas hablan en c\u00e1mara sobre esas fotos y esa \u00e9poca. Rememoran el fervor de la lucha por la Enmienda de Igualdad de Derechos, un proyecto de ley que garantiza la paridad salarial, el cupo laboral equitativo, entre otros derechos; un proyecto que a\u00fan no fue aprobado. Tambi\u00e9n muestra la masiva pelea por el aborto legal, confluyendo en movilizaciones en todo el pa\u00eds.<\/span><\/p>\n<h4>La propia voz<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El documental relata la vida de las que posaron en las fotos. Phillis Chesler es profesora y activista, escribi\u00f3 un libro que revolucion\u00f3 la psicolog\u00eda de los a\u00f1os setenta: <em>Mujeres y locura<\/em>, que trataba de poner en tela de juicio todo lo escrito sobre mujeres por psic\u00f3logos masculinos. \u201cCuando qued\u00e9 embarazada estaba dando clases en la facultad. Hab\u00eda publicado dos libros y estaba terminando el tercero. Solicit\u00e9 cambiar el horario de clases porque a cierta hora me daba sue\u00f1o y el decano de la universidad me dijo &#8216;\u00bfQuer\u00e9s ser profesora o quer\u00e9s ser madre? Ten\u00e9s que decidirte&#8217; y le contest\u00e9 &#8216;\u00bfes broma?&#8217;\u201d, cuenta. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hay en esos relatos la experiencia en el cuerpo, el peso del machismo en las espaldas. \u201c\u00bfPor qu\u00e9 sonre\u00edmos tanto? \u00bfPor qu\u00e9 intentamos ser atractivas? \u00bfPor qu\u00e9 tenemos tanto miedo de no mostrar nuestra ira? \u00bfPor qu\u00e9 la ira no es considerada femenina?\u201d, se pregunta una de las voces en el documental. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tambi\u00e9n participan j\u00f3venes que miran las fotos de aquellos a\u00f1os y sienten la fuerza y la libertad que transmiten: mujeres libres, frescas, c\u00f3modas en su propia piel. Una de ellas es Wendy Jn Lee, cineasta. Ella cuenta cuando recibi\u00f3 un premio por una pel\u00edcula dirigida por ella y cuando la nombraron le dieron el premio al actor de su pel\u00edcula. \u201cMe qued\u00e9 pasmada. Tuve que empujar tambi\u00e9n para aparecer en la foto\u201d, recuerda indignada.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A lo largo de los relatos se habla de los debates internos dentro del feminismo de la \u00e9poca y la puja de sectores hist\u00f3ricamente discriminados, relegados y olvidados como las mujeres afro. \u201cPed\u00edan a las mujeres negras que silenciaran su experiencia de g\u00e9nero y problem\u00e1ticas para luchar por el racismo. No podemos hablar de nada m\u00e1s ni dividir a las tropas. Como mujer negra es muy dif\u00edcil identificarme como feminista porque est\u00e1 muy estigmatizado en nuestras comunidades. Creen que cuando una dice que es feminista equivale a decir que est\u00e1 en contra de un hombre negro, y eso no es cierto\u201d, dice Funmilola Fagbamila, artista. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las im\u00e1genes de las marchas recuerdan a las movilizaciones del 8 de marzo en Argentina, a la inmensa lucha por el aborto legal. Ellas iban de a miles, cantando, con pancartas, banderas, organizadas. Cantaban \u201c\u00a1La hermandad es poderosa! \u00a1\u00danete a nosotras!\u201d. Esa misma hermandad se vio al d\u00eda siguiente de la asunci\u00f3n a la presidencia de Trump, cuando millones de mujeres coparon las calles en protesta de un presidente racista, homof\u00f3bico y machista que amenazaba con minar todo lo conquistado. Madres que hab\u00edan marchado en los setenta ahora acompa\u00f1aban a sus hijas en las calles. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La lucha de ellas y todas nosotras contin\u00faa.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A mediados de los setenta, la fot\u00f3grafa Cynthia MacAdams ten\u00eda una premisa: quer\u00eda mostrar a las mujeres transformadas por el feminismo. En esos tiempos, miles de norteamericanas hab\u00edan dejado sus hogares y el trabajo dom\u00e9stico. Ahora comenzaban a pensar en ellas, en sus deseos y, en consecuencia, en sus derechos. En el documental de Netflix [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3161,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,96],"tags":[775,573,463,776,774],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/feministas-2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3160"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3160"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3160\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3163,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3160\/revisions\/3163"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3161"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3160"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3160"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3160"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}