{"id":3164,"date":"2019-04-15T10:22:36","date_gmt":"2019-04-15T13:22:36","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3164"},"modified":"2020-06-11T10:37:17","modified_gmt":"2020-06-11T13:37:17","slug":"esi-para-chicxs","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-chicxs\/","title":{"rendered":"ESI para chicxs"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La <a href=\"http:\/\/revistasudestada.com.ar\/articulo\/1763\/esi-para-chicos\/\">Editorial Sudestada<\/a> public\u00f3 recientemente <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">ESI para chic@s<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">: un libro destinado a ni\u00f1xs y personas adultas que brindan herramientas en l\u00ednea con los principales postulados de la Ley 26150 de Educaci\u00f3n Sexual Integral. Escrito por <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/grimpid\">Daniela Scarafia<\/a> desde el lenguaje inclusivo, ilustrado por <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/lunetadibujos\/\">Luneta<\/a> (Luc\u00eda Benjam\u00edn) y dise\u00f1ado por Repo Bandini, busca desterrar prejuicios y abonar el camino para gestar infancias m\u00e1s libres desde el plano educativo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cQueremos una educaci\u00f3n sexual laica, cient\u00edfica, que defienda los derechos y las diversidades\u201d, reivindic\u00f3 Luneta en la presentaci\u00f3n que se llev\u00f3 a cabo el viernes 5 de abril en la <a href=\"https:\/\/www.libreriasudestada.com.ar\/\">Librer\u00eda Sudestada<\/a>. \u201cEntendemos que la educaci\u00f3n es una tarea que debe abordar fundamentalmente el Estado, pero tambi\u00e9n una labor colectiva donde intervienen y confluyen distintos actores sociales desde m\u00faltiples miradas\u201d, refuerza, en este sentido, la introducci\u00f3n del libro. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El material aborda los principales ejes conceptuales de la Educaci\u00f3n Sexual Integral en primaria: \u201cejercer nuestros derechos, respetar la diversidad, cuidar el cuerpo y la salud, garantizar la equidad de g\u00e9nero y valorizar la afectividad\u201d. Y lo hace a partir de las situaciones cotidianas que atraviesan a los chicos y chicas: el aprendizaje en el aula, los juegos del recreo, las excursiones o salidas did\u00e1cticas, los cambios que comienzan a observar en sus cuerpos y los v\u00ednculos que construyen.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-3171 alignright\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/d4feacf8d5bbbab3943036a7430f44f3.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"523\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/d4feacf8d5bbbab3943036a7430f44f3.jpg 500w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/d4feacf8d5bbbab3943036a7430f44f3-287x300.jpg 287w\" sizes=\"(max-width: 500px) 100vw, 500px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Crecer con herramientas<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los dibujos juegan un rol fundamental en este aspecto: personajes de cuerpos, est\u00e9ticas e identidades diversas aparecen a lo largo de todo el libro. De esta forma, un abanico de posibilidades, identificaciones, preguntas y universos se abre cuando los ni\u00f1os y ni\u00f1as exploran sus p\u00e1ginas. \u201cLa idea de las ilustraciones es que funcionen como disparadores para trabajar tem\u00e1ticas, nada est\u00e1 cerrado\u201d, explicaron sus autoras. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c\u00bfPor qu\u00e9 asimilamos que la solidaridad, el amor y el respeto se aprenden espont\u00e1neamente o en el \u00e1mbito privado cuando tenemos una sociedad que constantemente opera sobre esos ideales y no educa promoviendo esos valores? Como instituci\u00f3n que vela por el bien com\u00fan, la escuela tiene una responsabilidad en esas ense\u00f1anzas\u201d, problematiza Scarafia en di\u00e1logo con <\/span><b><i>Feminacida<\/i><\/b><span style=\"font-weight: 400;\">. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La riqueza informativa es otro de los aspectos que resalta en la nueva publicaci\u00f3n de la Colecci\u00f3n Aventurer@s de Sudestada: los ni\u00f1os y ni\u00f1as pueden acceder a datos, definiciones y descripciones sobre la sexualidad y el ejercicio de sus derechos. Conceptos como sexo biol\u00f3gico, identidad de g\u00e9nero, estereotipos de belleza, masturbaci\u00f3n, diversidad sexual, consentimiento, maltrato, abuso sexual infantil, violencia y relaci\u00f3n sexual, entre otros, son explayados a lo largo del texto con ejemplos concretos.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Aborto tambi\u00e9n<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Uno de los grandes aportes fue haber incluido el debate por la legalizaci\u00f3n del aborto desde la noci\u00f3n de \u201cmaternidad como deseo\u201d. Scarafia explica el motivo de esta decisi\u00f3n: \u201cLos chicos y chicas ven los pa\u00f1uelos verdes, escuchan hablar del tema y llevan preguntas a sus casas y escuelas. Y una de nuestras premisas a la hora de escribir el libro fue partir de sus inquietudes\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La docente y periodista plantea que desde que el proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo puso en agenda la <a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/120000-124999\/121222\/norma.htm\">Educaci\u00f3n Sexual Integral<\/a>, desencaden\u00f3 una disputa sobre su significado: \u201cNosotras reivindicamos aquella que levanta el movimiento de mujeres y disidencias. Siempre hubo educaci\u00f3n sexual, incluso en generaciones anteriores o la nuestra donde el sexo era un tab\u00fa, un factor de riesgo o material muy espec\u00edfico de los varones. Nosotras defendemos una ESI vinculada a la salud, al respeto, al cuidado del cuerpo y, sobre todo, al deseo de ser quienes queramos ser\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el \u00faltimo apartado, se proponen una serie de actividades para que los ni\u00f1os y ni\u00f1as tomen la palabra y trabajen a partir de las ilustraciones y lecturas. <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">ESI para chic@s <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">es un material que los y las concibe como sujetos pol\u00edticos; indispensable tanto para las infancias que se encuentran en proceso de construcci\u00f3n de subjetividades, como para las familias, docentes e instituciones que cumplen un rol fundamental en esa etapa. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La Editorial Sudestada public\u00f3 recientemente ESI para chic@s: un libro destinado a ni\u00f1xs y personas adultas que brindan herramientas en l\u00ednea con los principales postulados de la Ley 26150 de Educaci\u00f3n Sexual Integral. Escrito por Daniela Scarafia desde el lenguaje inclusivo, ilustrado por Luneta (Luc\u00eda Benjam\u00edn) y dise\u00f1ado por Repo Bandini, busca desterrar prejuicios y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":3170,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,3,36],"tags":[75,777,687],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/descarga.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3164"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3164"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3164\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3172,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3164\/revisions\/3172"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3170"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3164"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3164"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3164"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}