{"id":3173,"date":"2019-04-15T19:36:35","date_gmt":"2019-04-15T22:36:35","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3173"},"modified":"2019-04-15T21:54:48","modified_gmt":"2019-04-16T00:54:48","slug":"mataron-al-unico-detenido-por-el-femicidio-de-araceli-fulles","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mataron-al-unico-detenido-por-el-femicidio-de-araceli-fulles\/","title":{"rendered":"Mataron al \u00fanico detenido por el femicidio de Araceli Fulles"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Dar\u00edo Badaracco falleci\u00f3 el s\u00e1bado 14 de abril en el Hospital Olavarr\u00eda luego de agonizar durante seis d\u00edas. El lunes 8 fue agredido a golpes y patadas por dos compa\u00f1eros dentro de la celda que compart\u00edan en el penal de Sierra Chica, en la provincia de Buenos Aires. La golpiza culmin\u00f3 cuando le arrojaron agua hirviendo, lo que le gener\u00f3 quemaduras en el 60 por ciento de su cuerpo. Qued\u00f3 hospitalizado despu\u00e9s de que los guardiac\u00e1rceles,\u00a0en recorrida de rutina, escucharan los gritos\u00a0provenientes de su celda en el pabell\u00f3n N\u00b010 y frenaran el ataque. Badaracco es el \u00fanico detenido por el\u00a0femicidio de <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/araceli-fulles-tu-sonrisa-nuestra-bandera\/\">Araceli Fulles<\/a>, el cual tiene ocho presuntos responsables. El hecho sucedi\u00f3 a dos a\u00f1os y seis d\u00edas del asesinato de la adolescente.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">La causa hoy<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cA mi me hubiera gustado verlo frente a frente en el juicio y que cumpliera la condena como ten\u00eda que cumplirla. Que estuviera preso y no muerto. \u00c9l ten\u00eda que hablar. Se nota que esta forma era la \u00fanica manera que ten\u00edan de callarlo\u201d, coment\u00f3\u00a0a <em><strong>Feminacida<\/strong><\/em> M\u00f3nica Ferreyra, mam\u00e1 de Araceli, sobre la muerte de Dar\u00edo. Su pedido\u00a0es que hablen los procesados y los testigos para que se llegue a la verdad y se pueda condenar a los culpables.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">M\u00f3nica asegura que el testimonio de la madre de Badaracco ser\u00eda clave para la causa. Al parecer, una vecina le pregunt\u00f3 a la mujer acerca del olor que sal\u00eda de la casa, d\u00edas posteriores a la desaparici\u00f3n de Araceli. La mujer respondi\u00f3 que se deb\u00eda a &#8220;un chancho que le dio el patr\u00f3n a su hijo&#8221;. M\u00f3nica\u00a0cree que algunos de los argumentos para probar la culpabilidad de los otros imputados se encuentran en esa an\u00e9cdota. La investigaci\u00f3n arroj\u00f3 que el crimen requiri\u00f3 a m\u00e1s de una persona para ser llevado a cabo.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-3180\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/1493437801675.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"365\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/1493437801675.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/1493437801675-300x183.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 600px) 100vw, 600px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando se enter\u00f3 del asesinato de Dar\u00edo, la mam\u00e1 de Araceli estaba descansando. Los preparativos de la segunda marcha por su hija y la muerte de una de sus hermanas la dejaron devastada. Tard\u00f3 en conocer la noticia. Conf\u00eda que el juicio, que a\u00fan no tiene fecha, se desarrollar\u00e1 igual porque \u201calguien tiene que hablar y decir la verdad\u201d. \u201cMis sentimientos se murieron con mi hija, yo no puedo tener sentimientos por nadie. Cuando falleci\u00f3 mi hermana ni la llor\u00e9 porque no puedo llorar ya. Vos me habl\u00e1s de mi hija y yo me pongo a llorar. Es por la \u00fanica que lo hago\u201d, concluy\u00f3.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">El caso<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El 1 de abril de 2017 por la noche, en v\u00edspera de feriado, Araceli sali\u00f3 al encuentro de unxs amigxs para comer un asado. Minutos antes de las siete de la ma\u00f1ana del d\u00eda siguiente, le mand\u00f3 un mensaje a su mam\u00e1 para pedirle que la espere con el mate listo. Luego de eso hubo silencio: Ara no volvi\u00f3. La encontraron sin vida 25 d\u00edas despu\u00e9s en un pozo ubicado en el patio de la casa de Badaracco. Para ese entonces, las irregularidades en los procedimientos policiales y judiciales ya hab\u00edan comenzado.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Dar\u00edo Badaracco falleci\u00f3 el s\u00e1bado 14 de abril en el Hospital Olavarr\u00eda luego de agonizar durante seis d\u00edas. El lunes 8 fue agredido a golpes y patadas por dos compa\u00f1eros dentro de la celda que compart\u00edan en el penal de Sierra Chica, en la provincia de Buenos Aires. La golpiza culmin\u00f3 cuando le arrojaron agua [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3174,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[129,778,84],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/ejemplo1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3173"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3173"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3173\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3181,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3173\/revisions\/3181"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3174"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3173"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3173"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3173"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}