{"id":3194,"date":"2019-04-17T15:31:31","date_gmt":"2019-04-17T18:31:31","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3194"},"modified":"2019-04-17T21:23:53","modified_gmt":"2019-04-18T00:23:53","slug":"chavela-vargas-los-suenos-al-viento","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/chavela-vargas-los-suenos-al-viento\/","title":{"rendered":"Chavela Vargas, los sue\u00f1os al viento"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em>\u201cLo supe siempre. No hay nadie que aguante la libertad ajena;\u00a0<\/em><em>a nadie le gusta vivir con una persona libre. <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Si eres libre, \u00e9se es el precio que tienes que pagar: la soledad\u201d<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con el pelo corto y el primer bot\u00f3n de las camisas abrochado. As\u00ed habit\u00f3 siempre la cantante Chavela Vargas en sus presentaciones p\u00fablicas. No era un personaje disociado, un<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">a piel que abandonaba al bajarse del escenario. La m\u00fasica la exced\u00eda y por eso le dedic\u00f3 su vida. \u201cYo me tir\u00e9 de un avi\u00f3n a 5 mil metros de altura. Quer\u00eda saber qu\u00e9 se sent\u00eda volar. Antes de soltar el paraca\u00eddas, en el vuelo libre, dije \u2018por eso amo la libertad, por eso amo los p\u00e1jaros, por eso son tan orgullosos\u2019. As\u00ed ha sido mi vida, la libertad absoluta, no tengo fronteras. Habla de m\u00ed lo que quieras. Me tiene sin muy cuidado\u201d, dijo en una entrevista en el 2003.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy se cumplen 100 a\u00f1os de su nacimiento. El 17 de abril de 1919 Isabel Vargas Lizano abri\u00f3 los ojos al mundo en San Joaqu\u00edn de Flores, Costa Rica. Creci\u00f3 d\u00e1ndose golpes. Por su casa de la infancia pasaron enfermedades, peleas y falta de cari\u00f1o. Pero se fue para descubrir Am\u00e9rica, en la b\u00fasqueda del todo y de la nada. La primera vez que estuvo en el aire era una adolescente: viaj\u00f3 hasta M\u00e9xico, el pa\u00eds que convertir\u00eda en su patria, el mismo que la vio morir en 2012.<\/span><\/p>\n<h4>Su vida, sello y legado<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Chavela llev\u00f3 en el cuerpo la marca de la contrahegemon\u00eda por decisi\u00f3n propia. Abandon\u00f3 toda aquella delicadeza que se le impon\u00eda a las mujeres para no ser mal vistas. No le molestaban las miradas ajenas por vestirse con camisas y pantalones, como hac\u00edan en ese momento solo los varones. Fumaba, tomaba y hasta hay quienes la han visto con un arma en su cintur\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 1961 lanz\u00f3 su primer \u00e1lbum &#8220;Noche de Bohemia&#8221; acompa\u00f1ada del compositor Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez. En una de las historias acerca de ese disco, ella cont\u00f3 que una noche subi\u00f3 al cerro mexicano de Chalchi, el \u201ccerro de las joyas\u201d, para escribir una canci\u00f3n. Una musa se le hab\u00eda acercado. \u201cYo no soy bohemia. Nac\u00ed con esa sed de luna, de noche, de sue\u00f1os. Entonces nos llaman bohemios porque amanecemos persiguiendo un sue\u00f1o, amanecemos sin dormir, con una nota musical que te inquieta profundamente\u201d, dijo a\u00f1os despu\u00e9s. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Vivi\u00f3 muchas penas a causa del alcohol. \u201cO dejas de beber o no nos vuelves a ver\u201d, le dijo Alicia Elena P\u00e9rez Duarte, su representante musical, que tambi\u00e9n era su pareja y la madre de su hijo de ocho a\u00f1os. La hab\u00eda encontrado ense\u00f1\u00e1ndole al ni\u00f1o a usar su arma para matar ara\u00f1as. Despu\u00e9s de a\u00f1os de fiestas y borracheras que duraban fines de semana enteros, Chavela sinti\u00f3 que hab\u00eda perdido todo lo conseguido. En los a\u00f1os 80 dej\u00f3 de tomar, seg\u00fan cont\u00f3, luego del encuentro con unos chamanes.<\/span><\/p>\n<h4>Aires de libertad<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl individuo humano no tiene que estar anclado a nada ni a nadie. Yo no soy barco, no tengo velas, no tengo ancla. Soy libre. Tengo alas, unas alas muy tenues, muy bellas. Y las siento. Voy por el mundo. Casi no necesito avi\u00f3n. Y ah\u00ed creas. El que est\u00e1 estacionado no crea. Hay que romperse el alma para poder crear. Tampoco nacen las cosas de un d\u00eda para otro. Es muy doloroso, es un parto eterno la vida\u201d, reconoci\u00f3 Chavela. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El viento la mov\u00eda como a las hojas. Es por eso que abri\u00f3 caminos y conoci\u00f3 gente extraordinaria, como a la pintora Frida Kahlo. Vivi\u00f3 un a\u00f1o en la casa que compart\u00eda con el muralista Diego Rivera.\u00a0 <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cHoy conoc\u00ed a Chavela Vargas. Extraordinaria, lesbiana, es m\u00e1s, se me antoj\u00f3 er\u00f3ticamente. No s\u00e9 si ella sinti\u00f3 lo que yo. Pero creo que es una mujer lo bastante liberal que si me lo pide no dudar\u00eda un segundo en desnudarme ante ella. \u00bfCu\u00e1ntas veces no se te antoja un acost\u00f3n y ya? Ella, repito, es er\u00f3tica. \u00bfAcaso es un regalo que el cielo me env\u00eda?\u201d, le cont\u00f3 Frida en una carta a su amigo poeta Carlos Pellicer. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La cantante vivi\u00f3 una segunda edad dorada en la que edit\u00f3 muchos discos como Volver, Volver (1993), Macorina (1994) y Somos (1996). Muri\u00f3 en su pa\u00eds amado, en la ciudad de Cuernavaca, a los 92 a\u00f1os. \u201dCreo mucho en el viento, en la madre naturaleza. Lo m\u00e1s bello que transporta el aire es una canci\u00f3n. El viento se encarg\u00f3 de llevarme en sus brazos, me hizo atravesar fronteras. Todos los poetas del mundo tienen un mensaje de paz, pero los hombres no la entienden\u201d, insisti\u00f3. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"text-align: justify;\">Ella misma dej\u00f3 su mensaje.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cLo supe siempre. No hay nadie que aguante la libertad ajena;\u00a0a nadie le gusta vivir con una persona libre. Si eres libre, \u00e9se es el precio que tienes que pagar: la soledad\u201d Con el pelo corto y el primer bot\u00f3n de las camisas abrochado. As\u00ed habit\u00f3 siempre la cantante Chavela Vargas en sus presentaciones p\u00fablicas. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":3195,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[784,785],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/Chavela-Vargas-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3194"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3194"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3194\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3203,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3194\/revisions\/3203"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3195"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3194"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3194"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3194"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}