{"id":3206,"date":"2019-04-19T16:00:13","date_gmt":"2019-04-19T19:00:13","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3206"},"modified":"2019-04-21T15:15:53","modified_gmt":"2019-04-21T18:15:53","slug":"rhonda-conocerse-golpe-a-golpe","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/rhonda-conocerse-golpe-a-golpe\/","title":{"rendered":"Rhonda: conocerse golpe a golpe"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Jimena L\u00f3pez es la \u00fanica protagonista de Rhonda, una obra que busca articular la actuaci\u00f3n con una disciplina marcial. La lucha de una peleadora deviene en met\u00e1fora de su enfrentamiento con sus prejuicios y deseos. Hoy, se llevar\u00e1 adelante la ante\u00faltima funci\u00f3n.\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Rhonda est\u00e1 sola. Pasa las noches golpeando una bolsa de box y pensando a cuantos rivales noquear\u00e1. Entrena incansablemente para llegar a ser la mejor. Entre golpe y golpe reflexiona sobre el oficio del peleador, sobre el p\u00fablico voraz, el entorno interesado, el amor propio, las formas de protegerse.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El espect\u00e1culo naci\u00f3 del deseo personal de la actriz Jimena L\u00f3pez de encarar el unipersonal como g\u00e9nero teatral. El objetivo era combinar en una obra propia distintas disciplinas y abordar algunas tem\u00e1ticas inquietantes del universo femenino. El texto surgi\u00f3 en un taller de montaje de unipersonales dictado por Macarena Trigo. La idea era articular la actuaci\u00f3n con una disciplina marcial. La figura de Ronda Rousey, peleadora profesional, fue el disparador: se trata de la primera mujer que pele\u00f3 en UFC, campeona en reiteradas ocasiones.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Su universo de sentimientos y contradicciones se deja ver \u00a0mientras ejercita en la intimidad del vestuario, que funciona con el lado B del cuadril\u00e1tero. En el <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/mujeres-en-escena\/\">detr\u00e1s de escena del ring<\/a> es donde se observa el interior de la peleadora. Unos pocos objetos sirven de acompa\u00f1amiento. Un banco, un bolso, una soga de salto, la bolsa y, por supuesto, los guantes. A lo largo de la obra sus manos entrar\u00e1n y saldr\u00e1n de ellos, lo que muestra distintos momentos de inflexi\u00f3n y duda entre salir a pelear o quedarse encerrada.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es que Rhonda est\u00e1 atormentada por el recuerdo de una pelea en la que todo lo posible sali\u00f3 mal. Su contrincante no se rindi\u00f3 a tiempo, el juez no intervino, los espectadores ped\u00edan sangre. El fino l\u00edmite entre el deporte y la supervivencia se quebr\u00f3.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Golpea al aire, corre, salta para intentar acallar las voces que escucha. Todo el ruido ensordecedor del ring se le viene encima, y se perturba ante el silencio. Pero, a pesar de las contradicciones que ese lugar le genera, lo vive como un espacio de pertenencia. No existe otro donde pueda estar.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-3208\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/Sin-t\u00edtulo-2-1.jpg\" alt=\"\" width=\"621\" height=\"280\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/Sin-t\u00edtulo-2-1.jpg 621w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/Sin-t\u00edtulo-2-1-300x135.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 621px) 100vw, 621px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Mantenerse de pie <\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Jimena L\u00f3pez transmite a la perfecci\u00f3n esa lucha con ellos mismos que atraviesan los peleadores para llegar a la cima. Y las peleadoras tambi\u00e9n. El entrenamiento en condiciones adversas, dejar de comer para entrar en la categor\u00eda, tener heridas internas que nadie puede ver, celebrar cada m\u00fasculo nuevo que se forma en el cuerpo. Con desplazamientos precisos y espectaculares en el espacio, y acompa\u00f1ada por un sensible dise\u00f1o lum\u00ednico, realiza un trabajo descomunal que indaga en todos los intersticios de la mente de la peleadora.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero, el disciplinamiento no alcanza para triunfar y Rhonda lo sabe. Por eso, aprende a desarrollar la intuici\u00f3n, a percibir el movimiento del oponente antes de que suceda, sentir el miedo del otro, analizar su posici\u00f3n corporal, indagar en sus puntos d\u00e9biles. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El itinerario de Rhonda recuerda al camino del h\u00e9roe reconocible en diferentes formas de la literatura como estructura narrativa de base. El inicio en el que se presentan los personajes y sus circunstancias, y el llamado a la aventura como elemento disruptor. El desarrollo en el que el h\u00e9roe viaja, real o metaf\u00f3ricamente, incursionando en lo extraordinario mientras se transforma, y el desenlace en el que vuelve al mundo ordinario y retorna al equilibrio, luego de haber evolucionado internamente.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La protagonista necesita mantenerse en pie, no s\u00f3lo frente al contrincante sino tambi\u00e9n frente a los prejuicios y las malas influencias del deporte. Se espera de ella una actitud varonil de \u201cmacho fuerte\u201d, no puede dudar ni retractarse, debe odiar al contrincante. Su cuerpo lucha por fortalecerse pero no debe pasar los l\u00edmites del modelo femenino tradicional. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Rhonda es, a su manera, su propia hero\u00edna. Derriba estereotipos al tiempo que es atravesada por contradicciones a las que intenta comprender antes que acallar. Un ser de carne y hueso que s\u00f3lo busca hacerse un lugar en la historia.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-3209\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/42087802_462184744190334_4924058753642266624_n.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"640\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/42087802_462184744190334_4924058753642266624_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/42087802_462184744190334_4924058753642266624_n-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/42087802_462184744190334_4924058753642266624_n-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/42087802_462184744190334_4924058753642266624_n-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Ficha T\u00e9cnica:<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Act\u00faa: Jimena L\u00f3pez<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Direcci\u00f3n: Diego Recagno<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Asistencia de direcci\u00f3n: Ignacia Echeverr\u00eda<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Vestuario: Gina Michienzi<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Escenograf\u00eda: Mariana Del Gener<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Realizaci\u00f3n escenogr\u00e1fica: Soledad Peralta y Maraina Del Gener<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00fasica: Fer Del Gener y Marcelo De Le\u00f3n<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Fotograf\u00eda: Juli\u00e1n Lucero e Ignacia Echeverr\u00eda<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Realizaci\u00f3n audiovisual: Juli\u00e1n Lucero \/ Unbekannt Cine<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dise\u00f1o de Iluminaci\u00f3n: Juli\u00e1n Lucero<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Producci\u00f3n: Jimena L\u00f3pez y Espacio 33<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Prensa: 80P Producciones<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Coreograf\u00edas: Johana Franciga<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dise\u00f1o gr\u00e1fico: Fer Del Gener<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Asistencia de escenario: Joaqu\u00edn Pol<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Asistencia de sonido: Luc\u00eda Fucci<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Operador luces: Joaqu\u00edn Pol<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dramaturgia: Macarena Trigo y Jimena L\u00f3pez<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sala: Espacio 33 (Treinta y tres orientales 1119, CABA)<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Funciones: Viernes 20:30hs<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Jimena L\u00f3pez es la \u00fanica protagonista de Rhonda, una obra que busca articular la actuaci\u00f3n con una disciplina marcial. La lucha de una peleadora deviene en met\u00e1fora de su enfrentamiento con sus prejuicios y deseos. Hoy, se llevar\u00e1 adelante la ante\u00faltima funci\u00f3n.\u00a0 Rhonda est\u00e1 sola. Pasa las noches golpeando una bolsa de box y pensando [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":8,"featured_media":3207,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,96],"tags":[786,787,82],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/rhonda-768x472.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3206"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/8"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3206"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3206\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3215,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3206\/revisions\/3215"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3207"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3206"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3206"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3206"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}