{"id":3221,"date":"2019-04-24T14:46:51","date_gmt":"2019-04-24T17:46:51","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3221"},"modified":"2019-04-24T15:02:09","modified_gmt":"2019-04-24T18:02:09","slug":"primas-el-cuerpo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/primas-el-cuerpo\/","title":{"rendered":"Primas: el cuerpo reencontrado"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">En el documental <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Primas<\/span><\/em><span style=\"font-weight: 400;\"><em>, la directora Laura Bari cuenta la historia de dos de sus sobrinas, Roc\u00edo y Aldana. A pesar de que sus infancias estuvieron marcadas por la violencia y el abuso sexual, la pel\u00edcula se enfoca en el proceso a trav\u00e9s del cual, juntas, pudieron reapropiarse de sus cuerpos y reconstruirse emocional y f\u00edsicamente.<\/em> <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Roc\u00edo camina firme por los pasillos del Hospital Garrahan. Seis a\u00f1os despu\u00e9s de haber sido violada y quemada viva por su abusador Mauro Schechtel, la adolescente se abraza con uno de los m\u00e9dicos que la trat\u00f3 cuando todav\u00eda era una ni\u00f1a y le presenta a su novio. \u201cSiempre me qued\u00f3 esa cosa de haberte visto la primera vez, con toda tu historia, y pensar que tal vez lo mejor para vos hubiera sido que no sobrevivieras\u201d, le confiesa el hombre de ambo. \u201cM\u00e1s de una vez uno se lo pregunta, y no me queda ninguna duda de que realmente me equivoqu\u00e9. Eso nos ense\u00f1a un mont\u00f3n a nosotros&#8221;.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La idea de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Primas<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> surgi\u00f3 cuando su directora termin\u00f3\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">de producir <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Ariel, <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">un documental sobre su hermano. El proyecto original se centraba \u00fanicamente en la vida de Roc\u00edo. Pero, durante el rodaje, Aldana confes\u00f3 que su padre, el protagonista de la anterior pel\u00edcula, abusaba sexualmente de ella. \u201cFue un detonador para que ella pudiera decir lo que hab\u00eda vivido. Me pregunt\u00f3 si pod\u00eda conocer a su prima,\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Roc\u00edo viaj\u00f3 a Buenos Aires y\u00a0<\/span>comenzamos esta aventura las tres\u201d, recuerda Bari.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La c\u00e1mara muestra l<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">a cotidianidad de sus vidas y el encuentro entre las adolescentes. Adem\u00e1s,\u00a0<\/span>las acompa\u00f1a en un transformador viaje a Montreal, Canad\u00e1, donde su t\u00eda est\u00e1 radicada hace muchos a\u00f1os. \u201cFue fabuloso. Ellas se sintieron felices porque nunca pensaron que podr\u00edan hacer un viaje as\u00ed, quer\u00eda decir que se pod\u00edan abrir a otras cosas&#8221;, cuenta. All\u00ed realizaron talleres de danza, teatro, mimo, circo y artes visuales, que les permitieron trabajar con su cuerpo y utilizarlo como canal para manifestar sus emociones.\u00a0\u201cPoder hablar de esto me ayud\u00f3 para atacar la hipocres\u00eda social. Romper con este tab\u00fa es fundamental\u201d, expresa Bari en di\u00e1logo con <b>Feminacida<\/b> en el preestreno del film.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con un marcado tono po\u00e9tico, la pel\u00edcula muestra la\u00a0<\/span>resiliencia y sanaci\u00f3n que ambas atravesaron a lo largo de casi cuatro a\u00f1os. En ese proceso,\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">el arte tuvo un rol fundamental. \u201cEl hecho de actuar delante de la c\u00e1mara te facilita una distanciaci\u00f3n con tu propio cuerpo, est\u00e9 quebrado o no, y hace que se reconstruya de otra manera. Ellas volvieron con la cabeza mucho m\u00e1s abierta\u201d, explica la directora<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">. Hoy, Roc\u00edo y Aldana se independizaron y est\u00e1n cursando sus estudios universitarios.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Alzar la voz<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Primas<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> tiene como objetivo poner fin al silencio y la naturalizaci\u00f3n de la violencia intrafamiliar. Particularmente, en el caso de chicos y chicas que son abusadas por sus familiares.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTodas las familias tienen esta complicidad social espantosa. \u2018Sab\u00e9s que el t\u00edo es medio chancho\u2019, \u2018ya sab\u00e9s como es cuando se emborracha\u2019. Basta con estos\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">secretos,\u00a0<\/span>es\u00a0un genocidio dentro de los propios ni\u00f1os. Uno no est\u00e1 obligado a querer a su padre s\u00f3lo por ser familia&#8221;, denuncia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Bari concibe al cine como un espacio donde convergen diversas formas art\u00edsticas. Un lugar donde\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">se puede poner \u201cun espejo a lo que es manifestado por un sistema\u201d. Para la cineasta, el documental es una forma ideal para encontrar historias crudas que permitan problematizar y transformar distintos temas. \u201cEl cine documental es una celebraci\u00f3n a la subjetividad, es mi forma de expresi\u00f3n\u201d, afirma.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta postura marca una diferenciaci\u00f3n con el cine comercial. &#8220;N<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">unca se va a dedicar a lo que hacemos nosotros porque no vende\u201d, arriesga Bari.\u00a0<\/span>Las propuestas independientes afrontan m\u00faltiples dificultades, entre ellas, la financiaci\u00f3n. \u201cLos curadores me dec\u00edan: \u2018est\u00e1 muy interesante, pero ya hemos hablado de este tema\u2019, o \u2018esto no es contenido canadiense\u2019\u201d, cuenta. De todas formas, se muestra optimista respecto al auge y el potencial del cine de autor gracias a Internet.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El documental combina el realismo con el poder de la imaginaci\u00f3n. Busca contribuir a la lucha de los movimientos sociales como manifiesto de denuncia del crimen contra los y las ni\u00f1as. \u201cMe emociona ver tanto compromiso\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">en cada una de las mujeres y los hombres que se implican en estas cuestiones&#8221;. Al respecto, la cineasta advierte que no debe olvidarse el papel significativo que tienen la educaci\u00f3n y la pobreza.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los abusos de poder tampoco entienden de fronteras; esta problem\u00e1tica es mayoritaria a nivel mundial. Bari relata c\u00f3mo en Francia, Estambul y Mar del Plata, menores de edad constantemente le piden ayuda: \u201cNo se animan a contar lo que les pasa \u00a0ya sea porque no les creen o porque no entienden que lo que est\u00e1n sufriendo est\u00e1 mal y pueden denunciarlo\u201d. A pesar de todo esto, cada vez que alguien ve el documental y se acerca a abrazarla, \u201cse compensa el dolor\u201d.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Ficha t\u00e9cnica\u00a0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Directora, c\u00e1mara y montaje: Laura Bari<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cinematograf\u00eda adicional: Glauco Berm\u00fadez<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Editores de sonido: Andreas Mendritzki, Helena Danghin y Kyle Stanfield<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Compositores de banda sonora original: Florencia di Concillio, Marco Liy y Juan Pablo Fern\u00e1ndez<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Productores: Andreas Mendritzki, Aonan Yang y Laura Bari<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En el documental Primas, la directora Laura Bari cuenta la historia de dos de sus sobrinas, Roc\u00edo y Aldana. A pesar de que sus infancias estuvieron marcadas por la violencia y el abuso sexual, la pel\u00edcula se enfoca en el proceso a trav\u00e9s del cual, juntas, pudieron reapropiarse de sus cuerpos y reconstruirse emocional y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":23,"featured_media":3229,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,96],"tags":[792,793,791,20],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/primas-docu.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3221"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/23"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3221"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3221\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3226,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3221\/revisions\/3226"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3229"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3221"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3221"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3221"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}