{"id":3232,"date":"2019-04-25T14:12:24","date_gmt":"2019-04-25T17:12:24","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3232"},"modified":"2020-06-11T11:55:49","modified_gmt":"2020-06-11T14:55:49","slug":"una-historia-de-docencia-disidente","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-historia-de-docencia-disidente\/","title":{"rendered":"Una historia de docencia disidente"},"content":{"rendered":"<p><em><strong>Por Furio Mendez<\/strong><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Comienzo mi d\u00eda con alguna lectura corta, que me de ideas para abordar la clase. Mi metodolog\u00eda siempre fue tener un plan b, sobre todo porque los ni\u00f1os, ni\u00f1as y ni\u00f1es de los colegios a los que asisto siempre pueden sorprenderme o manifestar que lo que estamos haciendo les disgusta, aburre o no les interpela.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Y pueden hacerlo porque la construcci\u00f3n previa del espacio, que habitamos una vez por semana, les permiti\u00f3 tomar conciencia de lo importante que es la expresi\u00f3n, ya sea corporal, vocal o sonora.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Les recuerdo que es un espacio que construimos entre todes, donde nos permitimos la sensibilidad y la escucha, la flexibilidad frente a lo que nos pasa. Les pregunto como quieren empezar, si en c\u00edrculo sentados en el patio o no, en fin, elegimos todo de manera horizontal. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Nos entendemos, trabajamos todas las semanas para que esto suceda.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Entro a la escuela N\u00b018 <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Juan B. Teran\u00a0del distrito 15, a cargo de la Coordinadora Tamara Cavalli,\u00a0donde trabajo los martes. Ramiro se acerca t\u00edmido a decirme que les ni\u00f1es del otro rinc\u00f3n no saben si soy nena o nene. Me permito la risa y les permito tambi\u00e9n la incertidumbre, los invito a la clase, les digo que vengan a charlar conmigo y con sus compa\u00f1eres que seguramente vamos a llegar a alguna conclusi\u00f3n.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Me permito la exposici\u00f3n para profundizar las herramientas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En cada colegio hay buzones de preguntas dispuestos y confeccionados por les pibes para poder sistematizar y abordar dudas y temas de los que se quiere hablar, pero sin decirlo frente a todes.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El buz\u00f3n siempre esta lleno.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 es ser transexual? \u00bfQu\u00e9 es ser heterosexual? \u00bfEst\u00e1 mal sentirme diferente? \u00bfPor qu\u00e9 me viene? \u00bfTe cost\u00f3 cambiarte el nombre? \u00bfPor qu\u00e9 hay varones que gustan de otros varones? \u00bfCu\u00e1les son los cuidados para tener relaciones sexuales?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La regla general es creer que nos sentamos a responder cada pregunta sin tener en cuenta los procesos cognitivos, las preguntas atr\u00e1s de las preguntas, la idea formal que se tiene de cada preconcepto o concepto.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La realidad, es que estas preguntas solo reflejan la perpetuidad de la <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-chicxs\/\">Educaci\u00f3n Sexual Integral<\/a> como eje transversal a trav\u00e9s de los a\u00f1os. No hacen m\u00e1s que destacar las construcciones en torno a la sexualidad, aquellas que cada une descubre a lo largo de su recorrido fuera y dentro de las aulas.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Porque la ESI no s\u00f3lo es escolaridad: es familia, constructo social y demanda. Es revalorizaci\u00f3n de derechos, acci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Salgo del aula y me cruzo con compa\u00f1eres docentes. Me cuentan que quieren aprender, que hagamos taller, que se quieren anotar en el post\u00edtulo.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Pienso en la pragmaticidad y los espacios que ocupa la ESI. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Pienso en la caducidad de los espacios por su afinidad pol\u00edtica y lo fuerte que nos pegan a los docentes y no docentes que trabajamos en las escuelas.<\/span><\/p>\n<h4><strong>El contexto<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La realidad es que la ESI viene ocupando espacios por lo bajo hace a\u00f1os, y aunque haya una ley que la sanciona y la convierte en obligatoria, a\u00fan hoy no se termina de sancionar en todas las instituciones publicas y privadas de espacios formales y no formales del pa\u00eds.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Los espacios donde la ESI existe sostienen una lucha por mantenerla.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy nos toca atravesar una baja grand\u00edsima, como lo es el cupo de ingreso en el Instituto <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/peligra-el-unico-postitulo-estatal-en-educacion-sexual-integral-de-toda-capital-federal\/\">Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez<\/a>, la implementaci\u00f3n de la ESI como eje transversal que sigue siendo decisi\u00f3n de los directivos de cada escuela, la invisibilizaci\u00f3n de otras identidades por parte del Estado, que promueve y festeja las leyes que nos \u201ccontemplan\u201d para despu\u00e9s pegarnos en las piernas con sus comandos policiales, con su poca inclusividad en espacios pol\u00edticos, con su cupo laboral trans de mentira.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy nos toca atravesar el slogan de \u201cni\u00f1as madres\u201d, de pa\u00f1uelos celestes, cuando se sabe de ante mano que el aborto es legal hace mas de 100 a\u00f1os, que luchamos por la despenalizaci\u00f3n, que las pibas no saben que pueden ir al hospital a pedir pastillas anticonceptivas, pastilla hormonal de emergencia, parche de hormonas, entre otras. Que el proyecto de vida de las personas socializadas como ni\u00f1as en su infancia es el de ser madres, amas de casa no remuneradas. Que las personas socializadas como varones en su infancia tienen naturalizada la violencia sobre otros cuerpos, implicando que pueda ser usada con total libertad. Que el patriarcado nos sigue desapareciendo, vulnerando, violentando, matando en las calles. Que la esperanza de vida de las compa\u00f1eras travestis sigue siendo eso: una esperanza.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es por esto, que es imprescindible militar la ESI en cada espacio donde se nos permita. Es por todo esto que es necesario socavar herramientas que nos permitan desarmar el mundo estereotipado que habitamos. Donde prima el binarismo, y el deseo sexual esta sujeto al pensamiento colectivo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La ESI le devolvi\u00f3 la voz a les ni\u00f1es, les dio herramientas para que conozcan y reclamen el cumplimiento de sus derechos, para que puedan acceder a una salud que se corresponda con los par\u00e1metros legales de la Argentina (derechos sexuales reproductivos y no reproductivos), les ayud\u00f3 a comprender la diferencia entre amabilidad y abuso, entre privado y p\u00fablico.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Vino a romper los paradigmas de la heteronormatividad que tanto nos interpelan. Y trajo nuevos. Ayud\u00f3<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0a entender que hay tantas formas de sexualidad como personas en el mundo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Siempre les pregunto a mis alumnos qu\u00e9 significa la sexualidad para ellos. Hay cientos de respuestas y todas pueden generar esa construcci\u00f3n: paquete de fideos, abogac\u00eda, comer los domingos en familia, que me desagrade usar ojotas, tener dos amigos en toda la escuela, no conocer a mi mam\u00e1, usar musculosa, andar en colectivo o tener anteojos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ah\u00ed es donde se vuelve imprescindible rememorar sobre nuestros propios aprendizajes, hacer hincapi\u00e9 en las construcciones pasadas, subjetivizarnos en las practicas escolares, hacernos de la ESI que es la herramientas m\u00e1s fiel y al alcance de la mano.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Reafirmar en cada espacio educativo la inclusi\u00f3n de herramientas que nos acerquen a la idea de que nuestra propia historia identitaria (la que construimos en cada espacio de manera colectiva e individual) se ata\u00f1e de manera rebelde a las ideas que la quieran reprimir. Y eso es motivo de celebraci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>*Naci\u00f3 en Enero de 1990. Estudio Profesorado en Letras en la Universidad De C\u00f3rdoba. Es escritor, disidente y\u00a0 trans no binario. Trabaja en el Programa Jornada Extendida, Escuela Abierta (proyecto socioeducativo del Ministerio de Educaci\u00f3n) dictando clases de ESI. Coordina talleres para docentes y no docentes de espacios formales y no formales del \u00e1mbito educativo.<\/em><\/strong><\/p>\n<p><em>Foto: Micaela Arbio Grattone<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Furio Mendez Comienzo mi d\u00eda con alguna lectura corta, que me de ideas para abordar la clase. Mi metodolog\u00eda siempre fue tener un plan b, sobre todo porque los ni\u00f1os, ni\u00f1as y ni\u00f1es de los colegios a los que asisto siempre pueden sorprenderme o manifestar que lo que estamos haciendo les disgusta, aburre o [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3233,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,3,35],"tags":[794,157],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/DSC3095-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3232"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3232"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3232\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3243,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3232\/revisions\/3243"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3233"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3232"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3232"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3232"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}