{"id":3244,"date":"2019-04-26T15:55:57","date_gmt":"2019-04-26T18:55:57","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3244"},"modified":"2019-04-26T16:00:55","modified_gmt":"2019-04-26T19:00:55","slug":"rita-segato-y-la-virtud-de-la-desobediencia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/rita-segato-y-la-virtud-de-la-desobediencia\/","title":{"rendered":"Rita Segato y la virtud de la desobediencia"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">La antrop\u00f3loga Rita Segato inaugur\u00f3 ayer la 45\u00ba Feria del Libro con un discurso desobediente donde critic\u00f3 el colonialismo, el eurocentrismo e invit\u00f3 a \u201cdesmontar el orden pol\u00edtico patriarcal y comenzar una nueva era\u201d ante un auditorio que la aplaudi\u00f3 de pie en el predio de La Rural, en la Ciudad de Buenos Aires.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><strong>Por Agustina Zeballo<\/strong><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cBuenas noches a todos, espero no decepcionarlos\u201d, salud\u00f3 Rita Segato sobre el escenario de la Sala Jorge Luis Borges al comienzo de su discurso inaugural mientras un p\u00fablico inquieto la ovacionaba, agitaba sus pa\u00f1uelos verdes en el aire y cantaba por el aborto legal.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Rita es antrop\u00f3loga social, etnomusic\u00f3loga, docente universitaria y analista de la violencia de g\u00e9nero. Durante el acto de apertura, la pensadora habl\u00f3 de siete desobediencias y un ep\u00edlogo en su discurso. Comenz\u00f3 la charla invitando a pensar: \u201c\u00bfC\u00f3mo, a pesar de la cultura a la cual supuestamente pertenecemos, cada uno de nosotros puede ser \u00fanico, irrepetible, diferente?\u201d. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la primera de sus desobediencias, la docente argument\u00f3 que la politicidad femenina deber\u00eda estar siempre alimentada por una \u201c\u00e9tica de la insatisfacci\u00f3n\u201d y contemplar un mundo radicalmente plural como meta hist\u00f3rica \u201cpara mantener el horizonte abierto sin un destino prefijado\u201d. Minutos antes el secretario de Cultura de la Naci\u00f3n Pablo Avelluto hab\u00eda sido abucheado mientras daba su discurso. \u201cNo voy a dejar de hablar\u201d, dijo a lxs presentes, pero casi nadie escuch\u00f3 lo que ten\u00eda para decir. El p\u00fablico quer\u00eda a Rita.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la segunda y frente a las autoridades de la Ciudad invitada de Honor, que este a\u00f1o fue Barcelona, Segato critic\u00f3 el narcisismo de Europa y lo mostr\u00f3 como un continente que no ve sus defectos y que tiene al resto del mundo \u201csolamente atesorado en la vitrina de su poder colonial\u201d. Habl\u00f3 de los museos, de la \u201cbelleza encarcelada\u201d que presumen todos los objetos retirados de su destino propio, de su lecho hist\u00f3rico. Y remarc\u00f3: \u201cEuropa ni siquiera percibe la soledad que la ha ido llevando lentamente hacia una decadencia de su imaginaci\u00f3n creadora\u201d. En sus asientos se mov\u00edan inc\u00f3modos los invitados de honor que la miraban desde las primeras filas y aplaud\u00edan otros tantos del otro lado de la valla protectora que separaba a ambos p\u00fablicos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En las desobediencias tercera y cuarta, habl\u00f3 del espa\u00f1ol como lengua \u201csobre-impuesta\u201d y de la Colonialidad no s\u00f3lo del Poder sino que tambi\u00e9n del Saber. Para argumentar, aleg\u00f3 como no se pueden conseguir en Argentina libros de pa\u00edses lim\u00edtrofes si no es a trav\u00e9s de Espa\u00f1a. \u201cMe duele saber que un editor de Am\u00e9rica Latina no tiene las mismas facilidades para circular que una editorial espa\u00f1ola\u201d, concluy\u00f3. Aunque, explic\u00f3 que no se trata de patriotismo sino del \u201cvalor del pluralismo\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al llegar a la quinta y sexta, Rita critic\u00f3 las patentes del mercado del \u201cNorte Imperial\u201d y pidi\u00f3 no curvarse ante la imposici\u00f3n de sus universidades y su estilo de escritura. Hizo hincapi\u00e9 en que \u201cla verdad es un acuerdo entre interlocutores\u201d. Frente a ella, el p\u00fablico se divid\u00eda entre quienes la escuchaban con total atenci\u00f3n y quienes se levantaban de sus lugares para aplaudirla y gritarle que empiece su campa\u00f1a electoral.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Afuera llov\u00eda de manera intermitente, pero eso no acobard\u00f3 a las personas que ve\u00edan el discurso de la docente en una pantalla ubicada afuera de la sala. As\u00ed lleg\u00f3 a la \u00faltima de sus desobediencias y el ep\u00edlogo. \u201cConstruyamos nuestra propia desobediencia\u201d, pidi\u00f3 la <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/como-vivir-juntes-este-presente-feminista\/\">referente feminista<\/a>. De esta manera exigi\u00f3 no confundir el Ni una Menos con el Me Too o con el manifiesto de las intelectuales francesas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCada movimiento y cada feminismo s\u00f3lo puede ser construido con los elementos de su propia historia\u201d, expuso al elevar la voz para tapar los aplausos. Igualmente, habl<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00f3<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> de no dejarse traicionar por los colonialismos dentro de los movimientos sociales. De c\u00f3mo el Me Too le habla al Estado mientras que Ni una Menos le habla a un nosotras, a la sociedad.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cerca del fin del discurso las banderas y pa\u00f1uelos verdes bailaban en el aire. Hab\u00eda quienes la miraban paradxs en la silla, rompiendo el formalismo con el que se hab\u00eda llevado a cabo el acto. En ese momento Rita Segato exigi\u00f3:<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a1Abajo el mandato de masculinidad!<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a1Por el derecho de los pueblos a sus territorios y a su estilo de vida en el arraigo comunal!<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a1S\u00ed al aborto legal, seguro y gratuito!<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a1Ni una menos!<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a1Justicia para Sabina Garnica!<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a1Ni una trabajadora de prensa menos!<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a1Reconocimiento para los bachilleratos populares!<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a1Por un mundo radicalmente plural!<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em><strong>Foto de portada:\u00a0Nicol\u00e1s Stulberg<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La antrop\u00f3loga Rita Segato inaugur\u00f3 ayer la 45\u00ba Feria del Libro con un discurso desobediente donde critic\u00f3 el colonialismo, el eurocentrismo e invit\u00f3 a \u201cdesmontar el orden pol\u00edtico patriarcal y comenzar una nueva era\u201d ante un auditorio que la aplaudi\u00f3 de pie en el predio de La Rural, en la Ciudad de Buenos Aires. Por [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3245,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/Feria-del-Libro-2019-inauguracion-3.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3244"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3244"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3244\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3248,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3244\/revisions\/3248"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3245"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3244"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3244"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3244"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}