{"id":3258,"date":"2019-04-27T20:53:38","date_gmt":"2019-04-27T23:53:38","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3258"},"modified":"2019-04-27T20:53:38","modified_gmt":"2019-04-27T23:53:38","slug":"la-agenda-feminista-define-el-panorama-electoral-en-espana","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-agenda-feminista-define-el-panorama-electoral-en-espana\/","title":{"rendered":"La agenda feminista define el panorama electoral en Espa\u00f1a"},"content":{"rendered":"<p><em>Por Nerina Uturbey<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pol\u00edticas de g\u00e9nero e igualdad se meten a la fuerza entre las propuestas de los principales partidos pol\u00edticos de cara a la pr\u00f3xima cita electoral y marcan diferencias entre los candidatos.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">A pocas horas de las elecciones generales del 28 de abril en Espa\u00f1a, son cinco los principales candidatos: el actual presidente de gobierno, Pedro S\u00e1nchez (Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol), Pablo Casado (Partido Popular), Albert Rivera (Ciudadanos), Pablo Iglesias (Podemos) y Santiago Abascal (Vox). <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">la recta final de la campa\u00f1a electoral los partidos, encabezados s\u00f3lo por varones, hacen un burdo esfuerzo por incluir en sus programas tem\u00e1ticas dictadas por el colectivo feminista que interpelan al conjunto de la sociedad. C<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">abe resaltar que la\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">huelga parcial en todo el pa\u00eds y el \u00e9xito de las manifestaciones reivindicativas por el D\u00eda Internacional de la Mujer de los dos \u00faltimos 8 de marzo, marcaron la puja por ganar el voto femenino percibido como potencial fuerza decisiva en el resultado de los\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">comicios. Las mujeres son m\u00e1s determinantes que los hombres a la hora de decidir por el Gobierno de Espa\u00f1a.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan los estudios demosc\u00f3picos del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS) en 2018 las mujeres representaban el 50,97 por ciento del total de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola frente al 49,03 por ciento de los hombres. Casi dos puntos m\u00e1s. A esto hay que a\u00f1adir un detalle relevante que otorg\u00f3 el a\u00f1o pasado un informe de NC Report: la<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">proporci\u00f3n de mujeres tambi\u00e9n es mayor en el censo electoral, ya que constituyen el 51,59 por ciento de todos los que tienen derecho al voto, y los hombres el 48,41 por ciento. Una diferencia de 3,18 puntos a favor de las mujeres. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Este lunes S\u00e1nchez, Casado, Rivera e Iglesias participaron de un debate electoral, emitido por -la se\u00f1al espa\u00f1ola-RTVE, en el que se destacaron varios episodios en relaci\u00f3n a los derechos de las mujeres. De un momento para el otro la violencia de g\u00e9nero, el feminismo y el aborto se convirtieron en ejes de enfrentamiento entre los candidatos. Un enfoque muy distinto al que realizaron en el debate del 2016 donde no le dedicaron ni un minuto en total para hablar de estas cuestiones.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Durante el encuentro los candidatos se interrump\u00edan para echarse en cara pol\u00edticas de g\u00e9nero y cifras de v\u00edctimas de la violencia machista. Pedro S\u00e1nchez sostuvo que su partido tiene \u201cautoridad\u201d para hablar de feminismo ya que impuls\u00f3 la ley contra la violencia de g\u00e9nero de 2004 y la de igualdad de 2007, a lo que Pablo Iglesias respondi\u00f3 con la frase de la noche: \u201dEn nombre del movimiento feminista no puede hablar ning\u00fan partido y mucho menos los cuatro hombres que estamos aqu\u00ed. Pueden hablar las mujeres y puede hablar el movimiento feminista\u201d. Por su parte Rivera acus\u00f3 a S\u00e1nchez de \u201cjugar con el dolor\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">de las mujeres\u201d. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Ante la pregunta de la \u00fanica mujer en la sala, la periodista y moderadora Ana Pastor, el PP indic\u00f3 que ya no pretende volver a la ley de supuestos del aborto 1985: \u201cNo es cuesti\u00f3n de meternos en la decisi\u00f3n de la mujer\u201d, dijo Casado, en un r\u00e1pido cambio de direcci\u00f3n sobre este tema.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Las formaciones se vieron obligadas a tomar posici\u00f3n y parece que existe cierto consenso general en torno a algunas de las cuestiones que los grupos feministas trajeron a debate. Todos los partidos mencionan en sus programas asuntos como el cumplimiento del Pacto de Estado, la conciliaci\u00f3n o la brecha salarial. Sin embargo, preocupa el grave retroceso democr\u00e1tico que se presenta en el programa electoral del ultraderechista Abascal (Vox) de cara a posibles acuerdos postelectorales.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Con este nuevo eje, el m\u00e1s favorecido parecer\u00eda ser el PSOE. S\u00e1nchez ha expresado en Twitter querer \u201cuna Espa\u00f1a feminista\u201d. Desde la presentaci\u00f3n de su gabinete paritario cuando lleg\u00f3 a La Moncloa en 2018 despu\u00e9s de ganar una moci\u00f3n de censura en el Congreso que puso fin al gobierno conservador de Mariano Rajoy (PP), el partido lleva en su programa\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">medidas efectivas para garantizar los derechos de las mujeres. Habr\u00e1 que ver si este repentino inter\u00e9s en cuestiones de g\u00e9nero es mero oportunismo pol\u00edtico en campa\u00f1a electoral o si una vez en el gobierno ser\u00e1n capaces de traducir esas promesas en leyes.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><strong>Ni un paso atr\u00e1s<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Desde principio de a\u00f1o las principales asociaciones feministas de Espa\u00f1a le plantaron cara al partido ultraderechista Vox con un manifiesto publicado bajo el nombre \u201cNi un paso atr\u00e1s\u201d. Los derechos democr\u00e1ticos no se ne\u00adgocian, y la igualdad entre mujeres y hombres est\u00e1 intr\u00ednsecamente vinculada a la calidad democr\u00e1tica de un pa\u00eds. Es que el partido encabezado por Abascal puso como condici\u00f3n principal para facilitar la\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">investidura del PP en Andaluc\u00eda que se no incluya ninguna medida contra la violencia machista. \u00a0La intenci\u00f3n de derogar la Ley de violencia de g\u00e9nero, que forma parte del programa electoral de la formaci\u00f3n ultra, es considerada una aberraci\u00f3n. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El partido ultraderechista puso a las mujeres como sus principales rivales. Ha encabezado una cruzada anti feminista poniendo a las militantes como radicales lo que surgi\u00f3 efecto en la captaci\u00f3n de votos. Su principal objetivo es confrontar con el feminismo para\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">desmontar su fuerza en la calle. El programa de Vox con respecto a las mujeres, se\u00f1ala\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">en el documento, conduce a la \u00e9poca franquista, a la mujer sumisa, a la esclava paridora al servicio del var\u00f3n. \u201cEquiparar la violencia es negar el car\u00e1cter estructural de la que sufrimos las mujeres por el mero hecho de serlo y minimizar de forma intolerable el casi millar de v\u00edctimas mortales, que desde que existen registros oficiales en el 2003, el machismo asesino ha segado en Espa\u00f1a\u201d, indicaron en el manifiesto.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Nerina Uturbey Pol\u00edticas de g\u00e9nero e igualdad se meten a la fuerza entre las propuestas de los principales partidos pol\u00edticos de cara a la pr\u00f3xima cita electoral y marcan diferencias entre los candidatos.\u00a0A pocas horas de las elecciones generales del 28 de abril en Espa\u00f1a, son cinco los principales candidatos: el actual presidente de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3259,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[798,8,797,66],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/IMG-20180308-WA0048-1280x640.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3258"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3258"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3258\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3260,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3258\/revisions\/3260"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3259"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3258"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3258"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3258"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}