{"id":3271,"date":"2019-05-02T11:47:02","date_gmt":"2019-05-02T14:47:02","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3271"},"modified":"2019-05-02T11:53:34","modified_gmt":"2019-05-02T14:53:34","slug":"ser-mujer-trabajadora-hoy","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/ser-mujer-trabajadora-hoy\/","title":{"rendered":"Ser mujer trabajadora hoy"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>En el d\u00eda de lxs trabajadores, la brecha salarial de g\u00e9nero alcanz\u00f3 un 28,6 por ciento menos respecto de los hombres ocupados. La desocupaci\u00f3n femenina trep\u00f3 un 10,5 por ciento y la pobreza, que lleg\u00f3 a un 32 por ciento seg\u00fan el INDEC, afecta principalmente a las mujeres jefas de hogar. En estas historias los n\u00fameros se traducen en realidades.<\/em><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Son las cinco y media de la ma\u00f1ana y suena la alarma del celular de Tamara. Ella se levanta, se ba\u00f1a y pone el agua para el mate. Como llega agotada se olvida de preparar la ropa el d\u00eda anterior, as\u00ed que en pocos minutos tiene que decidir qu\u00e9 ponerse para ir a trabajar. Mientras se arregla, prepara el desayuno de sus hijxs, Martina y M\u00e1ximo, que tienen que ir a la escuela.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">A las seis y media lxs despierta y veinte minutos despu\u00e9s sale de su casa en Ramos Mej\u00eda para tomarse un colectivo hasta la estaci\u00f3n de tren, luego dos subtes hasta microcentro, donde trabaja en un call center de 9 a 15 de lunes a viernes. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Todos los d\u00edas Tamara se ocupa de las tareas de cuidado y crianza. Al ser madre soltera, el trabajo es doble. Los chequeos m\u00e9dicos, la tarea, la comida y las an\u00e9cdotas de la escuela se suman a las acciones de lavar y planchar la ropa y limpiar la casa.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sandra tiene 36 a\u00f1os y una hija de cuatro. De lunes a viernes trabaja como empleada dom\u00e9stica por hora. A veces tiene varias casas para limpiar, a veces tiene pocas. Toma varios colectivos por d\u00eda, dos o tres dependiendo la distancia de su lugar de trabajo. Su hija va al jard\u00edn jornada completa en una escuela del Estado, pero aun as\u00ed est\u00e1 dif\u00edcil mantenerse econ\u00f3micamente.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cA veces trabajo 10 horas en dos departamentos diferentes y tengo que organizar el d\u00eda para llegar a limpiar dos casas a la vez y poder pagarle a la mujer que retira a mi hija del jard\u00edn\u201d, cuenta a<strong><em> Feminacida<\/em><\/strong>\u00a0Sandra.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan\u00a0<a href=\"https:\/\/www.upacp.org.ar\/?page_id=1329\">datos<\/a> de la Uni\u00f3n Personal Auxiliar de Casas Particulares (UPACP), el salario por hora para la quinta categor\u00eda (tareas de limpieza, lavado, planchado y elaboraci\u00f3n de comidas) de una empleada dom\u00e9stica es de 110 pesos. Por mes ganan aproximadamente 14 mil, muy por debajo de la canasta b\u00e1sica total que est\u00e1 en 28.750 pesos (incluye bienes y servicios). Adem\u00e1s, las trabajadoras dom\u00e9sticas se dedican tambi\u00e9n a las tareas de cuidado y crianza en su hogar, por las cuales no perciben ning\u00fan tipo de remuneraci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Silvia tiene 60 a\u00f1os reci\u00e9n cumplidos. Si bien est\u00e1 en edad de jubilarse, no entr\u00f3 en la moratoria de la ANSES por deber siete meses de trabajo (se exigen 30 a\u00f1os de aportes). Por ese \u00ednfimo per\u00edodo, a Silvia no le permiten realizar el tr\u00e1mite. &#8220;Pertenecemos a la categor\u00eda de mujeres que no consiguen trabajo por su edad y quedamos en un limbo permanente&#8221;, dice a <em><strong>Feminacida<\/strong><\/em>. Es por eso que anot\u00f3 su auto como UBER. Sale lo suficiente para que le alcance para vivir. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mar\u00eda Rosa tiene 63 a\u00f1os. Es jubilada y pensionada por viudez. El gobierno nacional amenaz\u00f3 en varias ocasiones con la quita de pensiones. Ella asegura que sin eso no podr\u00eda mantenerse: paga los gastos de alquiler, bienes y servicios y con gran esfuerzo llega a fin de mes. \u201cPinto en porcelana y vendo mis cosas, pero a\u00fan as\u00ed no llego. Es dificil\u00edsimo vivir as\u00ed\u201d, asegura a<strong><em> Feminacida<\/em><\/strong>. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En un nuevo 1 de mayo, el contexto econ\u00f3mico y la feminizaci\u00f3n de la pobreza se traducen en historias como estas: mujeres de todas las edades que cargan con la precarizaci\u00f3n laboral y el deterioro de sus condiciones de vida.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto de portada: Micaela Arbio Grattone<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En el d\u00eda de lxs trabajadores, la brecha salarial de g\u00e9nero alcanz\u00f3 un 28,6 por ciento menos respecto de los hombres ocupados. La desocupaci\u00f3n femenina trep\u00f3 un 10,5 por ciento y la pobreza, que lleg\u00f3 a un 32 por ciento seg\u00fan el INDEC, afecta principalmente a las mujeres jefas de hogar. En estas historias los [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3272,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[804,806,803,805],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/DSC2926.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3271"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3271"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3271\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3276,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3271\/revisions\/3276"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3272"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3271"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3271"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3271"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}