{"id":3278,"date":"2019-05-05T13:51:10","date_gmt":"2019-05-05T16:51:10","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3278"},"modified":"2019-05-05T13:51:10","modified_gmt":"2019-05-05T16:51:10","slug":"haras-un-parto-sin-violencia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/haras-un-parto-sin-violencia\/","title":{"rendered":"Har\u00e1s un parto sin violencia"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><b><i>Las pr\u00e1cticas deshumanizadas y la reproducci\u00f3n del modelo hegem\u00f3nico a la hora de la atenci\u00f3n de una parturienta se repiten en gran parte del sistema de salud actual: el tacto desmedido, la violaci\u00f3n al derecho de decidir sobre su cuerpo y la coartaci\u00f3n de la posibilidad de ser acompa\u00f1ada, son apenas algunos elementos de un fen\u00f3meno que padecen el 77 por ciento de las mujeres en ese tr\u00e1nsito. \u00bfPor qu\u00e9 la violencia obst\u00e9trica es un fen\u00f3meno tan arraigado? \u00bfC\u00f3mo hacemos para revertir esa tendencia? \u00bfCu\u00e1l es el rol de la mujer empoderada para evitar abusos de ese tipo y exigir un parto respetado? En esta cr\u00f3nica, te proponemos un acercamiento a algunos casos particulares que terminan delineando un diagn\u00f3stico y una esperanza para una nueva forma de parir.<\/i><\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las contracciones llegaron antes de lo esperado. El embarazo s\u00f3lo llevaba 34 semanas. Aldana Nu\u00f1ez comenz\u00f3 a sentir un dolor fuerte en la espalda y en su parte abdominal. No crey\u00f3 que ya era la hora. Trat\u00f3 de tranquilizarse, le avis\u00f3 a su marido y prepar\u00f3 la comida. Mientras, se acrecentaba el calor que le recorr\u00eda la espalda de punta a punta y le nublaba la vista. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El mi\u00e9rcoles 15 de noviembre a las dos de la tarde, la joven de 21 a\u00f1os entr\u00f3 de urgencia al Hospital Paroissien ubicado en el partido de San Justo. La \u00fanica seguridad que ten\u00eda en la guardia era lo que Ver\u00f3nica Rodr\u00edguez, la obstetra que la atendi\u00f3 durante los ocho meses, le hab\u00eda indicado: \u201cSi se adelanta el parto y yo no estoy de turno vos deciles que ten\u00e9s dos bolsas y una placenta. Ten\u00e9s que ir a una ces\u00e1rea\u201d. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan inform\u00f3 UNICEF, el 40 por ciento de las madres j\u00f3venes no est\u00e1n buscando un embarazo. Aldana se asombr\u00f3 con la noticia al ver que su segundo test daba positivo. La sorpresa fue mayor cuando en la primera ecograf\u00eda se escucharon latir dos corazones. Eran gemelos. Una ma\u00f1ana se levant\u00f3 \u201crara\u201d y le mand\u00f3 un mensaje a su cu\u00f1ada: \u201c\u00bfEsto son las contracciones?\u201d. Ella no sab\u00eda lo que eran excepto por algunos videos que hab\u00eda visto en Youtube.<\/span><\/p>\n<h4>Nuestro cuerpo, territorio ajeno<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Rodolfo Acevedo era el obstetra que estaba de turno y quien decidi\u00f3 no escuchar a la madre y continuar con la rutina para realizar un parto vaginal. El panorama era dif\u00edcil y el riesgo era alto. Luego de varias horas de trabajo de parto en una sala compartida, comenzaron las pr\u00e1cticas deshumanizadas y la reproducci\u00f3n del modelo hegem\u00f3nico que se implementa en gran parte del sistema de salud actual: el tacto desmedido, la violaci\u00f3n al derecho de decidir sobre su cuerpo y la coartaci\u00f3n de la posibilidad de ser acompa\u00f1ada, entre otras. Seg\u00fan afirm\u00f3 el \u00faltimo informe del colectivo Ni una menos, alrededor de un 77 por ciento de las mujeres las padecieron.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMuchas veces le ped\u00ed que pare que me estaba lastimando. Tampoco me prestaba atenci\u00f3n cuando le rogaba que lo dejara entrar al pap\u00e1 de los beb\u00e9s\u201d, asegur\u00f3 Aldana, consultada por Sudestada. Luego de seis horas, el primero en salir fue M\u00e1ximo que no pas\u00f3 ni un segundo en el pecho de la madre y fue directo al servicio de Neonatolog\u00eda con un peso de 2 kilos 270 gramos. \u201cNosotras est\u00e1bamos al lado de ella y o\u00edmos todo lo que le dec\u00eda el doctor. Aldana la pas\u00f3 muy mal\u201d, confirm\u00f3 a Sudestada Lucia Cinthia Amaya, otra de parturientas ubicada en la misma habitaci\u00f3n. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A\u00fan faltaba el segundo y Acevedo insist\u00eda: \u201cPuj\u00e1, no digas que no pod\u00e9s porque ac\u00e1 nadie puede decir que no puede\u201d. Ella respond\u00eda que ya no ten\u00eda m\u00e1s fuerzas. Las parteras eran las \u00fanicas que le ofrec\u00edan un consuelo. Aldana intent\u00f3 convencerlas para que la ayudaran a que el m\u00e9dico la escuchara. Pero no pod\u00edan hacer nada porque \u201cestaban a sus \u00f3rdenes\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El ambiente se puso mucho peor cuando Aldana dej\u00f3 de notar signos vitales en su panza. \u201cYo me d\u00ed cuenta de que algo estaba pasando y le grit\u00e9 que ya no sent\u00eda a mi beb\u00e9. Tardaron un rato en traer un monitor para controlar los latidos y cuando lo trajeron se olvidaron el gel que te ponen en la piel\u201d, cont\u00f3. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El maltrato no terminaba. Comenzaron a realizarle maniobras de Kristeller; que consiste en apretar el abdomen para apurar la salida del beb\u00e9 y que es un procedimiento desaconsejado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) por ser altamente peligroso. Despu\u00e9s de largos minutos de pujos fallidos y mucho dolor, el obstetra finalmente decidi\u00f3 realizarle la intervenci\u00f3n quir\u00fargica. Las \u00faltimas palabras que escuch\u00f3 Aldana antes de quedarse dormida fueron: \u201cEl beb\u00e9 se est\u00e1 asfixiando por tu culpa\u201d. Le\u00f3n naci\u00f3 con 2 kilos 200 gramos.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-3279\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/e133b8753f23587a824954679eab08f9.jpg\" alt=\"\" width=\"564\" height=\"661\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/e133b8753f23587a824954679eab08f9.jpg 564w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/e133b8753f23587a824954679eab08f9-256x300.jpg 256w\" sizes=\"(max-width: 564px) 100vw, 564px\" \/><\/p>\n<h4><strong>La informaci\u00f3n es poder\u00a0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Carmelo Morales pudo contactarse nuevamente con su esposa pasadas las once de la noche. Desconoc\u00eda lo que hab\u00eda sucedido dentro de la sala de parto. Aldana, a\u00fan con los efectos de la anestesia en el cuerpo, trat\u00f3 de explicarle y le indic\u00f3: \u201cAnd\u00e1 a verlos ya\u201d. Morales logr\u00f3 entrar a Neonatolog\u00eda y not\u00f3 algo extra\u00f1o. \u201cM\u00e1ximo fue el primero con el que tuve contacto. Despu\u00e9s mir\u00e9 hacia la otra incubadora y su hermano estaba violeta, con moretones por todo el cuerpo, d\u00e9bil y conectado a un mont\u00f3n de cables\u201d, dijo a Sudestada. Al d\u00eda siguiente lleg\u00f3 el primer parte m\u00e9dico en la voz del doctor Fortunato. Las esperanzas eran pocas para Le\u00f3n: ten\u00eda las pulsaciones muy bajas, algunos \u00f3rganos sin funcionamiento y descenso de peso. Falleci\u00f3 a los dos d\u00edas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La familia comenz\u00f3 a informarse sobre la violencia obst\u00e9trica y se acerc\u00f3 a la comisar\u00eda a hacer la denuncia. La respuesta no fue la esperada al igual que en la Defensor\u00eda del Pueblo. Sin descanso, continuaron con el pedido de justicia en la fiscal\u00eda N\u00b03 de San Justo. \u201cAh\u00ed nos ayudaron un poco m\u00e1s. Nos comentaron los pasos a seguir, imprimieron un formulario para denunciar y nos aseguraron que iban a retener la historia cl\u00ednica y el cuerpo para realizar una autopsia\u201d, coment\u00f3 a Sudestada Fortunato. Los resultados arrojaron que la muerte fue provocada por asfixia intrauterina. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Todo parto es pol\u00edtico<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La obst\u00e9trica es una de las agresiones m\u00e1s invisibilizadas en el modelo de sociedad patriarcal. La persona gestante ve vulnerados sus derechos humanos y su autonom\u00eda: no es considerada como un sujeto con posibilidades de decidir sobre su bienestar, ni el de su hija o hijo. La Ley 26 485 de Protecci\u00f3n Integral a las Mujeres en su art\u00edculo N\u00b06 la defini\u00f3 como: \u201caquella que ejerce el personal de salud sobre el cuerpo y los procesos reproductivos de las mujeres, expresada en un trato deshumanizado, un abuso de medicalizaci\u00f3n y patologizaci\u00f3n de los procesos naturales\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El sistema m\u00e9dico bonaerense es uno de los m\u00e1s desabastecidos econ\u00f3micamente. En 2016 el presupuesto destinado a este \u00e1rea represent\u00f3 s\u00f3lo el 6,3 por ciento del total y a comienzos de 2017 el porcentaje baj\u00f3 a 5,6. Entre ellos se encuentra el Hospital Paroissien, que se inaugur\u00f3 a fines de 1981 bajo la \u00faltima dictadura c\u00edvico militar. Est\u00e1 ubicado en la columna vertebral de la localidad de la Matanza y es el principal centro de derivaci\u00f3n: una gran parte de la poblaci\u00f3n matancera depende de este lugar. A mitad de a\u00f1o sufrieron dos incendios en los pasillos de los Servicios de Salud Mental y Cardiolog\u00eda que demuestran las p\u00e9simas condiciones edilicias con las que tienen que lidiar los profesionales y los pacientes.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cPosiblemente no tengas las herramientas para poner m\u00fasica en el trabajo de preparto, pero ninguna falencia de infraestructura te inhabilita a ser garante de derechos\u201d, aclar\u00f3 a Sudestada la ingeniera ambiental Clyde Cooper, que trabaja en la Maternidad Estela de Carlotto (MEC). En conjunto con UNICEF, efect\u00faa proyectos de \u201cTransferencia\u201d donde otros operarios asisten a conocer su m\u00e9todo de trabajo seguro y centrado en la familia. Los principios y ejes conceptuales que se implementan buscan brindarle el protagonismo correspondiente a las madres, a sus hijos y al resto de la familia durante todo el proceso reproductivo.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Otra forma de acompa\u00f1ar<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La MEC es una instituci\u00f3n estatal materno neonatal ideada para desarrollar nacimientos fisiol\u00f3gicos con una atenci\u00f3n c\u00e1lida. Est\u00e1 ubicada en la localidad de Moreno y fue inaugurada en 2013 con la finalidad de bajar los altos \u00edndices de mortalidad infantil en el municipio. En el espacio se establece como regla b\u00e1sica el respeto a tres leyes: la 25 929 de Parto Humanizado, la 26 485 y la 26 529 de los Derechos del Paciente. Adem\u00e1s, brinda la posibilidad de realizar abortos seguros, prevenciones de c\u00e1ncer de mama y se resguardan c\u00e9lulas madres para el Hospital Garraham. \u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cReproducir este modelo no es solamente la forma en que realizamos los partos. Es pensar en el bienestar del trabajador, organizarse, desarrollar formas no jer\u00e1rquicas e integrales\u201d, apunt\u00f3 Cooper. Adem\u00e1s aclar\u00f3 que despu\u00e9s de visitar la MEC, los asistentes realizan encuestas para reflexionar sobre las probabilidades de modificar el modelo de nacimiento hegem\u00f3nico actual. Las primeras provincias en sumarse a este proyecto fueron: Salta, Jujuy, Corrientes, Chaco y Misiones. Los recorridos ten\u00edan entre sus participantes enfermeras, ginec\u00f3logas, personal administrativo, obstetras. \u201cTodos los que vienen quieren ir directamente a la sala de parto. Despu\u00e9s pueden ver que no es s\u00f3lo eso\u201d, asegur\u00f3.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 2017 las ex directoras de la Maternidad, Cecilia Zerbo y Patricia Rosemberg, publicaron en la Revista Mora de la p\u00e1gina Scielo un art\u00edculo titulado \u201cPropuestas de gesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a garantizar derechos\u201d que en su introducci\u00f3n subray\u00f3: \u00a0\u201cLa formaci\u00f3n de los profesionales de la salud durante los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os est\u00e1 dirigida hacia la intervenci\u00f3n como pr\u00e1ctica profesional valorada en donde la conducci\u00f3n con medicaci\u00f3n del parto, la finalizaci\u00f3n en la rapidez del per\u00edodo expulsivo y la inmediatez del nacimiento son pr\u00e1cticas culturales devenidas en h\u00e1bito profesional. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando no hay justificaci\u00f3n cl\u00ednica para la intervenci\u00f3n se produce la normalizaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas cruentas como la episiotom\u00eda rutinaria, el forzamiento a adoptar la posici\u00f3n de acostada para parir y la prohibici\u00f3n de deambular, comer y beber durante el proceso de parto y nacimiento, las cuales se asocian con pr\u00e1cticas violentas que tratan de callar y anular los cuerpos de las mujeres y los ni\u00f1os y de cancelar sujetos para convertirlos en objetos de trabajo\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, tambi\u00e9n resaltaron la inclinaci\u00f3n inevitable de estos procesos en resultados que se alejan mucho de las recomendaciones de la OMS acerca de la disminuci\u00f3n de ces\u00e1reas, muertes maternas, infantiles y neonatales. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien la Maternidad cuenta con un lugar pensado estructuralmente para brindar el respeto a gran parte de las leyes actuales que se ponen en juego al momento de parir, no est\u00e1 exenta de las dificultades econ\u00f3micas que atraviesa el sistema de salud en toda la provincia bonaerense. \u201cNo podemos dejar de prestar atenci\u00f3n a las condiciones en las que se trabaja todos los d\u00edas. Es imposible que la labor no se vuelva rutinaria cuando las jornadas son excesivamente extensas, cuando se realizan varios trabajos a la vez y los sueldos son bajos\u201d, dijo Zerbo, consultada por Sudestada. A principio de a\u00f1o fue desplazada de su cargo por cuestiones pol\u00edticas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-3280\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/4dd421c8bcab35fb57cf8201883e55b4.jpg\" alt=\"\" width=\"540\" height=\"540\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/4dd421c8bcab35fb57cf8201883e55b4.jpg 540w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/4dd421c8bcab35fb57cf8201883e55b4-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/4dd421c8bcab35fb57cf8201883e55b4-300x300.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 540px) 100vw, 540px\" \/>\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Tejer el empoderamiento<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lo que queda flotando en el aire es la necesidad de modificaciones urgentes en un sistema que funciona \u00fanicamente si en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente el primero es el \u00fanico due\u00f1o del saber. La mujer queda relegada, excluida e influenciada ante la percepci\u00f3n de su cuerpo. \u201cEs todo muy distinto cuando la madre nota que el trato es de igual a igual y que hay amor\u201d, manifest\u00f3 a Sudestada Luciana Bonafede, obstetra del Hospital Ramos Mej\u00eda. Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cHay much\u00edsima violencia, los primeros que tenemos que cambiar las formas somos los m\u00e9dicos y dejar de pensar en la salud desde el cuerpo enfermo. Igualmente, no se puede dejar de lado que estamos muy desprotegidos y que se dificulta mucho el d\u00eda a d\u00eda en las condiciones en las que estamos\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las leyes fueron sancionadas y reglamentadas hace menos de diez a\u00f1os. Pretenden grandes modificaciones que el estado a\u00fan no garantiza. Si bien existe la MEC, el espacio es un caso excepcional en el pa\u00eds. Los Hospitales Teodoro \u00c1lvarez y \u00a0Jos\u00e9 Mar\u00eda Penna se encuentran en proceso de incorporar las nuevas reglamentaciones a sus formas de trabajo, que dependen pura y exclusivamente de la buena voluntad de los directores del lugar. Por eso, proyectos como el que lleva adelante la Maternidad Estela de Carlotto ayudan a otros trabajadores de la medicina a reconocer peque\u00f1os cambios posibles para reaprender la pr\u00e1ctica y lograr el objetivo final que es un parto respetado.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las Casildas es una agrupaci\u00f3n feminista, fundada en 2011 e integrada por personas de distintas disciplinas dentro de la tem\u00e1tica, que propone distintos dispositivos para debatir sobre la Violencia Obst\u00e9trica. El espacio cuenta con una obra de teatro titulada ParirNOS y distintos grupos de debate sobre la problem\u00e1tica. Su nombre est\u00e1 inspirado en la escritora espa\u00f1ola Casilda Rodriga\u00f1ez Bustos, ponencia en el tema, que en su ensayo \u201cPariremos con placer\u201d infunda la importancia de \u201ctender la urdimbre\u201d. Es decir, tejer redes de reconexi\u00f3n con el conocimiento materno entre las mismas mujeres para recuperar la vertebraci\u00f3n de las relaciones humanas. Saber que les pertenece por exclusividad y que se perdi\u00f3 con la invasi\u00f3n de nuevas pr\u00e1cticas patriarcales en el parto. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el Encuentro Nacional de Mujeres se construyen y conectan distintas historias. Las experiencias personales son necesarias para identificarse las unas con las otras. En la \u00faltima edici\u00f3n, los reclamos que se hicieron presentes en el taller de violencia obst\u00e9trica giraron en torno a la urgencia de aplicar las leyes sancionadas, la incorporaci\u00f3n de ordenanzas municipales similares a las de la ciudad de Rosario sobre la creaci\u00f3n de un \u201cPrograma de Formaci\u00f3n y Concientizaci\u00f3n sobre Parto y Nacimiento Humanizado\u201d, la reapertura de la Licenciatura en Obstetricia en las facultades de todo el pa\u00eds, la creaci\u00f3n de unidades de trabajo especializado en todas las instituciones con servicios de maternidad y la creaci\u00f3n de residencias p\u00fablicas para madres y padres que deben acompa\u00f1ar la internaci\u00f3n en neonatolog\u00eda de sus hijos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los talleres de preparto ocupan hace mucho tiempo un rol fundamental en el camino de \u201cser padres\u201d. Las mujeres comparten sus experiencias, profesionales aconsejan a la familia sobre los pasos a seguir durante el embarazo y se exponen los distintos miedos antes del parto. Silvina Annoni, psic\u00f3loga encargada de llevar adelante los encuentros en la MEC, explic\u00f3 a Sudestada que en un principio s\u00f3lo ten\u00edan la finalidad de brindar informaci\u00f3n. Con el tiempo, y el trabajo en conjunto con un grupo de crianza autogestiva de Moreno, la din\u00e1mica se fue transformando. \u201cCuando la experiencia se contaba en primera persona el empoderamiento era mutuo. Los participantes conectan mucho m\u00e1s con los sentimientos y se permiten abrirse\u201d, advirti\u00f3 Annoni sobre estas reuniones que no son obligatorias y permiten establecer un contacto con otros casos similares.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Un derecho adquirido<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Entre sus responsabilidades se encuentran la tarea de recorrer los pasillos despu\u00e9s de los nacimientos y recuperar las reacciones de las madres luego de pasar por un proceso distinto: \u201cAl principio las respuestas no eran todas positivas. Tuvimos muchos casos en donde la madre nos comentaba que le cost\u00f3 adaptarse. No es lo mismo entrar a una sala de parto donde esper\u00e1s que te acomoden y te ordenen todo, que entrar a nuestras habitaciones donde s\u00f3lo hay una pelota, una colchoneta y m\u00fasica. Es impactante y todav\u00eda tenemos el trabajo de romper con el estereotipo que tenemos alojado en la cabeza\u201d. A partir de esas reacciones se incorporaron nuevas formas de desempe\u00f1ar el curso y eso impact\u00f3 directamente en los resultados. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aldana Nu\u00f1ez no sab\u00eda qu\u00e9 derechos ten\u00edan las mujeres cuando se encontraban en un estado de vulnerabilidad tan alto. Desconoc\u00eda a qu\u00e9 se parec\u00eda una contracci\u00f3n hasta el d\u00eda en que tuvo que parir. Luego de salir de internaci\u00f3n junto con su familia, se encarg\u00f3 de colocar carteles por todo el Paroissien informando a otras mujeres sobre todo lo que en alg\u00fan momento desconoc\u00eda. Ella entendi\u00f3 que no era un caso aislado y que gran parte de las mujeres sufren malos tratos en horas tan claves para su vida y la de sus hijos e hijas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Casilda, en su escritura, analiza la Biblia y la frase \u201cParir\u00e1s con dolor\u201d que aparece en el tercer cap\u00edtulo de la G\u00e9nesis. El tiempo elegido es el futuro y de alguna manera se asimila que antes los partos no eran como en la actualidad. Emprender el camino de vuelta hacia la fisiolog\u00eda obliga a recuperar y conectar entre profesionales, colegas, pacientes y madres. <\/span><\/p>\n<h4><b>Edici\u00f3n especial de colecci\u00f3n N\u00b0 14 de Revista Sudestada<\/b><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las pr\u00e1cticas deshumanizadas y la reproducci\u00f3n del modelo hegem\u00f3nico a la hora de la atenci\u00f3n de una parturienta se repiten en gran parte del sistema de salud actual: el tacto desmedido, la violaci\u00f3n al derecho de decidir sobre su cuerpo y la coartaci\u00f3n de la posibilidad de ser acompa\u00f1ada, son apenas algunos elementos de un [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":3282,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[808,706,809,807,209,207],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/maxresdefault.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3278"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3278"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3278\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3283,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3278\/revisions\/3283"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3282"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3278"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3278"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3278"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}