{"id":3287,"date":"2019-05-06T15:37:09","date_gmt":"2019-05-06T18:37:09","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3287"},"modified":"2019-05-06T16:07:36","modified_gmt":"2019-05-06T19:07:36","slug":"la-revolucion-de-las-hijas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-revolucion-de-las-hijas\/","title":{"rendered":"La revoluci\u00f3n de las hijas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una cascada rojiza cae por sus hombros y aterriza en una cintura que conoce el precio de ponerle el cuerpo a la palabra. Sus manos se mueven al comp\u00e1s de tiempos que apremian, pero no se detienen porque el fuego enemigo no da tregua. Sus labios rojos sonr\u00eden porque los embates del poder duelen, pero no derrotan.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Luciana Peker es paladina del deseo repostero y levanta la antorcha de revoluciones golosas, r\u00edtmicas y cubiertas\u00a0de glitter. Apuesta por la generaci\u00f3n que vino a cambiarlo todo y le rinde homenaje con su pluma estoica.\u00a0Ella es la referente de una marea que hoy narra su propia historia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u201cLa revoluci\u00f3n de las hijas\u201d<\/strong> se titula la nueva producci\u00f3n de la periodista y escritora especializada en g\u00e9nero. Peker present\u00f3 ayer por la tarde la edici\u00f3n realizada por Paid\u00f3s en la Feria Internacional del Libro junto\u00a0la abogada y periodista Julia Mengolini, la ex dirigente estudiantil y militante del Frente Patria Grande Ofelia Fern\u00e1ndez, la actriz Thelma Fard\u00edn y la activista por los derechos humanos y presidenta de la Asociaci\u00f3n Abuelas de Plaza de Mayo Estela de Carlotto,<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Un homenaje a la lucha de lxs j\u00f3venxs que bombean esperanza en un territorio donde los caballeros hacen pactos que derraman sangre, sudor y l\u00e1grimas de madres, abuelas e hijas hist\u00f3ricamente borradas del mapa.<\/p>\n<h4>Alejar el silencio y tomar la palabra<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La revoluci\u00f3n de las hijas es pulposa, vibrante, din\u00e1mica. Es la heredera del goce reivindicado como bandera de una generaci\u00f3n que le hace frente a la prohibici\u00f3n y la censura y se planta contra la violencia y el abuso. Es el baile guerrero que hace temblar el cemento caliente de un pa\u00eds que atrasa en materia de derechos y se mancha con los flagelos de la impunidad del machismo cruento.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNuestra generaci\u00f3n quiere disputar poder. Hemos aprendido que queremos ocupar espacios y sabemos que si no lo hacemos los ocupan otrxs y generalmente los resultados no son muy buenos\u201d, se\u00f1ala una aguerrida y conmovida Ofelia Fern\u00e1ndez durante la presentaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Una radiograf\u00eda meticulosa de la \u00e9poca que nos encuentra en el ojo de la tormenta. Es un bordado donde se entrelazan los hilos de nuestra historia y un faro que nos ilumina y nos recuerda que por los derechos se lucha y se resiste.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Explora el fen\u00f3meno de las sub-20 en las trincheras de la calle, teje los lazos inquebrantables que se gestan en los tan esperados <strong>Encuentros Nacionales de Mujeres<\/strong>, le da nombre al oscurantismo que viste a la clandestinidad del aborto, nos pide que nos hagamos piecito entre nosotrxs y que estemos unidxs m\u00e1s que nunca. Escuda los relatos con el rigor de las cifras que queman e ilustra las p\u00e1ginas con testimonios que desaf\u00edan la linealidad del tiempo y la rigidez de tejidos sociales caducos. \u201cLuciana est\u00e1 detr\u00e1s de cada una de las revoluciones. Es la gran madre de este feminismo efervescente\u201d, sostiene Thelma Fard\u00edn con la complicidad de un p\u00fablico que se reconoce del lado Peker de la vida.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-3291 \" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/57909290_135736877586626_3459789815330499697_n-961x1024.jpg\" alt=\"\" width=\"429\" height=\"457\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/57909290_135736877586626_3459789815330499697_n-961x1024.jpg 961w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/57909290_135736877586626_3459789815330499697_n-281x300.jpg 281w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/57909290_135736877586626_3459789815330499697_n-768x818.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/57909290_135736877586626_3459789815330499697_n-740x789.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/57909290_135736877586626_3459789815330499697_n.jpg 1080w\" sizes=\"(max-width: 429px) 100vw, 429px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Aborto legal, seguro y gratuito: la gran deuda de la democracia<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cCuando yo era adolescente me dijeron que no tenga sexo porque me pod\u00eda morir en un aborto clandestino. Yo no se lo voy a decir a mi hija. No se lo voy a decir y no voy a parar hasta que mi hija mujer tenga los mismos derechos que mi hijo var\u00f3n. Hasta que las hijas mujeres no tengan los mismos derechos a la libertad, a la salud y a la vida no se habr\u00e1 terminado definitivamente la esclavitud de las mujeres en la Argentina y en Latinoam\u00e9rica\u201d, afirm\u00f3 Luciana Peker en uno de los discursos m\u00e1s robustos y humanos que hizo latir las paredes hipot\u00e9rmicas del Congreso de la Naci\u00f3n durante el debate por la legalizaci\u00f3n y despenalizaci\u00f3n del aborto en 2018.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLa derrota en Senadores no fue gratis: contuvo un backlash, una reacci\u00f3n conservadora. Descubrieron que exist\u00eda la Educaci\u00f3n Sexual Integral y que tambi\u00e9n les molestaba. La ESI es la clave de todo porque es de donde se tiene que empezar a desarmar el entramado cultural del patriarcado&#8221;, a\u00f1ade Julia Mengolini en el predio de la Rural.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El rechazo de la Ley en Senadores trajo consigo una avanzada inquisidora que no s\u00f3lo arremete contra la soberan\u00eda de lxs cuerpxs gestantxs, sino que amenaza con dinamitar los cimientos de la educaci\u00f3n sexual integral en la Argentina.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Consigas como \u201ccon mis hijos no te metas&#8221; y \u201clos hijos son de los padres, no del Estado\u201d encierran un odio furioso y enceguecido por la libertad y la autodeterminaci\u00f3n de las mujeres. Un retroceso en el modus operandi vigente se vio plasmado en una ca\u00edda en el reparto de anticonceptivos, en menores capacitaciones del Programa Nacional de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable, en la irrupci\u00f3n de la legi\u00f3n antiderecho en quir\u00f3fanos y salas de hospital y en la siniestra romantizaci\u00f3n y legitimizaci\u00f3n de la maternidad infantil.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La lucha por el aborto legal, seguro y gratuito conquist\u00f3 su propia autonom\u00eda, es un cuerpo que gesta su propia revoluci\u00f3n y eso jode, como jode el deseo ardiente de quienes quieren vivir la vida sin las cadenas del dogma entre las piernas, de quienes transforman el dolor en justicia y se alzan ante la sombra de miedo.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Desocupaci\u00f3n sub-29, femicidios y el grito contra el abuso<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLas mujeres menores de 29 a\u00f1os ocupan el primer puesto de la desocupaci\u00f3n con una cifra que trepa al 21,4 por ciento de chicas que buscan trabajo y no consiguen. Para las j\u00f3venes conseguir trabajo es el doble de dif\u00edcil que para la poblaci\u00f3n general y cuatro veces m\u00e1s que para un hombre adulto. Las diferencias tambi\u00e9n son territoriales\u201d, esboza Peker en el s\u00e9ptimo cap\u00edtulo de un libro que abarca todos los tipos de violencias contra las mujeres. Mientras las sub-20 conquistan las calles de manera voluntaria, las sub-29 se ven forzadas a enlistarse en las filas de lxs desocupadxs. Y no es menor la menci\u00f3n sobre las inequidades regionales en un sistema donde la clase, la raza y el g\u00e9nero segregan.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las probabilidades de abuso y femicidio aumentan en el caso de mujeres atravesadas por el filo de la desigualdad. De acuerdo al Observatorio de Femicidios en Argentina \u201cAdriana Marisel Zembrano\u201d de la Asociaci\u00f3n Civil La Casa del Encuentro. En el pa\u00eds se produce un femicidio cada treinta dos horas y la mayor\u00eda sucede a puertas cerradas, en el falso resguardo del hogar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los abusos se disfrazan de violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica, sexual y simb\u00f3lica y hoy son las mujeres quienes, mediante el establecimiento de redes de apoyo, se ayudan entre s\u00ed. \u201cYa no nxs callamos m\u00e1s\u201d lejos de una moda, es un grito de guerra colectivo. Ante la ausencia del Estado, la presencia ind\u00f3mita del feminismo. En palabras de la autora: &#8220;El feminismo salva vidas, salva pibas\u201d<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Las hijas, las madres y las abuelas<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLa revoluci\u00f3n de las hijas no deja afuera a las adultas, habla del \u00e9xito de la construcci\u00f3n intergeneracional de lazos que logran hermanar a quienes socialmente parec\u00edan destinadas a ignorarse: las supuestas madres aburridas, conservadoras o desalineadas frente a las adolescentes desinteresadas, ab\u00falicas o rebeldes\u201d, enuncia Peker y ratifica Fern\u00e1ndez: \u201cNosotras nos dimos cuenta de que pod\u00edamos comernos el mundo, pero tambi\u00e9n era necesario que nos cuentan la historia que ven\u00eda detr\u00e1s. Hay una lucha incansable que nos construy\u00f3 el camino\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las hijas toman la posta de las madres, y en ellas converge la sabidur\u00eda y la lucha de las abuelas. \u201cSi ayuda que una mujer de mi edad -madre y abuela- acompa\u00f1e, estamos. Vamos a estar siempre. Cuenten con nosotras\u201d, concluye De Carlotto.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Una cascada rojiza cae por sus hombros y aterriza en una cintura que conoce el precio de ponerle el cuerpo a la palabra. Sus manos se mueven al comp\u00e1s de tiempos que apremian, pero no se detienen porque el fuego enemigo no da tregua. Sus labios rojos sonr\u00eden porque los embates del poder duelen, pero [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":24,"featured_media":3295,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[6,810,323,276,802],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/peker.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3287"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/24"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3287"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3287\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3293,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3287\/revisions\/3293"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3295"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3287"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3287"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3287"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}