{"id":3297,"date":"2019-05-07T11:33:37","date_gmt":"2019-05-07T14:33:37","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3297"},"modified":"2019-08-08T10:21:42","modified_gmt":"2019-08-08T13:21:42","slug":"evita-y-la-construccion-de-poder-feminista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/evita-y-la-construccion-de-poder-feminista\/","title":{"rendered":"Evita y la construcci\u00f3n de poder feminista y popular"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201cCuando hagamos esc\u00e1ndalo y justicia el tiempo habr\u00e1 pasado en limpio tu prepotencia y tu martirio, hermana.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Tener agallas, como vos tuviste, fan\u00e1tica, leal, desenfrenada en el candor de la beneficencia pero la \u00fanica que se dio el lujo de coronarse por los sumergidos.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Agallas para hacer de nuevo el mundo.\u00a0<\/span><\/em><em><span style=\"font-weight: 400;\">Tener agallas para gritar basta aunque nos amordacen con ca\u00f1ones\u201d.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Mar\u00eda Elena Walsh<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Puta. Loca. Trepadora. Bastarda. Descocada. No hay dudas de que Evita fue el blanco de agresiones infundadas de los sectores conservadores para subestimar su figura de l\u00edder pol\u00edtica. Evita fue una mujer que nunca se defini\u00f3 como feminista, pero que ocup\u00f3 un rol fundamental en la promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres y abraz\u00f3 las necesidades para transformarlas en derechos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A cien a\u00f1os de su nacimiento, muchas mujeres y disidencias resignifican su lucha para hacerle frente al patriarcado. \u00bfC\u00f3mo influy\u00f3 Evita en la construcci\u00f3n de poder pol\u00edtico, feminista y popular?<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La conquista del voto femenino<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con los brazos en alto y una sonrisa que no cesa, una mujer canosa agita un cartel de Evita en la Plaza de Mayo. Tiene la mirada fija en un horizonte f\u00e1cil de imaginar. La tarde del 23 de septiembre de 1947, Eva Duarte de Per\u00f3n anunciaba la promulgaci\u00f3n de la ley de sufragio femenino, frente a una multitud agolpada alrededor del balc\u00f3n presidencial. Se concretaba as\u00ed un derecho reclamado hac\u00eda d\u00e9cadas por otras compa\u00f1eras referentes de la lucha como Alfonsina Storni, Elvira Rawson, Julieta Lanteri y Alicia Moreau de Justo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cAqu\u00ed est\u00e1 hermanas m\u00edas una larga historia de lucha, tropiezos y esperanzas. Esto se traduce en la victoria de la mujer sobre las incomprensiones, sobre las negaciones y los intereses creados por las castas repudiadas por nuestro despertar nacional\u201d, manifest\u00f3 Evita durante su discurso. La Ley 13.010 fue hist\u00f3rica y marc\u00f3 un avance significativo en la igualdad de oportunidades: las mujeres pasaron a tener los mismos derechos pol\u00edticos que los varones.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-3301 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/multimedia.normal.9891ffe09d4e40c7.45766974615f6e6f726d616c2e6a7067.jpg\" alt=\"\" width=\"620\" height=\"349\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/multimedia.normal.9891ffe09d4e40c7.45766974615f6e6f726d616c2e6a7067.jpg 1360w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/multimedia.normal.9891ffe09d4e40c7.45766974615f6e6f726d616c2e6a7067-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/multimedia.normal.9891ffe09d4e40c7.45766974615f6e6f726d616c2e6a7067-768x432.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/multimedia.normal.9891ffe09d4e40c7.45766974615f6e6f726d616c2e6a7067-1024x576.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/multimedia.normal.9891ffe09d4e40c7.45766974615f6e6f726d616c2e6a7067-1170x658.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/multimedia.normal.9891ffe09d4e40c7.45766974615f6e6f726d616c2e6a7067-740x416.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 620px) 100vw, 620px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La influencia de Evita en la gesta de la ley fue determinante. A la vuelta de su gira oficial por Europa y Am\u00e9rica, retom\u00f3 su actividad con diversos gremios y asociaciones con un \u00fanico prop\u00f3sito: obtener el voto femenino. Organiz\u00f3 asambleas, public\u00f3 manifiestos e incentiv\u00f3 a las obreras a hacer visible el reclamo por el derecho. Las paredes de Buenos Aires se empapelaron con afiches y carteles. Todos convocaban a una movilizaci\u00f3n frente al Congreso el d\u00eda del tratamiento en la C\u00e1mara de Diputados.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEl derecho de sufragio femenino no consiste tan s\u00f3lo en depositar la boleta en la urna. Consiste esencialmente en elevar a la mujer a la categor\u00eda de verdadera orientadora de la conciencia nacional\u201d, continu\u00f3 Eva Per\u00f3n frente a miles de mujeres que vitoreaban su nombre. A partir de este momento, el escenario p\u00fablico y pol\u00edtico dejaba de ser territorio de caballeros. Aunque era dif\u00edcil, la disputa por los espacios de poder ya no significaba un privilegio de varones.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La fundaci\u00f3n del Partido Peronista Femenino<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan expone la polit\u00f3loga Carolina Barry en su libro <em>Evita Capitana. El Partido Peronista Femenino 1949-1959<\/em>, Eva construy\u00f3 un poder impensado para una mujer a mediados del siglo XX. Luego de la sanci\u00f3n de la Ley 13.010, se puso al frente de la organizaci\u00f3n de un partido pol\u00edtico femenino que actu\u00f3 en todo el pa\u00eds a trav\u00e9s de delegadas. Eran censistas que recorr\u00edan cada una de las provincias con el fin de registrar y afiliar mujeres al padr\u00f3n. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aparece la figura del partido como una respuesta ante la necesidad de organizar un nuevo grupo de electores hist\u00f3ricamente invisibilizado de la competencia pol\u00edtica. En tres a\u00f1os se crearon 3600 unidades b\u00e1sicas destinadas no s\u00f3lo a la construcci\u00f3n de poder pol\u00edtico. All\u00ed tambi\u00e9n se desarrollaban actividades sociales, educativas y culturales. Para Barry, \u201cel PPF busc\u00f3 movilizar a las mujeres como tales, sin tener en cuenta consideraciones de clase\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNo estamos en ninguno de los grandes centros que constituyen un poder en el mundo. Necesitaba mujeres as\u00ed, infatigables, fervientes, fan\u00e1ticas. Mujeres intr\u00e9pidas dispuestas a trabajar d\u00eda y noche\u201d, interpelaba Evita y acrecentaba su figura de l\u00edder. Delegadas, subdelegadas, afiliadas y partidarias se autoproclamaban representantes de ella m\u00e1s que de la organizaci\u00f3n. Eran sus fieles seguidoras. \u201cEstas mujeres llegaron a tener, en algunas circunstancias, m\u00e1s presencia que el gobernador de las provincias donde trabajaban\u201d, indica Barry sobre la asignaci\u00f3n de poder. \u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La necesidad de reconocer el trabajo dom\u00e9stico<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Carmela espera detr\u00e1s de una valla. Est\u00e1 cabizbaja y, por c\u00f3mo se mueven sus labios, parece que susurra un rezo. Sin embargo, ni bien sale Evita a escena, cambia la mirada. El pa\u00f1uelo que le sirvi\u00f3 para secarse las l\u00e1grimas, ahora aletea en el aire para recibir a la Capitana. La c\u00e1mara de televisi\u00f3n vira y toma a otras mujeres que asistieron al acto por el D\u00eda de la Lealtad: hay enfermeras, maestras y amas de casa.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-3299 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/Afiliadas-del-Partido-Peronista-Femenino.gif\" alt=\"\" width=\"588\" height=\"331\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En su manifiesto \u201cLa raz\u00f3n de mi vida\u201d, Eva Per\u00f3n advierte su preocupaci\u00f3n por la explotaci\u00f3n a la que se someten las mujeres dentro del hogar. Si bien lo define como el destino de las mujeres, lo considera un martirio. \u201cNadie dir\u00e1 que no es justo que paguemos un trabajo que, aunque no se vea, requiere cada d\u00eda el esfuerzo de millones y millones de mujeres cuyo tiempo, cuya vida se gasta en esa mon\u00f3tona y pesada tarea de limpiar la casa, cuidar la ropa, servir la mesa, criar los hijos\u201d, expresa.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aunque en su \u00e9poca no se teoriz\u00f3 sobre econom\u00eda y trabajo dom\u00e9stico, Evita ya problematizaba sobre la necesitad de la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres: \u201cLa madre de familia est\u00e1 al margen de todas las previsiones. Es el \u00fanico trabajador del mundo que no conoce salario, ni garant\u00eda de respeto, ni l\u00edmite de jornadas, ni domingo, ni vacaciones, ni descanso alguno, ni indemnizaci\u00f3n por despido, ni huelgas de ninguna clase\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Evita intent\u00f3 despertar conciencias acerca de la urgencia de la emancipaci\u00f3n y el reconocimiento de las labores dom\u00e9sticas. La lucha por el empoderamiento de la mujer tambi\u00e9n implicaba reaccionar frente a las opresiones del hogar. \u00a0\u201cTodo eso \u2013as\u00ed lo hemos aprendido de chicas- pertenece a la esfera del amor\u2026 \u00a1y lo malo es que el amor muchas veces desaparece pronto del hogar y todo pasa a ser trabajo, obligaciones sin ning\u00fan derecho. \u00a1Servicio gratuito a cambio de dolor y sacrificios!\u201d, bramaba en las p\u00e1ginas de su libro. \u00a0<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-3300 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/eva.jpg\" alt=\"\" width=\"530\" height=\"299\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/eva.jpg 700w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/eva-300x169.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 530px) 100vw, 530px\" \/><\/p>\n<h4><strong>El legado de Evita en la lucha feminista<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cA la compa\u00f1era Evita \/ queremos reivindicar \/ Patria justa y soberana \/ feminista y popular. \/ Eva Per\u00f3n, tu coraz\u00f3n \/ nos acompa\u00f1a sin cesar \/ te prometemos con pasi\u00f3n \/ no dejaremos de luchar\u201d. La resignificaci\u00f3n de la marcha peronista ya es un hecho. El grito por las que nunca volvieron y el pedido urgente por el aborto legal asoman en la letra de la canci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Evita le dio a las mujeres la conciencia de clase trabajadora. Estuvo siempre del lado de las grandes mayor\u00edas, aquellas silenciadas y oprimidas hist\u00f3ricamente. Su figura hoy se replica en distintas consignas de la lucha del movimiento de mujeres y disidencias. Banderas, carteles, remeras y tatuajes se lucen en las marchas con su rostro y sus frases.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El debate ser\u00e1 m\u00e1s enriquecedor en tanto se logre leer su obra en el contexto donde fue escrita. Que Eva Per\u00f3n no se haya asumido feminista no significa que no haya aportado en pos de generar una realidad m\u00e1s justa e igual para todxs. El poder pol\u00edtico, popular y feminista no s\u00f3lo se construye por quienes se asumen parte del movimiento. \u00bfO acaso el feminismo no es justicia social? <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cCuando hagamos esc\u00e1ndalo y justicia el tiempo habr\u00e1 pasado en limpio tu prepotencia y tu martirio, hermana. Tener agallas, como vos tuviste, fan\u00e1tica, leal, desenfrenada en el candor de la beneficencia pero la \u00fanica que se dio el lujo de coronarse por los sumergidos. Agallas para hacer de nuevo el mundo.\u00a0Tener agallas para gritar basta [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":3747,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/Eva-Per\u00f3n-Color.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3297"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3297"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3297\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3827,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3297\/revisions\/3827"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3747"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3297"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3297"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3297"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}