{"id":3314,"date":"2019-05-13T19:27:06","date_gmt":"2019-05-13T22:27:06","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3314"},"modified":"2020-04-07T00:43:44","modified_gmt":"2020-04-07T03:43:44","slug":"carolina-brandariz-el-sindicalismo-es-con-nosotras","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/carolina-brandariz-el-sindicalismo-es-con-nosotras\/","title":{"rendered":"Carolina Brandariz: \u201cEl sindicalismo es con nosotras\u201d"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">En di\u00e1logo con el equipo de La Hoguera Violeta, programa emitido por radio\u00a0<a href=\"http:\/\/www.laretaguardia.com.ar\/\">La Retaguardia<\/a>, Carolina Brandariz, docente y secretaria de g\u00e9nero de UTE, incursion\u00f3 acerca de c\u00f3mo el sindicalismo interpela al feminismo. El escenario electoral, el cupo en la organizaci\u00f3n sindical y la feminizaci\u00f3n de la pobreza fueron algunos de los temas que abordaron en la entrevista.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEl sindicalismo le aporta al feminismo una mirada de clase trabajadora. Esta perspectiva implica poner el trabajo como el centro de las desigualdades sobre las cuales se sostiene la violencia, entre otras cosas\u201d, asegur\u00f3. Repensar el rol de la organizaci\u00f3n sindical es una de las principales metas a partir de inmersi\u00f3n del feminismo en todas las aristas pol\u00edticas y sociales.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 implica ser mujer y sindicalista?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Significa tratar de romper muchos techos de cristal simb\u00f3licos. El sindicalismo suele ser un mundo muy masculino, donde las mujeres tenemos que hacernos paso con sororidad entre nosotras. No s\u00f3lo tenemos muchas dificultades a la hora de acceder a puestos de poder. Tambi\u00e9n nos pasa al momento de participar y que se escuche a la par que los varones. El movimiento feminista ha ayudado a darnos un empuj\u00f3n muy grande respecto a estas dificultades. Hay una consigna que nos representa: el sindicalismo es con nosotras. Si bien fue muy importante la uni\u00f3n sindical del \u00faltimo paro, a\u00fan falta conformar una foto de un palco con m\u00e1s presencia de mujeres.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo se trabaja para incluir la agenda feminista en la organizaci\u00f3n sindical?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Actualmente las mujeres formamos parte de espacios que hist\u00f3ricamente fueron accesorios. Por ejemplo, secretar\u00edas de g\u00e9nero, de acci\u00f3n social, vocal\u00edas y todos aquellos que no representan espacios de deliberaci\u00f3n y estructuraci\u00f3n de un sindicato. No es el caso de las secretar\u00edas gremiales, adjuntas y generales. Por supuesto que con el movimiento feminista esas acciones se fueron modificando. Nos ha dado la fuerza para que nuestros debates se den de manera transversal al conjunto de la organizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n hay muchas compa\u00f1eras trabajadoras mujeres que se incorporan a la organizaci\u00f3n sindical mediante esos espacios de g\u00e9nero y de los debates que impulsa el feminismo. Quiz\u00e1s de otra forma no se hubiesen incorporado. Es una puerta de entrada importante. La transversalidad de esos debates es fundamental para convocar a la participaci\u00f3n de m\u00e1s compa\u00f1eras. Esto modifica de alg\u00fan modo las estructuras y los simbolismos, as\u00ed como la toma de decisiones que hist\u00f3ricamente prevalec\u00edan.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-3317\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/52480832_10216576370215971_5973780805535662080_n.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"640\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/52480832_10216576370215971_5973780805535662080_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/52480832_10216576370215971_5973780805535662080_n-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/52480832_10216576370215971_5973780805535662080_n-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/52480832_10216576370215971_5973780805535662080_n-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfCu\u00e1les son las responsabilidades del sindicalismo en este a\u00f1o electoral?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La unidad sindical expresando el conflicto social fue el actor principal en estos \u00faltimos tres a\u00f1os para poner en jaque a este gobierno. A mi modo de ver, mucho m\u00e1s que la pol\u00edtica. Las organizaciones sociales y sindicales fueron preponderantes para discutir con Cambiemos su pol\u00edtica y las consecuencias. En este sentido, el debate social tiene un lugar protag\u00f3nico. En la medida que avancemos en lo que respecta a una plataforma electoral, cobrar\u00e1 protagonismo el debate estrictamente pol\u00edtico. Sin embargo, es importante destacar la importancia que tuvieron las organizaciones sociales en esta coyuntura. Todas las movilizaciones, los paros y las situaciones masivas que ha generado en lo social el desgaste de la pol\u00edtica de Cambiemos es fundamental para que prime otra propuesta en la elecci\u00f3n. Se llega a una fotograf\u00eda electoral de un modo mucho m\u00e1s maduro en tanto todas las organizaciones sociales nos hayamos puesto al hombro la protesta a este modelo econ\u00f3mico.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo es la situaci\u00f3n actual respecto al cupo en la organizaci\u00f3n sindical?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es ese sentido la organizaci\u00f3n sindical est\u00e1 atrasada. Sostiene un cupo de 30-70 mientras que en la pol\u00edtica hay un avance mayor con el uno y uno. El a\u00f1o pasado sali\u00f3 una ley en el Congreso de la Naci\u00f3n respecto de la paridad a la hora de la conformaci\u00f3n de listas. Creo que hay que dar un debate que vaya m\u00e1s all\u00e1 de la cantidad: lo cualitativo es importante tambi\u00e9n. Los espacios de poder suelen estar ocupados por los hombres en lugar de las mujeres. \u00bfCu\u00e1ntas mujeres secretarias generales conocernos? Muy pocas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfSe dieron los debates acerca de las tareas de cuidado?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">S\u00ed. Generamos mucho eco en nuestras compa\u00f1eras de base para que se sientan reconocidas en esas dificultades que tienen en los espacios de participaci\u00f3n. No s\u00f3lo para acceder a cargos directivos sino respecto a su intervenci\u00f3n en general. En la ciudad de Buenos Aires nosotras impulsamos este debate. La UTE consigui\u00f3 que se modificaran ciertas cuestiones para ampliar derechos y que los varones tengan mayor cantidad de d\u00edas en sus licencias por paternidad. De hecho, ahora se llama licencia para personas no gestantes. En este caso se contempla, por ejemplo, la realidad de una familia conformada por dos mam\u00e1s. De todas formas, el debate se debe seguir ampliando. Las tareas de cuidado son la estructura de la base de la desigualdad. Si esas responsabilidades no recayeran \u00fanicamente sobre nosotras, tendr\u00edamos las mismas oportunidades que los varones.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 rol ocupa la feminizaci\u00f3n de la pobreza en este contexto?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es importante que nuestros convenios colectivos de trabajo expresen mayores condiciones de igualdad. Que la licencia por maternidad de las mujeres sea de 120 d\u00edas, como en el caso de las docentes en la ciudad de Buenos Aires, hace que al momento de buscar un trabajo, el empleador prefiera contratar a un var\u00f3n porque tienen menos d\u00edas para conseguir una suplencia. La desocupaci\u00f3n es de un 9 por ciento en su conjunto: en el caso de los varones es un 9 y en el de las mujeres un 20 por ciento. En el sur de la ciudad de Buenos Aires hay un 8 por ciento de desocupaci\u00f3n de varones y un 11 de mujeres. Una de las causas principales es que nosotras nos hacemos cargo de las tareas de cuidado en mayor medida. Es un debate a dar al interior de las familias, pero tambi\u00e9n debe ser p\u00fablico y actualizarse en los convenios colectivos de trabajo. Seamos optimistas y pensemos en la conformaci\u00f3n de una nueva ley de contrato de trabajo.<\/p>\n<p>Foto de portada: del portal Norte en l\u00ednea<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En di\u00e1logo con el equipo de La Hoguera Violeta, programa emitido por radio\u00a0La Retaguardia, Carolina Brandariz, docente y secretaria de g\u00e9nero de UTE, incursion\u00f3 acerca de c\u00f3mo el sindicalismo interpela al feminismo. El escenario electoral, el cupo en la organizaci\u00f3n sindical y la feminizaci\u00f3n de la pobreza fueron algunos de los temas que abordaron en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3315,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3],"tags":[6,806,814,813,815],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/Norte-en-l\u00ednea.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3314"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3314"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3314\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3319,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3314\/revisions\/3319"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3315"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3314"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3314"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3314"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}