{"id":3320,"date":"2019-05-15T13:38:11","date_gmt":"2019-05-15T16:38:11","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3320"},"modified":"2019-05-17T22:20:23","modified_gmt":"2019-05-18T01:20:23","slug":"autocultivo-de-cannabis-un-saber-compartido","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/autocultivo-de-cannabis-un-saber-compartido\/","title":{"rendered":"Autocultivo de cannabis: un saber compartido"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el 2017 se reglament\u00f3 parcialmente la Ley 27.350 de Uso Medicinal de la Planta de Cannabis, pero el autocultivo con estos fines sigue siendo ilegal en el pa\u00eds. Valeria Salech, presidenta del colectivo Mam\u00e1 Cultiva Argentina, utiliza la marihuana para tratar dolencias cr\u00f3nicas de su hijo y tambi\u00e9n colabora con qui\u00e9nes necesitan utilizarla. Como hace siglos atr\u00e1s lo hicieron las brujas, Valeria comparte sus conocimientos para ayudar a otras mujeres. Mientras tanto, espera que el Estado se haga cargo de lo que considera una emergencia sanitaria.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El jueves pasado dialog\u00f3 con el programa radial La hoguera violeta. Convers\u00f3 sobre la situaci\u00f3n de las familias que usan el cannabis medicinal luego de la reglamentaci\u00f3n de la normativa.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;En 2017 apareci\u00f3 en la tapa de los diarios &#8216;se aprob\u00f3 el cannabis medicinal&#8217; y era una gran mentira porque lo que se aprob\u00f3 fue la investigaci\u00f3n&#8221;, afirm\u00f3 Salech.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para la presidenta de Mam\u00e1 Cultiva Argentina, &#8220;la reglamentaci\u00f3n no respeta el esp\u00edritu de la ley&#8221;. La norma indica que se debe desarrollar la investigaci\u00f3n y tambi\u00e9n capacitar a profesionales en los fines terap\u00e9uticos y cient\u00edficos de la planta de cannabis y sus derivados. &#8220;Nada de eso est\u00e1 pasando en este momento y siguen desmantelando el Conicet, el INTA y las universidades, sac\u00e1ndole presupuesto en vez de agregarle&#8221;, asegura. Cabe destacar, que la normativa tiene como organismo de aplicaci\u00f3n al Ministerio de Salud, actualmente degradado a Secretar\u00eda por el gobierno nacional.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Muchas personas saben que la marihuana sirve para tratamientos de salud y no tienen ninguna forma legal de acceder a estos&#8221;, dijo Salech. Como consecuencia, el colectivo recibe desde el 2016 alrededor de 200 consultas por mes a trav\u00e9s de sus redes sociales. Resulta que la aplicaci\u00f3n de la droga es tan amplia que se genera una gran demanda y, por eso, Valeria considera que se trata de &#8220;una emergencia sanitaria&#8221;.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Los saberes compartidos<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La entrevistada afirm\u00f3 que la organizaci\u00f3n es feminista porque tuvieron que desobedecer al modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico, a la polic\u00eda, al Estado y a las leyes. &#8220;Fuimos a contramano de todo lo establecido y as\u00ed logramos una mejor calidad de vida\u201d, dijo. Fue en ese entonces que descubrieron el movimiento y empezaron a compartir su conocimiento como lo hac\u00edan las brujas cuando intercambiaban recetas de pociones curativas. &#8220;Ese es el ejercicio que realizamos todos los d\u00edas en esta ONG que tengo el honor de presidir&#8221;, afirm\u00f3.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Hace tres a\u00f1os respondemos a una demanda que crece y nos dimos cuenta de que m\u00e1s del 70 por ciento de las personas que nos consultan son mujeres que est\u00e1n cuidando a una persona. Los talleres tambi\u00e9n cuentan con el mismo porcentaje de mujeres y si vienen hombres lo hacen acompa\u00f1ados por ellas&#8221;, asegura. En Mam\u00e1 Cultiva Argentina, se realizan todos los meses talleres de soberan\u00eda sanitaria, de cultivo y de preparado de cremas y ung\u00fcentos: &#8220;Compartimos todo lo que sabemos todo el tiempo&#8221;.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De ese modo comparti\u00f3 algunos de los usos del cannabis medicinal:<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">1- En la mayor\u00eda de los pa\u00edses se legaliz\u00f3 la marihuana para uso terap\u00e9utico por el impacto que tiene en las personas con dolor. Es un analg\u00e9sico de primera sin efectos adversos y esa propiedad engloba un mont\u00f3n de enfermedades. Lo usan personas que tienen migra\u00f1as cr\u00f3nicas, que est\u00e1n pasando por un tratamiento con c\u00e1ncer o que tienen artrosis.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">2- Es una planta que sirve para los movimientos involuntarios (S\u00edndromes de Tourette de Parkinson, de Huntington, Esclerosis m\u00faltiple, entre otras).<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">3- Sirve para tratamientos neuropsiqui\u00e1tricos. En Estados Unidos se populariz\u00f3 mucho el uso de marihuana cuando termin\u00f3 la guerra de Vietnam porque es muy efectiva en tratamientos de estr\u00e9s postraum\u00e1tico y depresi\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">4- Es famosa en el tratamiento de Autismo, Trastorno Generalizado del Desarrollo (TGD) y las condiciones que tienen que ver con el espectro autista.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">5- Tiene efectos en los trastornos de sue\u00f1o y la falta de apetito.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">6- La gente portadora de HIV la usa hace muchos a\u00f1os porque es lo \u00fanico que disminuye los efectos adversos de la medicaci\u00f3n que toman. Tambi\u00e9n les da hambre y eso es positivo porque en general tienden a la desnutrici\u00f3n.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El reclamo que se hace o\u00edr<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mientras el gobierno nacional no reacciona frente una demanda social inminente, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud quit\u00f3 al cannabis de su\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">lista de drogas peligrosas. Sobre esta decisi\u00f3n, la entrevistada dijo que les dan la raz\u00f3n y afirman algo que vienen diciendo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para Salech, tambi\u00e9n es importante la visibilidad que la sociedad le da a la problem\u00e1tica. &#8220;Si bien hoy la planta de marihuana sigue siendo ilegal, el tratamiento con cannabis es leg\u00edtimo&#8221;, asegur\u00f3. Seg\u00fan ella, uno de los pasos m\u00e1s importantes es que cambi\u00f3 la mirada de la gente sobre el uso de la droga con fines medicinales: &#8220;En el 2011 dec\u00eda que le daba marihuana a mi hijo y me miraban mal. Ahora me preguntan c\u00f3mo hago, d\u00f3nde la consigo y me dicen que buscan para alg\u00fan familiar o siempre conocen a alguien que necesita cannabis&#8221;.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;A la larga o a la corta lo van a tener que legalizar porque la gente lo usa. Yo tengo un hijo con epilepsia y autismo y necesito asegurarme un tratamiento cr\u00f3nico. Lo \u00fanico que me garantiza eso es el autocultivo&#8221;, concluy\u00f3.<\/span><\/p>\n<p><em>Foto: Laura Reyes para AnRed<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En el 2017 se reglament\u00f3 parcialmente la Ley 27.350 de Uso Medicinal de la Planta de Cannabis, pero el autocultivo con estos fines sigue siendo ilegal en el pa\u00eds. Valeria Salech, presidenta del colectivo Mam\u00e1 Cultiva Argentina, utiliza la marihuana para tratar dolencias cr\u00f3nicas de su hijo y tambi\u00e9n colabora con qui\u00e9nes necesitan utilizarla. Como [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":21,"featured_media":3324,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[818,817,820,819,816],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/DSC9463.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3320"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/21"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3320"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3320\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3337,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3320\/revisions\/3337"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3324"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3320"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3320"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3320"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}