{"id":3333,"date":"2019-05-17T19:06:20","date_gmt":"2019-05-17T22:06:20","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3333"},"modified":"2019-05-17T23:45:53","modified_gmt":"2019-05-18T02:45:53","slug":"la-marea-verde-cannes","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-marea-verde-cannes\/","title":{"rendered":"La marea verde y el caso de Ana Mar\u00eda en Cannes"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ana Mar\u00eda Acevedo muri\u00f3 el 17 de mayo de 2006 en el Hospital J.B. Iturraspe de Santa F\u00e9. Los m\u00e9dicos le negaron un aborto terap\u00e9utico aunque ten\u00eda c\u00e1ncer. Luego, la obligaron a gestar y a parir mediante una ces\u00e1rea, a pesar de su deseo de interrumpir el embarazo. Finalmente, la dejaron morir a ella y a su hija prematura. Su mam\u00e1, Norma Cuevas, difundi\u00f3 el caso en los medios que pudo. Gracias a su lucha, hoy es una referente de la despenalizaci\u00f3n del aborto en el pa\u00eds. El 18 de mayo estar\u00e1 presente en el <a href=\"https:\/\/www.festival-cannes.com\/es\/\">Festival Internacional de Cine de Cannes<\/a> en Francia, donde se proyectar\u00e1 el largometraje <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Que sea ley<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, en el que se cuenta la historia de la joven de 19 a\u00f1os.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Campa\u00f1a Nacional por el Aborto Legal, Seguro y Gratuito de la provincia de Santa Fe organiz\u00f3 el mi\u00e9rcoles un evento para sacarse una foto con Norma antes del viaje. La cita fue frente a uno de los murales dedicado a Ana Mar\u00eda.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando Norma lleg\u00f3, se le dibuj\u00f3 una gran sonrisa al ver a sus compa\u00f1eras. Las salud\u00f3 a todas, a las conocidas y a las que reci\u00e9n se hab\u00edan presentado. &#8220;Me siento acompa\u00f1ada por las chicas de Santa Fe y de todo el pa\u00eds. Estoy muy contenta porque estamos juntas para que esta ley salga y que no se mueran m\u00e1s mujeres como mi hija&#8221;, asegur\u00f3 en di\u00e1logo con <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los saludos dieron paso a las fotos y a una corta entrevista con los medios locales. &#8220;De ac\u00e1 nos vamos a Buenos Aires y de ah\u00ed a Cannes a un festival de cine donde se hace la presentaci\u00f3n de la pel\u00edcula <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Que sea ley<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">,<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> en la que se cuenta toda la historia de Ana Maria Acevedo&#8221;, coment\u00f3 Norma.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Queremos que este viaje sirva para que el caso de mi hija sea conocido en todo el mundo. Como cuando fui al Congreso de la Naci\u00f3n y me entrevistaron periodistas de Estados Unidos, Venezuela, y otros lados. Se llevaron notas, filmaciones de los chicos y as\u00ed se conoci\u00f3 mucho m\u00e1s&#8221;, agreg\u00f3 en referencia a su exposici\u00f3n en la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n, cuando se debati\u00f3 el proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo.<\/span><\/p>\n<div style=\"width: 720px;\" class=\"wp-video\"><!--[if lt IE 9]><script>document.createElement('video');<\/script><![endif]-->\n<video class=\"wp-video-shortcode\" id=\"video-3333-1\" width=\"720\" height=\"480\" preload=\"metadata\" controls=\"controls\"><source type=\"video\/mp4\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/WhatsApp-Video-2019-05-17-at-10.35.57.mp4?_=1\" \/><a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/WhatsApp-Video-2019-05-17-at-10.35.57.mp4\">http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/WhatsApp-Video-2019-05-17-at-10.35.57.mp4<\/a><\/video><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una joven se acerc\u00f3 al mural y Norma la salud\u00f3 especialmente. Era Micaela, hermana de Ana Mar\u00eda. &#8220;Estoy contenta porque a pesar de todo se conoci\u00f3 en muchos lados el caso de mi hermana. Quiero que no se olvide nunca lo que a ella le hicieron&#8221;, manifest\u00f3. Sobre el viaje de su madre, dijo que espera que traiga &#8220;buenas noticias, que le vaya bien y que se difunda m\u00e1s el caso&#8221;.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Micaela tiene 23 a\u00f1os y hace poco se mud\u00f3 a la capital santafesina. Lleva el pa\u00f1uelo verde atado al cuello. No recuerda mucho a su hermana porque ten\u00eda nueve cuando ocurrieron los hechos. Sin embargo, se apropi\u00f3 de la lucha feminista por el aborto legal, seguro y gratuito. &#8220;Muchos no entienden por qu\u00e9 pedimos el aborto, no queremos que cualquiera que quede embarazada pueda ir y hac\u00e9rselo. Lo estamos pidiendo para que se le pueda realizar a una persona que realmente lo necesita, como mi hermana, a la que no se lo quisieron hacer&#8221;, explic\u00f3.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>A la espera de justicia<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ya pas\u00f3 m\u00e1s de una d\u00e9cada. Norma a\u00fan espera que el caso de Ana Mar\u00eda tenga alguna resoluci\u00f3n y condena. &#8220;El 17 de mayo se cumplen 12 a\u00f1os sin justicia por mi hija&#8221;, lament\u00f3.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Al escuchar <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/el-aborto-que-pudo-salvar-la-vida-de-ana-maria\/\">la historia de la joven<\/a>, es imposible no sentir rabia y dolor. Se trat\u00f3 de una muerte evitable y en manos del Estado. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">A los 19 a\u00f1os le diagnosticaron c\u00e1ncer de mand\u00edbula y le indicaron sesiones de quimioterapia. Los m\u00e9dicos del Hospital J.B. Iturraspe le negaron el tratamiento y la derivaron a la maternidad, ya que cursaba un embarazo de pocas semanas. Quer\u00edan \u201csalvar las dos vidas\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde entonces, le restringieron sus derechos e hicieron o\u00eddos sordos a su pedido de realizaci\u00f3n de un aborto. La condenaron durante m\u00e1s de un a\u00f1o a soportar un c\u00e1ncer sin tratamiento adecuado. Cuando lo creyeron conveniente, le realizaron una ces\u00e1rea y naci\u00f3 una beba con bajo peso que falleci\u00f3 a las pocas horas. Ana Mar\u00eda muri\u00f3 luego de la primera sesi\u00f3n de quimioterapia.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Norma se encarga de peregrinar por todos los lugares a los que la invitan para difundir lo sucedido. &#8220;Lo que le pas\u00f3 a mi hija sirvi\u00f3 para que cambien muchas cosas, pero tambi\u00e9n quisiera que aquellos que est\u00e1n estudiando ahora no sean ignorantes como los doctores que atendieron a mi hija. Deseo que los nuevos profesionales acompa\u00f1en a las mujeres, no que las maten&#8221;, dijo Cuevas.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Sobre el largometraje<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La pel\u00edcula est\u00e1 dirigida por Juan Diego Solanas.\u00a0 Muestra testimonios de diversas personas que luchan por el aborto legal, seguro y gratuito. Todo comenz\u00f3 un martes verde, en Buenos Aires, donde el director realiz\u00f3 las primeras tomas. Desde entonces, no pudo parar de filmar. Comenz\u00f3 a recolectar im\u00e1genes por todo el pa\u00eds hasta llegar a Vera, provincia de Santa F\u00e9. All\u00ed viven Norma y la familia de Ana Mar\u00eda, incluyendo sus tres hijos que hoy tienen 13, 14 y 16 a\u00f1os. En ese lugar, Solanas realiz\u00f3 numerosas filmaciones y entrevistas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy se present\u00f3 el largometraje y Norma estuvo presente para verlo. Fue una manera de llevar a otrxs la historia de una joven que perdi\u00f3 su vida porque le negaron un aborto en un hospital p\u00fablico.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El documental se podr\u00e1 ver el s\u00e1bado 18 de mayo a las 11:45 por <\/span><a href=\"https:\/\/www.festival-cannes.com\/es\/?fbclid=IwAR2Fy4w0-4-UzCpE3GJWM2ZMNOwvJAZvu9wTPp_AttwZQ1_aTZ3yJi0_8xg\"><span style=\"font-weight: 400;\">https:\/\/www.festival-cannes.com\/es\/<\/span><\/a><\/p>\n<p><em>Foto: Daniela Deicas\u00a0<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ana Mar\u00eda Acevedo muri\u00f3 el 17 de mayo de 2006 en el Hospital J.B. Iturraspe de Santa F\u00e9. Los m\u00e9dicos le negaron un aborto terap\u00e9utico aunque ten\u00eda c\u00e1ncer. Luego, la obligaron a gestar y a parir mediante una ces\u00e1rea, a pesar de su deseo de interrumpir el embarazo. Finalmente, la dejaron morir a ella y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":21,"featured_media":3335,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,96],"tags":[267,204,792,824],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/IMG_3382.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3333"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/21"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3333"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3333\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3338,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3333\/revisions\/3338"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3335"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3333"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3333"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3333"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}