{"id":3339,"date":"2019-05-19T20:08:55","date_gmt":"2019-05-19T23:08:55","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3339"},"modified":"2019-05-19T20:29:00","modified_gmt":"2019-05-19T23:29:00","slug":"asi-parimos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/asi-parimos\/","title":{"rendered":"As\u00ed parimos"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">En Argentina nace un beb\u00e9 cada 60 segundos. Uno de cada tres partos son bajo una ces\u00e1rea, seg\u00fan informa la agrupaci\u00f3n feminista Las Casildas. Gran parte de las denuncias que se radican en la Comisi\u00f3n Nacional Coordinadora de Acciones para la Elaboraci\u00f3n de Sanciones de Violencia de G\u00e9nero (CONSAVIG) hablan de trato deshumanizado (82 por ciento), medicaci\u00f3n y patologizaci\u00f3n (42 por ciento) y falta de informaci\u00f3n (44 por ciento). En este mapa desalentador, del 13 al 19 de mayo se conmemor\u00f3 la <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/haras-un-parto-sin-violencia\/\">Semana del Parto Respetado<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La Ley 25.929 ampara a las mujeres y obliga a humanizar los nacimientos. Tiene entidad nacional, fue aprobada en 2004 y reglamentada once a\u00f1os despu\u00e9s. La regulaci\u00f3n reafirma el deber de realizar partos que consideren los tiempos biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos de los cuerpos gestantes.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Disponer de reglamentaciones que exijan a lxs m\u00e9dicxs a funcionar dentro del marco legal no es la falencia principal del sistema. El problema est\u00e1 en la aplicaci\u00f3n real de esas leyes en los territorios. M\u00e1s que nada en aquellos en donde las posibilidades adquisitivas, la educaci\u00f3n y la informaci\u00f3n escasea.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Como si quedara librado a la elecci\u00f3n, algunas instituciones le comentan a las futuras parturientas que \u201cac\u00e1 no se realizan partos respetados\u201d. Desconocer que el Parto Respetado es un derecho adquirido no es casual, es intencional.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A su vez, los \u00faltimos d\u00edas de abril la Ley que ampl\u00eda las incumbencias de las licenciadas en Obstetricia consigui\u00f3 media sanci\u00f3n en el Congreso. Las parteras, quienes muchas veces son las \u00fanicas en tener un trato amoroso, ya no ser\u00e1n las que realizan s\u00f3lo el acompa\u00f1amiento del proceso, sino que estar\u00e1n capacitadas para recetar y continuar con los seguimientos pos partos.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfDe qu\u00e9 hablamos cuando hablamos de parto respetado?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es obligaci\u00f3n garantizar que la madre tenga acompa\u00f1amiento, contenci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas que le realizan a ella y a su hijx. Asesorarla sobre la evoluci\u00f3n del parto, posparto y la etapa de lactancia, es un compromiso. Ella puede elegir y\/o evitar procedimientos invasivos innecesarios.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La legislaci\u00f3n promueve que se respete a la familia en sus particularidades: raza, religi\u00f3n, nacionalidad. Exige que se acompa\u00f1e a la familia en la toma de decisiones seguras e informadas. Demanda un ambiente protegido e incorpora a la figura paterna como parte del proceso de nacimiento. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Adem\u00e1s, se establece que el ni\u00f1x debe ser tratadx de forma respetuosa, debe estar cerca de sus parientes y no puede ser intervenidx de ninguna manera sin antes tener la aprobaci\u00f3n de la madre o el padre.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Territorio desconocido<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lo datos arrojan que la mayor\u00eda de las mujeres sufren violencia obst\u00e9trica. Seg\u00fan un relevamiento del Observatorio de Violencia Obst\u00e9trica el 27.9 por ciento de las mujeres encuestadas fue criticada en el momento del parto. Asimismo, el 55.6 por ciento fueron llamadas con sobrenombres, el 29.7 por ciento recibi\u00f3 comentarios ir\u00f3nicos o descalificadores, al 36.1 por ciento de ellas las hicieron sentir que corr\u00eda peligro ella o su hijx y el 47,3 por ciento no se sinti\u00f3 contenida.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En ese momento de vulnerabilidad la patologizaci\u00f3n de los cuerpos, la obstrucci\u00f3n de decisiones y la nulidad del consentimiento ponen en evidencia que el territorio de los partos a\u00fan es un terreno dominado por por la medicina hegem\u00f3nica y patriarcal. El cuerpo gestante que llega a esa instancia pierde todo poder de elecci\u00f3n.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Amarrar y silenciar nuestros derechos<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Reyna estaba detenida en el Penal de Ezeiza cuando rompi\u00f3 bolsa. En su vientre llevaba a Farid. Luego de sufrir un maltrato muy violento al ingresar a la c\u00e1rcel debido a que no creyeron que estaba embarazada por su peque\u00f1a contextura, el nacimiento de su segundo hijo no fue en las mejores condiciones.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cYo solo pensaba en tenerlo e irme de ah\u00ed\u201d, cont\u00f3 a <strong>Feminacida<\/strong>. El 11 de diciembre la trasladaron en un m\u00f3vil al Hospital Interzonal General de Agudos Dr. Alberto Antranik Eurnekian. La hicieron esperar en un pasillo, no la dejaron estar acompa\u00f1ada y mientras hac\u00eda el trabajo de parto le dieron un tacho de basura para que pueda vomitar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En la sala, la obstetra que la atendi\u00f3 no la mir\u00f3 a los ojos, no le dirigi\u00f3 la palabra, no la toc\u00f3. \u201cTodas las indicaciones se las daba a la oficial que me acompa\u00f1aba\u201d, describi\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Florencia ten\u00eda 30 a\u00f1os cuando pari\u00f3 a Isabella en la cl\u00ednica Trinidad de San Isidro, el 23 de diciembre del 2017. Todos los controles previos indicaban que el parto iba a ser natural. Entr\u00f3 a la cl\u00ednica a las 9 de la ma\u00f1ana despu\u00e9s de haber roto bolsa. Realiz\u00f3 el ingreso y la colocaron en un box junto a otras mujeres que realizaban trabajo de parto. \u201cDesde que llegu\u00e9 hasta que par\u00ed todos hablaban \u00fanicamente con mi marido, no conmigo. Siempre le hablaron a \u00e9l\u201d, confes\u00f3 la joven a <strong>Feminacida<\/strong>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La partera lleg\u00f3 luego de que otrxs m\u00e9dicxs corroboraran si ten\u00eda la dilataci\u00f3n correcta. Le indujeron las contracciones y la llevaron a una sala de parto. \u201cNo la conoc\u00eda, nunca la hab\u00eda visto, pero fue la \u00fanica que se dirigi\u00f3 a m\u00ed y me trat\u00f3 con humanidad\u201d, aclar\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El trabajo de parto dur\u00f3 siete horas mientras que el obstetra que eligieron por recomendaci\u00f3n apareci\u00f3 en espor\u00e1dicas oportunidades para realizarle un tacto. All\u00ed concluy\u00f3 que para el nacimiento \u201cfaltaba mucho\u201d. \u201cCuando apareci\u00f3 por tercera vez el m\u00e9dico, me dijo: no, esto no va\u201d, relat\u00f3 Florencia. Luego la llevaron a una sala de cirug\u00eda, la sedaron, la ataron sin avisarle y le realizan una ces\u00e1rea. Cuando le colocaron a Isabella en el pecho, no la pudo abrazar porque ten\u00eda las manos amarradas a la camilla.<\/p>\n<h4>Camino a construir<\/h4>\n<p>&#8220;Para cambiar el mundo hay que cambiar la forma de nacer&#8221;, afirm\u00f3 el m\u00e9dico franc\u00e9s Michell Odent. Este prometido parece imposible de concretar cuando los n\u00fameros, como los que reflejan el sistema m\u00e9dico argentino, abruman. La informaci\u00f3n es poder, correr la voz sobre nuestros derechos es urgente. El feminismo debe ir en b\u00fasqueda de un nuevo eslab\u00f3n en esta cadena de arrebatamientos. El patriarcado no puede apoderarse de nuestros cuerpos,\u00a0 as\u00ed el embarazo sea deseado o no.<\/p>\n<p>Foto: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/mielasolph\/\">Miela Sol PH<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En Argentina nace un beb\u00e9 cada 60 segundos. Uno de cada tres partos son bajo una ces\u00e1rea, seg\u00fan informa la agrupaci\u00f3n feminista Las Casildas. Gran parte de las denuncias que se radican en la Comisi\u00f3n Nacional Coordinadora de Acciones para la Elaboraci\u00f3n de Sanciones de Violencia de G\u00e9nero (CONSAVIG) hablan de trato deshumanizado (82 por [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":3347,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[808,706,209],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/WhatsApp-Image-2019-05-19-at-20.18.14.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3339"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3339"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3339\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3348,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3339\/revisions\/3348"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3347"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3339"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3339"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3339"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}