{"id":3353,"date":"2019-05-22T19:10:17","date_gmt":"2019-05-22T22:10:17","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3353"},"modified":"2019-05-23T15:37:25","modified_gmt":"2019-05-23T18:37:25","slug":"norita-el-libro-que-se-convirtio-en-homenaje","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/norita-el-libro-que-se-convirtio-en-homenaje\/","title":{"rendered":"Norita, el libro que se convirti\u00f3 en homenaje"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><i>Norita, la madre de todas las batallas<\/i>, el libro que Gerardo Szalkowicz public\u00f3 a trav\u00e9s de Sudestada, se present\u00f3 el pasado jueves en el Hotel BAUEN. Aqu\u00ed, la cr\u00f3nica de una jornada memorable.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>(Por Fernando Tebele y Victoria Eger para La Retaguardia y Feminacida)<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lleg\u00f3 con una sonrisa dibujada en su rostro y se fue con otra m\u00e1s grande. Podr\u00eda ser este el comienzo de cualquier nota sobre ella, porque Norita casi siempre sonr\u00ede. Pero esta vez ocurri\u00f3 algo distintivo: estaba radiante, y fue feliz de punta a punta. Cuando entr\u00f3 al sal\u00f3n, luego de la Ronda de cada jueves, Le\u00f3n Gieco ya estaba arriba del escenario probando sonido ante 30 personas privilegiadas que levantaron sus celulares para registrar el momento.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Fue la primera vez que Nora subi\u00f3 a la tarima, para ponerse detr\u00e1s del cantante, que sentado le llegaba a la misma altura que ella parada. En el pa\u00eds de la libertad es una de sus grandes canciones. Y la m\u00e1s oportuna para el momento.\u00a0<i>B\u00fasquenme\/me encontrar\u00e1n\/en el pa\u00eds\/de la libertad.<\/i>\u00a0Norita es un mont\u00f3n de cosas, pero sobre todo es libertad. Y esa libertad le permite ser la referente social que es. Sus convicciones y su ternura han trascendido generaciones, clases sociales, simpat\u00edas partidarias y hasta niveles informativos. Poca gente la desconoce. Menos gente todav\u00eda no la valora.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cTodo m\u00e1gico, pura pasi\u00f3n\u201d, dijo Norita al equipo de La Retaguardia apenas baj\u00f3 del escenario, durante la transmisi\u00f3n en vivo. \u201cYo quer\u00eda una tertulia, que la gente participara de otra manera. Fue m\u00e1s de lo que yo esperaba y estoy muy agradecida. Le\u00f3n cant\u00f3 muy lindo y muchas canciones Est\u00e1 mi familia nuclear, mis amigos, y mi familia pol\u00edtica\u201d, continu\u00f3. Todo con la mirada encendida de felicidad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201c\u00bfVieron a mi equipo de f\u00fatbol?\u201d, arremeti\u00f3 Norita con otra sonrisa. \u201cSon las mejores. Ahora voy a tener que cambiar de n\u00famero porque hace dos domingos que venimos perdiendo. No puede ser. Ya de 10 no juego m\u00e1s. Ahora voy de 5\u201d, se atrevi\u00f3 a revelar. Las compa\u00f1eras de Norita FC acompa\u00f1aron a su l\u00edder durante toda la jornada. Hacia el final, se acercaron a ella con cantitos de cancha, abrazos y muchas fotos.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-3355\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/norita-y-equipo-de-f\u00fatbol.jpg\" alt=\"\" width=\"640\" height=\"424\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/norita-y-equipo-de-f\u00fatbol.jpg 640w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/norita-y-equipo-de-f\u00fatbol-300x199.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 640px) 100vw, 640px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La presentaci\u00f3n se convirti\u00f3 en un acto profundamente pol\u00edtico, como todo lo que la involucra, pero adem\u00e1s se transform\u00f3 en un homenaje. \u201cEs una l\u00e1stima que Cornejo no haya podido venir para ver como una mujer de un metro y medio maneja el colectivo m\u00e1s hermoso del campo popular\u201d, desafi\u00f3 Nacho Levy, referente de la organizaci\u00f3n La Poderosa en relaci\u00f3n a las pol\u00e9micas declaraciones del dirigente de la UTA, quien hab\u00eda declarado que el cuerpo de una mujer no estaba preparado para manejar un veh\u00edculo de tal tama\u00f1o. Respecto a la biograf\u00eda, agreg\u00f3: \u201cEs una carta de amor. Norita es esa alegr\u00eda sanadora de un dolor profundamente genuino. Eso creo que es lo que hoy nos encuentra a todas y a todos ac\u00e1: la manera en que ella pudo reciclar eso y compartir su fortaleza con los dem\u00e1s. Es imposible mirarla y no sonre\u00edr\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201c\u00bfC\u00f3mo se hace para no elogiarla? Es un acto de justicia. Norita es un libro para nosotras y nosotros hace un mont\u00f3n de tiempo. Es un libro que nos ense\u00f1\u00f3 que la represi\u00f3n no se justifica nunca con la boca y se combate siempre con el cuerpo\u201d, concluy\u00f3 Levy, quien hab\u00eda contado que Nora les hab\u00eda pedido especialmente que la criticaran adem\u00e1s de halagarla.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Participaron las actrices Cristina Banegas, Cecilia Rossetto y Leonor Manso. Leyeron distintos segmentos del libro, dividido en cuatro cap\u00edtulos. Joaqu\u00edn Garc\u00eda, compa\u00f1ero de Gerardo en el proceso del libro, se sum\u00f3 al escenario para cantar una canci\u00f3n dedicada a la madre de todas las batallas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La periodista feminista Liliana Daunes,\u00a0 tambi\u00e9n form\u00f3 parte del panel. Dej\u00f3 grabado su programa de radio de los jueves para poder asistir. \u201cNorita me pidi\u00f3 que leyera uno de los poemas que le\u00edamos en las radios abiertas de las conocidas marchas de la resistencia. \u00bfC\u00f3mo no iba a estar? Lo importante hoy fue vivir la celebraci\u00f3n de tenerla a Nora como compa\u00f1era\u201d, confes\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Gera. As\u00ed lo llaman al autor del libro. Un poco por cari\u00f1o, pero tambi\u00e9n para evitar trastabillar con su apellido impronunciable. \u201cTodav\u00eda no lo puedo creer, me cuesta hablar. Mucha emoci\u00f3n&#8230; Norita es todo lo que est\u00e1 bien y somos todas y todos soldados de su ejemplo. El libro es en parte un desaf\u00edo inabarcable por todo lo que significa y por su integralidad. Pero fue mucho m\u00e1s sencillo de lo que me imagin\u00e9 por como ella abri\u00f3 su coraz\u00f3n y su alma para acompa\u00f1ar y ser parte de este proyecto. Fue casi una coautora: su forma de ser y su calidez humana abrieron el camino para que sea mucho m\u00e1s f\u00e1cil todo y mucho m\u00e1s disfrutable\u201d, manifest\u00f3 Gerardo Szalkowicz a La Retaguardia tras finalizar la presentaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con orgullo caminaban por all\u00ed diferentes integrantes de la Editorial Sudestada. Uno de ellos, Ignacio Portela, se acerc\u00f3 a la base radial para agradecer la cobertura. \u201cQuer\u00edamos que la historia de Norita y de Gustavo llegue a todos lados. El objetivo principal cuando pensamos el libro fue que vengan a abrazarla. Y ac\u00e1 estamos; muy contentos por esta nueva edici\u00f3n. A partir de la confianza que ten\u00eda ella con la editorial y de contarle que el libro no s\u00f3lo la inclu\u00eda a ella sino tambi\u00e9n a los 30 mil compa\u00f1eros y compa\u00f1eras y a todas las madres, enseguida nos pusimos a trabajar. Gerardo y Norita armaron un d\u00fao espectacular. Jam\u00e1s pensamos que iban a venir m\u00e1s de 600 personas\u201d, expres\u00f3 Portela. El libro se puede conseguir en la librer\u00eda que Sudestada tiene en la calle Tucum\u00e1n 1533, CABA.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si alguien cree que Norita se fue de all\u00ed cansada, directo a la cama, no la conoce lo suficiente. De all\u00ed parti\u00f3 a comer con parte de su familia y del grupo que la acompa\u00f1a habitualmente. Despu\u00e9s de ese sal\u00f3n desbordado de gente, s\u00f3lo queda pensar en que el a\u00f1o pr\u00f3ximo cumplir\u00e1 90 a\u00f1os y habr\u00e1 que buscar un lugar m\u00e1s grande para celebrarlos. Quiz\u00e1 no haya espacio mejor que la Plaza de Mayo. Al fin, es el lugar clave donde ella, como parte del colectivo de Madres de Plaza de Mayo, se transform\u00f3 en la luchadora incansable de pasos r\u00e1pidos y gigantes que tiene este reconocimiento masivo, pleno de cari\u00f1o y admiraci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Siempre se puede salir dignamente y de pie de la peor circunstancia. Norita es luz, energ\u00eda renovadora y contagiosa. Amor, militancia y compromiso. Y es libre. Norita, por sobre todas las cosas, es libre.<\/p>\n<p>Foto de portada: Matanza Viva<\/p>\n<p>Foto de interior: Agustina Salinas<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Norita, la madre de todas las batallas, el libro que Gerardo Szalkowicz public\u00f3 a trav\u00e9s de Sudestada, se present\u00f3 el pasado jueves en el Hotel BAUEN. Aqu\u00ed, la cr\u00f3nica de una jornada memorable. (Por Fernando Tebele y Victoria Eger para La Retaguardia y Feminacida) Lleg\u00f3 con una sonrisa dibujada en su rostro y se fue [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3364,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35,36],"tags":[826,443,801,827,825],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/60393718_2006474706326345_7116543973753094144_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3353"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3353"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3353\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3366,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3353\/revisions\/3366"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3364"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3353"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3353"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3353"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}