{"id":3360,"date":"2019-05-23T16:03:45","date_gmt":"2019-05-23T19:03:45","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3360"},"modified":"2019-05-24T12:18:24","modified_gmt":"2019-05-24T15:18:24","slug":"historias-de-una-ley-de-identidad","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/historias-de-una-ley-de-identidad\/","title":{"rendered":"Historias de una Ley de Identidad"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>La Ley 26.743 de Identidad de G\u00e9nero se promulg\u00f3 en nuestro pa\u00eds el 23 de mayo de 2012. La norma contempla el derecho de toda persona al reconocimiento de su identidad autopercibida, al desarrollo de su vida como la de cualquier otra y al trato respetuoso con su elecci\u00f3n de g\u00e9nero. Un reclamo tan justo y simple, como esencial para la vida de cualquier ciudadanx.\u00a0<\/em><em>A siete a\u00f1os de su aplicaci\u00f3n efectiva, Feminacida recolect\u00f3 distintas miradas de activistas de la diversidad a lo largo del territorio. Las consultas fueron en torno a qu\u00e9 cambios trascendentales vivieron a partir de esta ley, si sienten que la sociedad adhiri\u00f3 a la normativa, qu\u00e9 desean para las pr\u00f3ximas generaciones y c\u00f3mo avizoran el panorama electoral en tem\u00e1ticas de diversidad sexual.<\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Camila Maza &#8211; Agrupaci\u00f3n Azul y Blanca, Salta<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">A pesar de ser reconocida con su identidad autopercibida en ambientes privados, Camila sent\u00eda que algo le faltaba. &#8220;Yo soy de la primera camada de chicas que sac\u00f3 su documento apenas sali\u00f3 la ley en el a\u00f1o 2012. Creo que el cambio m\u00e1s trascendental fue el hecho de pertenecer a la sociedad y al estado con nombre y apellido&#8221;, manifest\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La entrevistada encuentra mayor aceptaci\u00f3n en la sociedad, pero lo advierte en mayor medida en las mujeres. &#8220;Dentro del p\u00fablico masculino se nota m\u00e1s el machismo, sobre todo en mi provincia que est\u00e1 arraigado a su cultura taimada. Aun as\u00ed estoy encontrando adhesi\u00f3n de parte de la familia y de la nueva generaci\u00f3n&#8221;, asegur\u00f3 y agreg\u00f3: &#8220;deseo que las pr\u00f3ximas generaciones venzan el odio porque estamos avanzando a pasos agigantados a nivel mundial. Me gustar\u00eda dejarles un regalo: basta de transfemicidios, de travesticidios, basta de compa\u00f1eras muertas por el odio&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En cuanto al panorama electoral, expuso que: &#8220;este gobierno (nacional) no nos ha dejado avanzar mucho en lo que son las pol\u00edticas de diversidad sexual. Es un gobierno que no nos ha dado el lugar y han quedado muchas cuestiones pendientes. Estas nuevas elecciones traen la esperanza para volver a apostar a que el pueblo adquiera derechos&#8221;.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Alejandra Ironici. Vicepresidenta nacional y coordinadora provincial del Movimiento de Integraci\u00f3n Sexual, \u00c9tnica y Religiosa (MISER)<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ella fue la primera mujer trans que obtuvo su DNI en la provincia, actualmente trabaja en la Subsecretar\u00eda de Diversidad Sexual. &#8220;Si bien yo ya ten\u00eda un documento antes de que la ley sea promulgada, gan\u00e9 el reconocimiento de mi autopercepci\u00f3n. Lo que trajo aparejado eso fue reconocernos como sujetas de derecho. Siento que nacimos de nuevo&#8221;, cont\u00f3 Alejandra.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para Ironici, la sociedad en general entendi\u00f3 que existe un sector que sufre discriminaci\u00f3n. Sin embargo, en el discurso cotidiano se coloca a integrantes del colectivo en un lugar de competencia.\u00a0 Cont\u00f3 una an\u00e9cdota que le ocurri\u00f3 cuando se aprobaron las hormonizaciones en la ciudad de Rosario. En ese entonces, parte de la sociedad difundi\u00f3 el mensaje de que al dinero para la salud p\u00fablica lo iban a gastar en estas cuestiones, cuando entend\u00edan que exist\u00edan otras m\u00e1s importantes. &#8220;Unx no quita un derecho a una persona para d\u00e1rselo a la otra, eso es lo que la sociedad tiene que entender&#8221;, puntualiz\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Deseo que en el futuro se pueda vivir en libertad, que haya profesionales de todas las disciplinas, que no haya tanto odio&#8221;. A su vez, agreg\u00f3: &#8220;que podamos morir de viejas. Pagar una jubilaci\u00f3n que valga la pena. Que nos dejen vivir, planificar una vida, una pareja o no, una infancia libre y trans, un mundo de sue\u00f1os, de personas que quieran salir adelante y que los valores se respeten en todos los \u00e1mbitos&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En cuanto al panorama electoral, puso el foco en los pocos los partidos que en sus listas &#8220;apostaron a la comunidad travesti-trans&#8221;. Asimismo, agreg\u00f3: &#8220;s\u00ed veo mucha gente que habla de las dos vidas, de &#8216;con mis hijos no te metas&#8217; y se olvidan de que nosotrxs somos personas. Hemos pagado un precio por haber elegido una condici\u00f3n diferente&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Uno de los temas clave en la provincia, este a\u00f1o que pas\u00f3, fue el rechazo en el Senado santafesino de la Ley de Cupo Laboral Trans provincial y la Ley de Educaci\u00f3n Sexual. Al respecto, manifest\u00f3: &#8220;ninguno de los candidatos que se ha sentado en la discusi\u00f3n pol\u00edtico-partidaria a hablar sobre disidencias sexuales o pol\u00edticas p\u00fablicas. Incluso a quienes se candidatearon como senadorxs, no los escuch\u00e9 hablar del Cupo Laboral Trans. Tan necesario para la comunidad&#8221;.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Alexandra Lobos. Agrupaci\u00f3n Mart\u00edn Fierro Mujer, La Rioja<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para Alexandra, la ley le permiti\u00f3 ser quien siempre sinti\u00f3 que era: &#8220;ser nombrada, respetada diciendo soy esta persona&#8221;. En su caso, percibe bastante consideraci\u00f3n desde que la normativa la ampara. Desea una sociedad m\u00e1s justa, igualitaria e inclusiva, donde se deje de discriminar. &#8220;Creo que como sociedad cuando aprendamos a aceptar la diversidad en todas sus adversidades, vamos a dejar de hablar de inclusi\u00f3n, para hablar de convivencia&#8221;, asegur\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sobre las propuestas en \u00e9poca electoral, ve muy pocas:&#8221;Si bien tengo afinidad con una parte del sector por todas las leyes adquiridas, eso no me deja no ver las miserias que hay&#8221;.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Andrea Dallosta. Conventilleras, Partido Solidario Mendoza<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Andrea cree que la ley ampli\u00f3 derechos de un sector discriminado e invisibilizado por el Estado. La fecha le trae un grato recuerdo: &#8220;Recuerdo encontrarme ese d\u00eda en mi bar con unas de mis amigas, nos abrazamos y me dijo: &#8216;nunca m\u00e1s amiga, ahora tendr\u00e9 mi identidad&#8217;. Toda su vida cambi\u00f3 con sus 60 a\u00f1os, obtuvo su DNI y jubilaci\u00f3n de ama casa. Antes no pod\u00eda trabajar en relaci\u00f3n de dependencia porque su corporalidad no era la un var\u00f3n, como dec\u00eda su documento&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Mendoza tiene una sociedad muy conservadora, de hecho no logr\u00f3 una ley de Cupo Laboral Trans y es una manera de no aceptaci\u00f3n y de seguir marginando a la comunidad&#8221;, dijo respecto de c\u00f3mo se encuentra la sociedad luego de la ley.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Su deseo es que &#8220;en los DNI, no figure ni var\u00f3n, ni mujer. Para que puedan vivir libremente sus identidades\u201d. Tambi\u00e9n demostr\u00f3 su voluntad de que &#8220;no se necesiten leyes de cupos para acceder a un trabajo formal&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sobre el panorama electoral cont\u00f3: &#8220;en mi provincia, a d\u00edas de las elecciones PASO, ninguna compa\u00f1era trans forma parte de las listas de los partidos pol\u00edticos. Tampoco hay propuestas de algunx candidatx para la comunidad. Muchos de estos se opusieron al matrimonio igualitario, no dan tratamiento a las leyes de Cupo Laboral Trans y no han gestionado la derogaci\u00f3n de los c\u00f3digos contravencionales que afectan a la comunidad&#8221;.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Euge Auki Fiorillo. Nube Diversa, C\u00f3rdoba<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Luego de la aprobaci\u00f3n sinti\u00f3 alegr\u00eda por sus compa\u00f1erxs. Agreg\u00f3 que se encuentra esperando que el Registro Nacional de las Personas de Argentina (RENAPER) reconozca su identidad ag\u00e9nero, no binarie. Por parte de la sociedad vislumbra un poco m\u00e1s de inclusi\u00f3n, pero reconoce que falta mayor implementaci\u00f3n de la ley en cuestiones de salud, trabajo y educaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sus deseos para las pr\u00f3ximas generaciones son: m\u00e1s inclusi\u00f3n, trabajo, reconocimiento de las identidades no binarias, m\u00e1s ESI y formaci\u00f3n adecuada a los profesionales de la salud. En cuanto al panorama electoral espera que las promesas en materia de diversidad no queden en eso solamente.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Ema Bejarano. De Igual a Igual RG, Tierra del Fuego.<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;En mi vida ha generado un nivel de libertad de tener y poder exponer un DNI y responder as\u00ed a ciertas acciones o actitudes que generalmente nosotras, las personas trans vivimos en nuestra cotidianeidad&#8221;, dijo Ema sobre los avances que trajo aparejados la ley. Tambi\u00e9n agreg\u00f3 que en cuestiones de salud, social y habitacional &#8220;a\u00fan falta demasiado&#8221; y que las normativas provinciales y municipales no se han acoplado adecuadamente.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para Bejarano, una parte de la sociedad tom\u00f3 conciencia de la normativa, pero hay personas que la desconocen y no entienden que es una ley. Debido a este desconocimiento, todav\u00eda existen situaciones donde &#8220;denigran y hacen pasar malos momentos a las compa\u00f1eras&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Desde que empec\u00e9 a militar la cuesti\u00f3n de qu\u00e9 quiero, tiene que ver con que hoy soy yo, pero detr\u00e1s de m\u00ed est\u00e1n otras personas y detr\u00e1s de estas, otras m\u00e1s.&#8221;, expres\u00f3 la entrevistada. &#8220;Me parece que el trabajo que hoy llevo adelante claramente es colectivo porque la militancia no es solamente para m\u00ed, sino para las compa\u00f1eras y compa\u00f1eros adultxs y para las infancias trans. No quisiera que transiten este camino de rebeld\u00eda para obtener todos los espacios y derechos que siempre nos fueron negados y algunos siguen siendo negados.&#8221;, agreg\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sobre el panorama electoral dijo que a pesar de observar candidatxs que no tienen en su agenda estos temas, s\u00ed los encuentra acompa\u00f1ando al colectivo. Sin embargo, agreg\u00f3: &#8220;Propuestas a\u00fan no he visto, no veo que los candidatos a cargos legislativos o ejecutivos tengan en su agenda la cuesti\u00f3n de la diversidad y de la disidencia. Siento que en un punto la cuesti\u00f3n de la diversidad y la disidencia es usada y despu\u00e9s nos volvemos a estancar.&#8221;<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Erika Moreno. Coordinadora provincial de la Mesa Red Diversa Positiva, Tierra Del Fuego<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para Erika, la Ley de Identidad de G\u00e9nero marc\u00f3 &#8220;un antes y un despu\u00e9s para todas nosotras y todos nosotros en cuanto a nuestra identidad y derechos&#8221;. La activista trans asegur\u00f3 que la normativa se sostiene en el tiempo por la presencia de activistas, militantes de la causa y derechos de la comunidad, &#8220;La seguimos sosteniendo porque con el gobierno (nacional) que tenemos hoy corre peligro, como corren peligro un mont\u00f3n de cosas&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En cuanto a la aceptaci\u00f3n por parte de la sociedad, expres\u00f3 que de alguna forma se est\u00e1 nivelando. Sin embargo, agreg\u00f3 que hay que seguir mirando para que la comunidad llegue tambi\u00e9n a la &#8220;agenda sociocultural, no solamente pol\u00edtica&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El deseo de Erika para las generaciones que vienen es &#8220;que no pasen por lo que pasamos las masculinidades y feminidades trans. Por parte de los hombres trans, lamenta &#8220;los \u00edndices de suicidios y violaciones, las aberraciones y un mont\u00f3n de cosas que pas\u00f3 el colectivo&#8221;. En cuanto a las mujeres trans, desea &#8220;que no tengan que prostituirse porque no le queda otra opci\u00f3n de vida y si lo hacen que sea porque quieran, pero no porque no les queda otra opci\u00f3n de supervivencia&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Finalmente, respecto a la campa\u00f1a electoral, Moreno manifiest\u00f3 que se encuentran manteniendo reuniones con candidatxs de la provincia y lxs invitan a firmar un compromiso con los derechos de la diversidad, en el caso de que sean electos. Al respecto, dijo que estas actividades, &#8220;dependen de nosotras&#8221; para tener \u00e9xito. Luego agreg\u00f3: &#8220;la comunidad trans est\u00e1 de moda, no me gusta decirlo, pero lo siento as\u00ed. Por eso las personas que estamos militando tenemos que ser m\u00e1s inteligentes y no estar s\u00f3lo para la foto, sino tambi\u00e9n para que se hagan pol\u00edticas p\u00fablicas reales, no de banner.&#8221; Tambi\u00e9n dijo que la comunidad debe ocupar lugares no s\u00f3lo pol\u00edticos, adem\u00e1s gremiales, en asociaciones, en charlas de salud y de derechos humanos, cooperativismo: &#8220;Tenemos que estar ah\u00ed. Yo se que cuesta y es un trabajo que lleva a\u00f1os, pero se puede lograr&#8221;.<\/p>\n<p>Foto: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/mielasolph\/\">Miela Sol PH<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La Ley 26.743 de Identidad de G\u00e9nero se promulg\u00f3 en nuestro pa\u00eds el 23 de mayo de 2012. La norma contempla el derecho de toda persona al reconocimiento de su identidad autopercibida, al desarrollo de su vida como la de cualquier otra y al trato respetuoso con su elecci\u00f3n de g\u00e9nero. Un reclamo tan justo [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":21,"featured_media":3361,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3],"tags":[549,829,828,830,78],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/DSC3232.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3360"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/21"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3360"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3360\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3373,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3360\/revisions\/3373"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3361"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3360"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3360"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3360"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}