{"id":3374,"date":"2019-05-27T18:58:19","date_gmt":"2019-05-27T21:58:19","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3374"},"modified":"2019-06-23T19:06:16","modified_gmt":"2019-06-23T22:06:16","slug":"libres-menstruaremos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/libres-menstruaremos\/","title":{"rendered":"Libres menstruaremos"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMi sangre menstrual<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\">es uno de los talismanes\u00a0<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\">de mi poder.<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Menstr\u00faa.<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\">Con ganas, con llanto,<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\">con fuerza, con valent\u00eda,<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\">bailando o durmiendo.<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\">Con miedo o sin \u00e9l\u201d.<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El perfume de la flor de jazm\u00edn se percibe sutil en el aire. Doce velas violetas rodean un altar montado en el suelo sobre una manta de colores tierra. La luz natural entra por casi todos los costados de la habitaci\u00f3n. En el techo, la ventana estrella se destaca: una abertura que conecta directamente con el cielo y de noche, con el destello de la luna. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed recibe Anabela Musante a quienes aceptan el desaf\u00edo de volver al cuerpo en este mundo tan cruel y exigente. En c\u00edrculo y mirando a los ojos de la compa\u00f1era. Hace unos a\u00f1os que es terapeuta menstrual: acompa\u00f1a y apoya los procesos y los ciclos menstruales de acuerdo a las distintas inquietudes y necesidades de cada una. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMuchas mujeres y cuerpos menstruantes sufren el destrato de los ginec\u00f3logos. M\u00e9dicos que no son amorosos, ni respetuosos y que se guardan la informaci\u00f3n. Los espacios que creamos son para ser m\u00e1s conscientes de lo que nos pasa adentro y tratar de entender por qu\u00e9 sucede\u201d, explica Anabela a <\/span><em><b>Feminacida<\/b><\/em>. Y dice:\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTenemos que empezar a poner l\u00edmites. Estamos todo el tiempo activas y dispuestas para el resto y nos olvidamos de nosotras\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/uteramenstrual\/\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u00datera Menstrual<\/span><\/i><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> es el espacio virtual que cre\u00f3 para compartir sus saberes en las redes sociales. Entre sus escritos, invita a sus lectorxs a explorar el cuerpo. A habitarlo con el placer a trav\u00e9s del disfrute, el autoconocimiento y el amor propio. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSer conscientes de c\u00f3mo ciclamos nos empodera\u201d, dijo Anabela al cerrar el c\u00edrculo y la luz de la noche ya te\u00f1\u00eda sus manos. Ninguna persona se siente la misma una vez que finaliza cada encuentro. Se nota en los rostros y tambi\u00e9n en los cuerpos. Plenos, relajados y livianos. El abrazo del final demuestra el agradecimiento por lo bien que hace desconectar de tanta presi\u00f3n y tanta brutalidad. En una cultura que educa para la ansiedad y el apuro, volver a las ra\u00edces es una decisi\u00f3n pol\u00edtica. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>El libro de \u00datera<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cPersigo incansablemente la rebeld\u00eda y la valent\u00eda de nuestras cuerpas\/cuerpxs. Exploro y celebro el verdadero reconocimiento de nuestra sexualidad y nuestro poder creativo como lo m\u00e1s inconmesurable que llevamos dentro. Las voces del nuevo aquelarre son las nuestras. Que ya no se apagan. Que hoy se despiertan y entonan canciones de amor y libertad\u201d. As\u00ed reza la contratapa de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Curanderas<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, una edici\u00f3n que, seg\u00fan su autora, est\u00e1 destinada hacia quienes necesiten amarse y reencontrarse con su fuerza. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Editado de manera autogestiva e independiente en abril de 2019, el libro ya va por su segunda impresi\u00f3n. En palabras de Anabela signific\u00f3 parir un hijx creativx luego de muchos meses de gestaci\u00f3n, introspecci\u00f3n y trabajo. Democratizar el conocimiento y apelar a la sabidur\u00eda intuitiva de cada es una de las metas principales. \u201cEs un botiqu\u00edn amoroso para nuestro ciclo menstrual\u201d, revel\u00f3 en su cuenta de Instagram al publicar la noticia del lanzamiento.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-3377\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/curanderas.jpg\" alt=\"\" width=\"780\" height=\"752\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/curanderas.jpg 780w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/curanderas-300x289.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/curanderas-768x740.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/curanderas-740x713.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 780px) 100vw, 780px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">El libro de \u00datera<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> es un abrazo. \u00bfQu\u00e9 es ciclar? \u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os pasaron sin ser conscientes de lo que sucede en el cuerpo? \u00bfC\u00f3mo se relaciona el ciclo menstrual con las fases de la luna? \u00bfEs posible autogestionar la salud menstrual? A lo largo de las p\u00e1ginas, Anabela Musante intenta no s\u00f3lo dar respuestas. Leer el libro se parece a descubrir un tesoro perdido: <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Curanderas<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> brinda informaci\u00f3n que durante mucho tiempo fue oculta y negada. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Poemas, manifiestos y saberes se fusionan en los distintos cap\u00edtulos. La vulva y la vagina, la garganta, los ovarios y las tetas forman parte de la secci\u00f3n \u201cCuerpa Medicina\u201d. All\u00ed se abordan, desde las experiencias y los errores, los distintos procesos para recuperar cada espacio silenciado por la hegemon\u00eda. Asimismo, la autora propone conocer sobre el linaje y las ancestras, las plantas medicinales y las tribus de mujeres y cuerpos menstruantes. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Volver visible al ciclo menstrual<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mayo es el mes de la visibilidad del ciclo menstrual. Junto a diversas compa\u00f1eras que trabajan en red, decidieron suplantar al d\u00eda de la higiene femenina. \u201cYa estamos limpixs. And\u00e1 a lavarte vos tu misoginia\u201d, advierte en uno de sus relatos publicados en Facebook. Tirar al patriarcado implica tambi\u00e9n desterrar el discurso tradicional que ubica a los cuerpos menstruantes como sucios, impuros y avergonzados.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-3380 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/credito-foto-@anaharff-300x300.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/credito-foto-@anaharff-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/credito-foto-@anaharff-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/credito-foto-@anaharff.jpg 540w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn la menstruaci\u00f3n deber\u00edamos estar invisibles para el mundo. Nos urge volver al cuerpo. Estamos m\u00e1s de treinta a\u00f1os menstruando. Por eso es urgente politizar el ciclo. La sangre menstrual no es ni m\u00e1s ni menos el lugar que alberga al feto en caso de haber fecundaci\u00f3n. Todxs venimos de la sangre menstrual. No es ni sucia ni asquerosa. Es vital\u201d, concluye Anabela.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Es momento de merecer. De sacar de nuestros cuerpos la verg\u00fcenza y el pudor. De nutrirlos de abrazos, mimos y amor. La informaci\u00f3n es poder y la rebeli\u00f3n contra el sistema perverso, exigente e inflexible ya es un hecho. Hoy somos las nietas de todas las brujas que nunca pudieron quemar.<\/span><\/p>\n<p>Foto de portada: Agustina Mancini<\/p>\n<p>Fotograf\u00edas por orden de aparici\u00f3n: \u00datera Menstrual y\u00a0Ana Harff @anaharff<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cMi sangre menstrual es uno de los talismanes\u00a0 de mi poder. Menstr\u00faa. Con ganas, con llanto, con fuerza, con valent\u00eda, bailando o durmiendo. Con miedo o sin \u00e9l\u201d. El perfume de la flor de jazm\u00edn se percibe sutil en el aire. Doce velas violetas rodean un altar montado en el suelo sobre una manta de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":3532,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[831,833,832],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/credito-AGUSTINA-MANCINI-1.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3374"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3374"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3374\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3533,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3374\/revisions\/3533"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3532"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3374"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3374"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3374"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}