{"id":3385,"date":"2019-05-29T12:07:44","date_gmt":"2019-05-29T15:07:44","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3385"},"modified":"2019-05-29T13:45:28","modified_gmt":"2019-05-29T16:45:28","slug":"estefania-cioffi-desde-esta-red-tensionamos-cotidianamente-el-discurso-medico-hegemonico","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/estefania-cioffi-desde-esta-red-tensionamos-cotidianamente-el-discurso-medico-hegemonico\/","title":{"rendered":"Estefania Cioffi: &#8220;Desde esta Red, tensionamos cotidianamente el discurso m\u00e9dico hegem\u00f3nico&#8221;"},"content":{"rendered":"<p>En el D\u00eda Internacional de Acci\u00f3n por la Salud de las Mujeres, la\u00a0<a class=\"profileLink\" href=\"https:\/\/www.facebook.com\/CampAbortoLegal\/?__tn__=K-R&amp;eid=ARA5RieWcsmbBl0nxhlI__c-JR6dnL1-JsQVcL24SP-2fBM5lBhyfNwBLBiVGn3CUfUbNDAvlqZ7MGwK&amp;fref=mentions&amp;__xts__%5B0%5D=68.ARCXLvQTBhXz53jp7VvBWfrlbLsAQiQQLuHxiSEV3PsJQAM3C_kNCs_w0FoUP9JwPmvNtoe_Ae8PdL0KTtktXFi-RcUS0VkNFBz9OGHFH9jYTrGzLi0cctIslEjeumA5bFkwmYiEuKcFxl4PaoQjvIiiYDVvwLfYo4Jfcgmw6QN5awUa_mb6oKFa8kewVIC6YbNnWIKPne4A27GmlDn2CY_SuxrxfDcwolinMALjo1D4eAlcXCwhabmAIUK8vKrNpMhYYGN_1qjwd8o_cpezeA7nRYEaERl62jQNJgmIEeNbiHqtuEt_k1G0r2P5E7rTXU02x9gO_CxbIjaipdSuzjgY4ADw\" data-hovercard=\"\/ajax\/hovercard\/page.php?id=131201433578504&amp;extragetparams=%7B%22__tn__%22%3A%22%2CdK-R-R%22%2C%22eid%22%3A%22ARA5RieWcsmbBl0nxhlI__c-JR6dnL1-JsQVcL24SP-2fBM5lBhyfNwBLBiVGn3CUfUbNDAvlqZ7MGwK%22%2C%22fref%22%3A%22mentions%22%7D\" data-hovercard-prefer-more-content-show=\"1\">Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito\u00a0<\/a>cumpli\u00f3 14 a\u00f1os y present\u00f3, por octava vez, en el Congreso de la Naci\u00f3n el Proyecto de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo. Setenta diputadxs acompa\u00f1aron con su firma la\u00a0<a class=\"_58cn\" href=\"https:\/\/www.facebook.com\/hashtag\/ive?source=feed_text&amp;epa=HASHTAG&amp;__xts__%5B0%5D=68.ARCXLvQTBhXz53jp7VvBWfrlbLsAQiQQLuHxiSEV3PsJQAM3C_kNCs_w0FoUP9JwPmvNtoe_Ae8PdL0KTtktXFi-RcUS0VkNFBz9OGHFH9jYTrGzLi0cctIslEjeumA5bFkwmYiEuKcFxl4PaoQjvIiiYDVvwLfYo4Jfcgmw6QN5awUa_mb6oKFa8kewVIC6YbNnWIKPne4A27GmlDn2CY_SuxrxfDcwolinMALjo1D4eAlcXCwhabmAIUK8vKrNpMhYYGN_1qjwd8o_cpezeA7nRYEaERl62jQNJgmIEeNbiHqtuEt_k1G0r2P5E7rTXU02x9gO_CxbIjaipdSuzjgY4ADw&amp;__tn__=%2ANK-R\" data-ft=\"{&quot;type&quot;:104,&quot;tn&quot;:&quot;*N&quot;}\"><span class=\"_5afx\"><span class=\"_58cl _5afz\" aria-label=\"hashtag\">#<\/span><span class=\"_58cm\">IVE<\/span><\/span><\/a>.<br \/>\nDesde Feminacida, les compartimos uno de los discursos m\u00e1s resonantes que se desarroll\u00f3 ayer en el Anexo C del Parlamento.\u00a0<a class=\"profileLink\" href=\"https:\/\/www.facebook.com\/estefania.cioffi?__tn__=K-R&amp;eid=ARAnEnVsK9X50ioc0ju_YAGc0OMpHoPjf-GsHyG4Trqy7u5elrNkiJR6VKg2c4F0uirJLvW0GrHHlAAf&amp;fref=mentions&amp;__xts__%5B0%5D=68.ARCXLvQTBhXz53jp7VvBWfrlbLsAQiQQLuHxiSEV3PsJQAM3C_kNCs_w0FoUP9JwPmvNtoe_Ae8PdL0KTtktXFi-RcUS0VkNFBz9OGHFH9jYTrGzLi0cctIslEjeumA5bFkwmYiEuKcFxl4PaoQjvIiiYDVvwLfYo4Jfcgmw6QN5awUa_mb6oKFa8kewVIC6YbNnWIKPne4A27GmlDn2CY_SuxrxfDcwolinMALjo1D4eAlcXCwhabmAIUK8vKrNpMhYYGN_1qjwd8o_cpezeA7nRYEaERl62jQNJgmIEeNbiHqtuEt_k1G0r2P5E7rTXU02x9gO_CxbIjaipdSuzjgY4ADw\" data-hovercard=\"\/ajax\/hovercard\/user.php?id=100000471147301&amp;extragetparams=%7B%22__tn__%22%3A%22%2CdK-R-R%22%2C%22eid%22%3A%22ARAnEnVsK9X50ioc0ju_YAGc0OMpHoPjf-GsHyG4Trqy7u5elrNkiJR6VKg2c4F0uirJLvW0GrHHlAAf%22%2C%22fref%22%3A%22mentions%22%7D\" data-hovercard-prefer-more-content-show=\"1\">Tefi Cioffi<\/a>\u00a0, m\u00e9dica generalista y parte de la Red d<span class=\"text_exposed_show\">e Profesionales de la Salud por el Derecho a Decidir.<\/span><\/p>\n<p>&#8220;No es casual que hoy sea el cumplea\u00f1os n\u00famero 14 de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y gratuito. No es casual que sea el cuarto cumplea\u00f1os de la Red de Profesionales de la salud por el Derecho a Decidir. Porque un d\u00eda como hoy en 1987 se estableci\u00f3 el &#8220;D\u00eda Internacional de acci\u00f3n por la salud de la mujer&#8221; en el \u00abV Encuentro Internacional de Salud de la Mujer, de la Red Mundial de Mujeres por los Derechos Reproductivos\u00bb.<\/p>\n<p>Elegimos este d\u00eda porque la salud no es solo la ausencia de enfermedad, no es incluso la que nos ense\u00f1aban en las facultades de medicina, la salud es tambi\u00e9n es poder decidir con autonom\u00eda sobre nuestros cuerpos y nuestras vidas, es poder disfrutar y ser cada vez m\u00e1s libres.<\/p>\n<p>Hoy cumplimos 4 a\u00f1os, 4 a\u00f1os de una intensa construcci\u00f3n colectiva y federal. Conformar esta Red, salir del closet, salir de los armarios del acompa\u00f1amiento de abortos nos permiti\u00f3 empezar a encontrarnos para dejar de hacer acompa\u00f1amientos en soledad. Fue crucial para comenzar a hacer visible que exist\u00edmos personas dentro del sistema de salud, que trabaj\u00e1bamos a conciencia, dispuestos y dispuestas a acompa\u00f1ar amorosamente y desde una perspectiva feminista, a las mujeres, lesbianas, varones trans y personas no binarias en sus abortos.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-3388\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/WhatsApp-Image-2019-05-28-at-7.57.13-PM-1-1024x683.jpeg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"683\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/WhatsApp-Image-2019-05-28-at-7.57.13-PM-1-1024x683.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/WhatsApp-Image-2019-05-28-at-7.57.13-PM-1-300x200.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/WhatsApp-Image-2019-05-28-at-7.57.13-PM-1-768x512.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/WhatsApp-Image-2019-05-28-at-7.57.13-PM-1-1170x781.jpeg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/WhatsApp-Image-2019-05-28-at-7.57.13-PM-1-740x494.jpeg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/WhatsApp-Image-2019-05-28-at-7.57.13-PM-1.jpeg 1280w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p>Desde esta Red, tensionamos cotidianamente el discurso m\u00e9dico hegem\u00f3nico, nos rebelamos contra nuestra formaci\u00f3n biologicista y patriarcal, y asumimos el compromiso de democratizar nuestros conocimientos y saberes, de respetar y acompa\u00f1ar la autonom\u00eda de cada persona para decidir sobre las cuestiones relacionadas con su cuerpo, su salud y su vida.<\/p>\n<p>Desde este lugar:<\/p>\n<p>\u25cf Repudiamos la persecuciones a quienes d\u00eda a d\u00eda garantizan derechos en nuestro pa\u00eds. Cumpliendo con las leyes y normativas vigentes desde 1921, porque no nos olvidemos que desde 1921 existe en nuestro pa\u00eds la interrupci\u00f3n legal del embarazo por causales.<\/p>\n<p>El acceso a la salud no puede depender de la geograf\u00eda, de la ciudad o localidad en la que vivimos. No puede depender de los recursos econ\u00f3micos con los que cuente. Por eso:<\/p>\n<p>\u25cf Necesitamos que en todo el pa\u00eds se implemente el &#8220;Protocolo para la atenci\u00f3n integral de las personas con derecho a la interrupci\u00f3n legal del embarazo&#8221;.<br \/>\n\u25cf Necesitamos que en todo el territorio existan equipos intedisciplinarios capacitados para garantizar las interrupciones y que cuenten con las tecnolog\u00edas adecuadas para poder hacerlo.<br \/>\n\u25cf Necesitamos que cada provincia cuente con provisi\u00f3n gratuita de misprostol y que la ANMAT apruebe la implementaci\u00f3n de la mifepristona.<br \/>\n\u25cf Necesitamos AMEU, aspiraci\u00f3n manual endouterina en todos los niveles de atenci\u00f3n.<br \/>\n\u25cf Necesitamos que los y las profesionales de la salud que en nombre de la objeci\u00f3n de conciencia no cumplan con el marco legal actual, que violen el secreto profesional, generen escenarios de discriminaci\u00f3n y tortura sean justamente sancionados.<\/p>\n<p>Desde hace 4 a\u00f1os que les decimos \u201ccuentan con nosotres\u201d. Cuentan con nosotres en lo que sea que decidan, que ustedes decidan. Somos m\u00e1s de 1000 las trabajadoras y trabajadores de la salud que estamos ac\u00e1 para garantizar su derecho a decidir.<\/p>\n<p>Nos encuentran visitando nuestra p\u00e1gina Web: <a href=\"http:\/\/www.redsaluddecidir.org\">www.redsaluddecidir.org<\/a> en donde estan los centros de salud y hospitales de todo el pa\u00eds.<\/p>\n<p>\u00a1Vamos a seguir tejiendo redes, alzando y uniendo nuestras voces a lo largo de todo el pa\u00eds, y en breve, ya falta poco, contar\u00e1n con nosotres, tambi\u00e9n, para garantizar las Interrupciones Voluntarias del Embarazo de \u00e9ste proyecto de ley!&#8221;<\/p>\n<h4>Fotos: Gustavo Molfino (<a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/la.retaguardia.5\/\">La Retaguardia<\/a>)<\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En el D\u00eda Internacional de Acci\u00f3n por la Salud de las Mujeres, la\u00a0Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito\u00a0cumpli\u00f3 14 a\u00f1os y present\u00f3, por octava vez, en el Congreso de la Naci\u00f3n el Proyecto de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo. Setenta diputadxs acompa\u00f1aron con su firma la\u00a0#IVE. Desde Feminacida, les compartimos uno [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3387,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/WhatsApp-Image-2019-05-28-at-7.57.14-PM.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3385"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3385"}],"version-history":[{"count":10,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3385\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3397,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3385\/revisions\/3397"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3387"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3385"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3385"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3385"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}