{"id":3399,"date":"2019-05-29T16:37:14","date_gmt":"2019-05-29T19:37:14","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3399"},"modified":"2019-05-29T16:49:04","modified_gmt":"2019-05-29T19:49:04","slug":"verde-es-la-conquista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/verde-es-la-conquista\/","title":{"rendered":"Verde es la conquista de nuestra libertad"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">En el D\u00eda Internacional de Acci\u00f3n por la Salud de las Mujeres, las demandas por la legalizaci\u00f3n y despenalizaci\u00f3n del aborto llegan nuevamente al Congreso de la Naci\u00f3n y se instalan en la compleja agenda pol\u00edtica de un pa\u00eds en v\u00edspera electoral. La Campa\u00f1a por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito present\u00f3, por octava vez, el proyecto de Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo (IVE) con la firma de 70 legisladores de distintos espacios pol\u00edticos. Desde sus impulsores, el grito es contundente: ni una muerte m\u00e1s por abortos clandestinos.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEs la \u00faltima vez que lo presentamos porque esta vez, ser\u00e1 ley\u201d, sostiene Nina Brugo, abogada, co-fundadora y referente hist\u00f3rica de la Campa\u00f1a, en plena Avenida Rivadavia. Su voz y su mirada profunda llevan consigo m\u00e1s de 50 a\u00f1os de activismo social y la f\u00e9rrea convicci\u00f3n de que no hay que claudicar, aunque las espinas del poder conservador busquen debilitar los cimientos de los feminismos latinoamericanos. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Son las tres de la tarde y en las inmediaciones del Congreso de la Naci\u00f3n se escuchan los primeros bombos y se arman las carpas donde se llevar\u00e1n a cabo talleres sobre diversas tem\u00e1ticas: discapacidad y aborto, la mirada de los sectores populares, educaci\u00f3n sexual integral, aborto en ni\u00f1ez y adolescencia, el proyecto IVE y los cambios en el c\u00f3digo penal. Las carpas llevan los nombres de Dora Coledesky\u2014pionera de la lucha por el aborto legal en el pa\u00eds\u2014, <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/la-marea-verde-cannes\/\">Ana Mar\u00eda Acevedo<\/a>\u2014la joven de 19 a\u00f1os fallecida en 2007 a quien le fue negada una ILE y tratamiento para su enfermedad\u2014y Lohana Berkins\u2014activista trans impulsora del derecho a la identidad de g\u00e9nero\u2014. \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En este escenario, la Campa\u00f1a presenta, por octava vez, el proyecto de Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo (IVE) en una jornada de m\u00e1s de 100 movilizaciones en ciudades de todo el pa\u00eds. No es un d\u00eda cualquiera: la fecha coincide con el aniversario n\u00ba14 de la organizaci\u00f3n, que a la vez es una <a href=\"http:\/\/www.abortolegal.com.ar\">alianza federal<\/a> que persiste en sus reclamos y articula en red.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En las calles reinan los cantos, el glitter, los pa\u00f1uelos firmes y la esperanza se mantiene intacta. Se respira la conquista de una libertad cercenada por la ausencia de un Estado que es funcional a los intereses de unos pocos y condena a muerte a miles. En el Anexo C de la C\u00e1mara de Diputados rige una feroz impaciencia ante la inminente conferencia de prensa en la que se anunciar\u00e1 la presentaci\u00f3n. All\u00ed adentro tambi\u00e9n se canta y se levantan bien en alto los pa\u00f1uelos. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-3401 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/image-2019-05-29-2.png\" alt=\"\" width=\"654\" height=\"331\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/image-2019-05-29-2.png 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/image-2019-05-29-2-300x152.png 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/image-2019-05-29-2-768x389.png 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/image-2019-05-29-2-1024x519.png 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/image-2019-05-29-2-1170x593.png 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/image-2019-05-29-2-740x375.png 740w\" sizes=\"(max-width: 654px) 100vw, 654px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Campa\u00f1a asume un abordaje diverso, plural, transversal y federal con la consigna de llevar la realidad de las provincias al recinto e integrar sus demandas en los planes de acci\u00f3n parlamentaria. No est\u00e1 sola: lleva la bandera de una lucha compartida junto a las Socorristas en Red, las Feministas que abortamos, la Red de Profesionales de la Salud por el Derecho a Decidir, las c\u00e1tedras de Universidades P\u00fablicas por la ESI y el aborto legal, la Red de Docentes por el Derecho a Decidir y la Colectiva de Disidencias Sexo-G\u00e9nero Pol\u00edticas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En cuanto al <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-vuelve-al-congreso\/\">proyecto<\/a>, se establecen como sujetos de derecho a acceder a una interrupci\u00f3n legal del embarazo a las mujeres e identidades con capacidad de gestar, siendo esto posible hasta la semana 14 de gestaci\u00f3n en los tres sectores del sistema de salud, de manera gratuita en los hospitales y con cobertura total de contar con obra social, mutual o prepaga. M\u00e1s all\u00e1 de la semana 14, se podr\u00e1 solicitar un aborto en caso de violaci\u00f3n o si corre riesgo la vida o la salud integral\u2014entendida desde el bienestar f\u00edsico, mental y social, como as\u00ed lo estipula la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud\u2014de la persona gestante. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cPara que los abortos puedan ser seguros, gratuitos y en libertad, necesitamos recuperar el Ministerio de Salud\u201d, manifiesta la Diputada Nacional por Uni\u00f3n Ciudadana, M\u00f3nica Macha. Estefan\u00eda Cioffi de la Red de Profesionales de la Salud por el Derecho a Decidir a\u00f1ade: \u201cNecesitamos que cada provincia cuente con provisi\u00f3n gratuita de misoprostol y que la ANMAT apruebe, de una vez por todas, la implementaci\u00f3n de la mifepristona\u201d. Hoy una caja de misoprostol se vende a 5.875 pesos versus 330 pesos en 2012. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El proyecto no contempla la objeci\u00f3n de conciencia, en tanto puede ser utilizada para obstaculizar la garant\u00eda del leg\u00edtimo derecho en nombre de creencias morales y\/o religiosas. Asimismo, la Campa\u00f1a prev\u00e9 trabajar en pos de reforzar las bases de la educaci\u00f3n sexual integral, nuevo blanco de ataques por parte de <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/los-antiderechos-me-pegaron-en-el-tren\/\">sectores antiderechos<\/a> y eclesi\u00e1sticos. \u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-3402 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/image-2019-05-29-1.png\" alt=\"\" width=\"737\" height=\"351\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/image-2019-05-29-1.png 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/image-2019-05-29-1-300x143.png 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/image-2019-05-29-1-768x365.png 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/image-2019-05-29-1-1024x487.png 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/image-2019-05-29-1-1170x557.png 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/image-2019-05-29-1-740x352.png 740w\" sizes=\"(max-width: 737px) 100vw, 737px\" \/><\/p>\n<h4><strong>Un derecho amenazado\u00a0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El 14 de mayo de 2019 el estado de Alabama estableci\u00f3 la prohibici\u00f3n total y absoluta de los abortos, a\u00fan en casos de violaci\u00f3n e incesto. Pero la batalla no se detiene all\u00ed: desde el ala m\u00e1s conservadora buscan llegar a la Corte Suprema de Justicia de los <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/estados-unidos-y-los-centros-para-crisis-de-embarazo\/\">Estados Unidos<\/a> con el fin de derogar Roe vs Wade, el fallo ic\u00f3nico y m\u00e1s s\u00f3lido en materia de derechos reproductivos sancionado en 1973. De lograrse, se estima que la vida de m\u00e1s de 25 millones de mujeres correr\u00edan a\u00fan m\u00e1s peligro. \u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la regi\u00f3n <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/la-marea-verde-llega-a-chile\/\">Latinoamericana<\/a> el panorama es a\u00fan m\u00e1s alarmante: la ilegalidad del aborto acent\u00faa la incidencia de las injusticias sociales y empuja a mujeres e identidades disidentes al abismo de la marginalidad y al oscurantismo de las <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/el-aborto-clandestino-y-las-que-ya-no-estan\/\">pr\u00e1cticas clandestinas<\/a> e inseguras. S\u00f3lo en Cuba, Uruguay, Guyana, Guyana Francesa y Puerto Rico se permite el acceso a interrupciones legales y voluntarias del embarazo en las primeras instancias gestacionales. Por el contrario, en El Salvador, Honduras, Nicaragua y Hait\u00ed la ley es infame y restrictiva: ni siquiera en caso de riesgo de vida de la persona gestante se contempla la posibilidad del aborto. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La lucha por la ampliaci\u00f3n de derechos en Am\u00e9rica Latina se inscribe en el marco de la intersecci\u00f3n y uni\u00f3n de fuerzas colectivas. Es en este sentido que los feminismos escriben su historia y construyen un legado que hoy se alimenta del vigor de las j\u00f3venes que ti\u00f1en de verde las calles y el futuro. En la Argentina, ni el horizonte electoral ni el rechazo en la <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/ellas-si-que-eran-fuego\/\">C\u00e1mara de Senadores<\/a>, contienen a una sociedad civil organizada y despierta. <\/span><\/p>\n<h4><strong>De\u00a0las calles al Congreso\u00a0y del Congreso a las calles<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLas calles entraron al Congreso porque en las calles estamos todos los d\u00edas. Venimos a este Congreso a fortalecer la democracia y a exigir un derecho que es una deuda para todas las personas gestantes. El aborto es una cuesti\u00f3n de derechos humanos y justicia social\u201d, afirma M\u00f3nica Menini, abogada salte\u00f1a e integrante de la articulaci\u00f3n nacional de la Campa\u00f1a. Al grito de \u201cAborto legal en el hospital\u201d, los c\u00e1nticos de lucha invaden el sal\u00f3n y las calles. La jornada concluye con un pa\u00f1uelazo colectivo que se replica en todo el pa\u00eds. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aborto legal en el hospital para que la maternidad sea producto del deseo de quienes ponen el cuerpo y no de quienes se sientan en el trono de pseudo moralismos autoritarios. Aborto legal en el hospital gritan las abuelas, las madres y las hijas para que lo evitable deje de mancharse de fatalidad. Que sea ley.<\/span><\/p>\n<p><em>Fotos:\u00a0Mart\u00edn Vainstein\u00a0<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En el D\u00eda Internacional de Acci\u00f3n por la Salud de las Mujeres, las demandas por la legalizaci\u00f3n y despenalizaci\u00f3n del aborto llegan nuevamente al Congreso de la Naci\u00f3n y se instalan en la compleja agenda pol\u00edtica de un pa\u00eds en v\u00edspera electoral. La Campa\u00f1a por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito present\u00f3, por [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":24,"featured_media":3400,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[200,696,28,226,145],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/image-2019-05-29.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3399"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/24"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3399"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3399\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3407,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3399\/revisions\/3407"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3400"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3399"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3399"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3399"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}