{"id":3417,"date":"2019-05-31T15:51:43","date_gmt":"2019-05-31T18:51:43","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3417"},"modified":"2019-05-31T16:33:24","modified_gmt":"2019-05-31T19:33:24","slug":"el-caso-del-pediatra-y-el-abuso-en-las-infancias","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-caso-del-pediatra-y-el-abuso-en-las-infancias\/","title":{"rendered":"El caso del pediatra y el abuso en las infancias"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c\u00bfQui\u00e9n es Ricardo Russo?\u201d. La pregunta titul\u00f3 una gran cantidad de notas period\u00edsticas acerca del caso del pediatra que est\u00e1 acusado del delito de &#8220;tenencia con fines de distribuci\u00f3n, facilitaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y producci\u00f3n de pornograf\u00eda infantil\u201d; el mismo m\u00e9dico de 55 a\u00f1os que trabajaba desde el 2009 como jefe de Inmunolog\u00eda y Reumatolog\u00eda en el Hospital Garrahan, uno de los m\u00e1s prestigiosos de nuestro pa\u00eds. El descubrimiento gener\u00f3 sorpresa, pero la realidad es que este tipo de casos ocurren a diario. Las <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-el-delito-mas-invisibilizado\/\">cifras<\/a> de abuso sexual en las infancias lo demuestran.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Programa Las V\u00edctimas contra las Violencias, que pertenece al Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, asegur\u00f3 que atendieron 2842 llamadas de todo el pa\u00eds por casos de <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/el-abuso-sexual-infantil-asunto-del-estado\/\">abuso sexual<\/a>, entre el 19 de noviembre de 2016 y el 28 de febrero de 2018. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">De la totalidad, los n\u00fameros arrojaron que en un 69 por ciento las v\u00edctimas fueron ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las cifras de la Oficina de Investigaci\u00f3n y Estad\u00edsticas Pol\u00edtico-Criminales de la Procuraci\u00f3n General de la Naci\u00f3n, el Cuerpo de Peritos Forenses y el Ministerio P\u00fablico Fiscal (MPF) van en la misma sinton\u00eda.\u00a0<\/span>Uno de sus informes del a\u00f1o pasado asegur\u00f3 la detecci\u00f3n de al menos cinco casos de abusos en la infancia por d\u00eda. De mil, se denuncian 100 y apenas uno alcanza la <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/el-juzgado-que-favorece-a-abusadores\/\">condena<\/a>. Respecto de los atacantes un 64 por ciento son familiares (padres, hermanos, t\u00edos, abuelos, entre otros).<\/p>\n<p>La Ley 26.061 de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes asegura en su art\u00edculo N\u00b09 que ellxs &#8220;tienen derecho a la dignidad como sujetos de derechos y de personas en desarrollo; a no ser sometidos a trato violento, discriminatorio, vejatorio, humillante, intimidatorio; a no ser sometidos a ninguna forma de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, torturas, abusos o negligencias, explotaci\u00f3n sexual, secuestros o tr\u00e1fico para cualquier fin o en cualquier forma o condici\u00f3n cruel o degradante&#8221;.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Perfiles<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cHay much\u00edsima gente impactada porque todav\u00eda est\u00e1 muy fuerte el prejuicio de que las personas que cometen esos delitos no pueden ser hombres blancos, heterosexuales, instruidos o profesionales y que &#8216;salven las dos vidas&#8217;. Generalmente, en estos casos, ingresa el componente racista. Pero est\u00e1n en todos los sectores sociales, en todos los colores de piel. El pediatra fue descubierto con esta situaci\u00f3n y eso viene a ratificar lo que venimos diciendo, lo que dicen las estad\u00edsticas\u201d, asegura a <\/span><strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> <span style=\"font-weight: 400;\">Enrique Stola, m\u00e9dico psiquiatra y psicodramatista. Y aclara: \u201cNo son enfermos, son delincuentes. Saben muy bien lo que hacen, tienen estrategias de ocultamiento, arman personajes sociales para esconder la violencia contra ni\u00f1os y ni\u00f1as, se mimetizan\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Russo fue detenido en el estacionamiento del hospital y no opuso resistencia. Hacia la medianoche de ayer la jueza en lo Penal, Contravencional y de Faltas 24 de la ciudad de Buenos Aires Mar\u00eda Alejandra Doti dict\u00f3 la prisi\u00f3n preventiva. La Secci\u00f3n de Ciberdelitos de la Polic\u00eda de la Ciudad y hab\u00eda encontrado el material pornogr\u00e1fico infantil en pendrives y computadoras suyas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El seguimiento de la redes similares a las que integraba el m\u00e9dico ten\u00eda larga data: la investigaci\u00f3n &#8220;Luz de Infancia III&#8221; hab\u00eda sido iniciada por Homeland Security Investigations, en Estados Unidos. Seg\u00fan la ministra Patricia Bullrich, en los allanamientos que se hicieron a lo largo del pa\u00eds secuestraron pendrives, notebooks, CPUs, memorias RAM, discos r\u00edgidos y port\u00e1tiles, cables, cassettes, Cds, c\u00e1maras fotogr\u00e1ficas y armas. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El art\u00edculo 128 del C\u00f3digo Penal especifica que \u201cser\u00e1 reprimido con prisi\u00f3n de seis meses a cuatro a\u00f1os el que produjere, financiare, ofreciere, comerciare, publicare, facilitare, divulgare o distribuyere, por cualquier medio, toda representaci\u00f3n de un menor de 18 a\u00f1os dedicado a actividades sexuales expl\u00edcitas o toda representaci\u00f3n de sus partes genitales con fines predominantemente sexuales\u201d. Tan solo con la tenencia simple, las penas pueden ser de cuatro meses a un a\u00f1o de prisi\u00f3n.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>C\u00f3mo alertar<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Ley 26150 de Educaci\u00f3n Sexual Integral, promulgada y sancionada en 2006 (que debe aplicarse sin excepci\u00f3n en todas las escuelas del pa\u00eds), emerge como una respuesta a la problem\u00e1tica del abuso en las infancias. A trav\u00e9s de las herramientas que brinda, construye mecanismos de prevenci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Con la implementaci\u00f3n, los chicos y las chicas pueden generar las palabras para designar lo que les pasa y participan de configuraciones democr\u00e1ticas y respetuosas. Los que protegen abusadores rechazan la ESI. Se oponen porque quieren seguir sosteniendo el abuso, quieren seguir sosteniendo el dominio sobre los cuerpos. Cuando no hay ESI, educa la pornograf\u00eda mainstream. Los preadolescentes se conectan con un click. De ese modo se educa a los cuerpos a una pr\u00e1ctica y est\u00e9tica al servicio de la sexualidad masculina. En esa b\u00fasqueda se los lleva cumplir con los par\u00e1metros preestablecidos\u201d, concluye Stola.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201c\u00bfQui\u00e9n es Ricardo Russo?\u201d. La pregunta titul\u00f3 una gran cantidad de notas period\u00edsticas acerca del caso del pediatra que est\u00e1 acusado del delito de &#8220;tenencia con fines de distribuci\u00f3n, facilitaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y producci\u00f3n de pornograf\u00eda infantil\u201d; el mismo m\u00e9dico de 55 a\u00f1os que trabajaba desde el 2009 como jefe de Inmunolog\u00eda y Reumatolog\u00eda en el [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3418,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[834,836,835],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/ricardo-russo-ex-jefe-inmunologia-garrahan-detenido-hospital-807913-181307.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3417"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3417"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3417\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3423,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3417\/revisions\/3423"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3418"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3417"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3417"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3417"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}