{"id":3448,"date":"2019-06-04T13:14:21","date_gmt":"2019-06-04T16:14:21","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3448"},"modified":"2019-06-06T11:38:32","modified_gmt":"2019-06-06T14:38:32","slug":"vamos-pibas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/vamos-pibas\/","title":{"rendered":"\u00a1Vamos las pibas!"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">El mundial de f\u00fatbol femenino comienza a jugarse el viernes 7 de junio en Francia. La selecci\u00f3n argentina es la expresi\u00f3n de una lucha por la igualdad de g\u00e9nero en el deporte. Competir\u00e1 con otros pa\u00edses en donde las reivindicaciones se replican y la profesionalizaci\u00f3n avanza a ritmos desparejos. <\/span><\/i><\/p>\n<h4><b>La fase de grupos <\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Argentina integra el grupo D junto a Jap\u00f3n, Inglaterra y Escocia. Se trata del m\u00e1s competitivo seg\u00fan la Clasificaci\u00f3n Mundial Femenina FIFA\/Coca-Cola de diciembre de 2018. Este dispositivo se utiliz\u00f3 para determinar la posici\u00f3n de cada selecci\u00f3n en el sorteo. Inglaterra (4\u00b0), Escocia (20\u00b0), Argentina (36\u00b0) y Jap\u00f3n (8\u00b0) promedian un ranking de 17, ligeramente superior al segundo grupo m\u00e1s complicado, el Grupo A, con una posici\u00f3n media de 17,25. Los partidos ser\u00e1n transmitidos por DeporTV y la Televisi\u00f3n P\u00fablica.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La selecci\u00f3n asi\u00e1tica ser\u00e1 la primera contrincante de la albiceleste el lunes 10 de junio a las 13 (horario argentino) en Parc des Princes, Par\u00eds. A la vanguardia del f\u00fatbol femenino, jug\u00f3 en todas las ediciones del certamen, fue protagonista de dos finales y campeona en Alemania en 2011. Asako Takakura es la primera mujer en dirigir al conjunto japon\u00e9s, y Mana Iwabuchi la delantera estrella de 26 a\u00f1os que representar\u00e1 a su pa\u00eds por tercera vez. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El segundo partido de la <a href=\"https:\/\/es.fifa.com\/womensworldcup\/groups\/\">fase inicial<\/a> ser\u00e1 el viernes 14 de junio a las 16 contra Inglaterra en <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Stade Oc\u00e9ane, Le Havre<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">. All\u00ed, el f\u00fatbol entre mujeres es profesional y la inversi\u00f3n de patrocinio privado alcanz\u00f3 un n\u00famero r\u00e9cord en marzo de 2019. Luego de haber sido semifinalistas en los \u00faltimos dos torneos en los que participaron, \u201clas leonas\u201d se posicionan como un rival duro para la Argentina con Fran Kirby como delantera destacada. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Escocia incursiona por primera vez en la m\u00e1xima competencia con Shelley Kerr a la cabeza: la primera mujer de Reino Unido que dirigi\u00f3 a un equipo masculino de categor\u00eda absoluta. El as bajo la manga es Kim Little, centrocampista ofensiva considerada una de las mejores jugadoras del mundo. Enfrentar\u00e1 a la selecci\u00f3n argentina el mi\u00e9rcoles 19 de junio a las 16 en la misma sede que el primer partido. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>El plantel<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las 23 convocadas por el t\u00e9cnico Carlos Borrello ya cruzaron el Atl\u00e1ntico para disputar la Copa del Mundo. Tienen entre 17 y 37 a\u00f1os, 13 juegan en distintos clubes del pa\u00eds, 9 en el exterior y una se encuentra libre.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Gabriela Gart\u00f3n <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">es una de las arqueras del elenco argentino. Naci\u00f3 en Estados Unidos, donde vivi\u00f3 hasta que decidi\u00f3 regresar al pa\u00eds de su madre a continuar su carrera como jugadora. Tiene 28 a\u00f1os y acaba de publicar un libro basado en su tesis <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Guerreras. F\u00fatbol, mujeres y deporte<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">. El trabajo es producto de su estudio en la maestr\u00eda de Sociolog\u00eda de la Cultura y An\u00e1lisis Cultural de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn. Actualmente juega en el <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Club Atl\u00e9tico Sol de Mayo<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> de San Luis.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Vanina Correa (35 a\u00f1os) es otra de las candidatas a defender el arco nacional. En 2017, la rosarina volvi\u00f3 a las canchas despu\u00e9s de siete a\u00f1os sin jugar y abocarse a la maternidad. Hoy, se desempe\u00f1a en Rosario Central. Francia 2019 es el tercer mundial en el que participa. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La tercera jugadora que disputar\u00e1 el puesto es Solana Pereyra, oriunda de Tucum\u00e1n. Tiene 20 a\u00f1os y forma parte del plantel del Club UAI Urquiza, el \u00faltimo campe\u00f3n argentino. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la defensa, las convocadas por Borrello son: Virginia G\u00f3mez (28 a\u00f1os, Rosario Central), Adriana Sachs (25 a\u00f1os, UAI Urquiza), <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Agustina Barroso (26 a\u00f1os, Madrid CFF), Natalie Junco (28 a\u00f1os, libre), Aldana Cometti (23 a\u00f1os, Sevilla) y Eliana St\u00e1bile (25 a\u00f1os, Boca Juniors). <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cometti y Barroso integran la dupla central, son figuras del equipo, saben ubicarse en la cancha y relevar a St\u00e1bile, lateral izquierda, otra pieza clave que acompa\u00f1a los ataques de la Argentina por la banda. La zurda fue autora de dos goles en la ida del repechaje ante Panam\u00e1 en el que la albiceleste consigui\u00f3 la clasificaci\u00f3n al mundial de Francia. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las futbolistas que podr\u00e1n ocupar un lugar en el medio campo son: Miriam Mayorga (29 a\u00f1os, UAI Urquiza), Flavia Lorena Ben\u00edtez (20 a\u00f1os, Boca Juniors), Dalila Ipp\u00f3lito (17 a\u00f1os, River), Estefan\u00eda Banini (28 a\u00f1os, Levante UD), Vanesa Santana (28 a\u00f1os, EDF Logro\u00f1o), Linda Ruth Bravo (26 a\u00f1os, CD Tac\u00f3n), Gabriela Ch\u00e1vez (30 a\u00f1os, River), Mariela del Carmen Coronel (37 a\u00f1os, Granada CF) y Florencia Bonsegundo (25 a\u00f1os, Sporting de Huelva, actual capitana de la selecci\u00f3n).<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-3449 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/banini-messi.jpg\" alt=\"\" width=\"503\" height=\"283\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/banini-messi.jpg 766w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/banini-messi-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/banini-messi-740x416.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 503px) 100vw, 503px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Fiel al n\u00famero que lleva detr\u00e1s de la espalda, Banini sali\u00f3 a la cancha en muchas oportunidades con la cinta en el brazo y es una de las joyas de la selecci\u00f3n. Su habilidad con la bocha y la velocidad con la que gambetea a las rivales fue el puntapi\u00e9 para que muchos medios de comunicaci\u00f3n la compararan con Lionel Messi, con quien se sac\u00f3 una foto en su llegada a Francia. Pero, la diez argentina sortea toda clase de estereotipos con cintura, levanta la cabeza, le pega a tres dedos y la clava en el \u00e1ngulo. En 2018, fue una de las referentes en la reivindicaci\u00f3n de mejoras en las condiciones deportivas y laborales de la jugadora argentinas en la Copa Am\u00e9rica. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Santana, distribuidora nata y marcadora aguerrida, se luce por su capacidad para trabar y recuperar la pelota. Al igual que Banini, tiene m\u00e1s de 30 partidos oficiales en la selecci\u00f3n. Coronel es otra de las hist\u00f3ricas: fue la primera argentina en jugar una Champions League Femenina, la competencia continental m\u00e1s prestigiosa de Europa, y es una de las pocas con experiencia previa en un mundial. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el frente ofensivo, las delanteras que ya concentran en Francia son <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Milagros Men\u00e9ndez (22 a\u00f1os, UAI Urquiza), Mariana Larroquette (26 a\u00f1os, UAI Urquiza), Bel\u00e9n Potassa (30 a\u00f1os, UAI Urquiza), Yael Oviedo (26 a\u00f1os, Rayo Vallecano) y Soledad Jaimes (30 a\u00f1os, Olympique de Lyon).<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Jaimes sent\u00f3 un precedente al firmar contrato con el Lyon, el imbatible del f\u00fatbol femenino en Europa. Estuvo en el banco de suplentes del equipo que gan\u00f3 la Champions League Femenina por cuarta vez consecutiva. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Larroquette es una de las goleadoras con las que el equipo buscar\u00e1 convertir en cada partido. <a href=\"https:\/\/twitter.com\/belenpotassa\/status\/1134208256937791493\">Potassa<\/a> ser\u00e1 fundamental como pivote a la hora de generar las chances cerca del arco rival. Pilar de la selecci\u00f3n y una de las caras m\u00e1s visibles en la lucha por la profesionalizaci\u00f3n, public\u00f3 el 30 de mayo en su cuenta de Twitter: \u201cMi sue\u00f1o de jugar un Mundial empez\u00f3 cuando llegu\u00e9 a la selecci\u00f3n en el 2006. Yo entrenaba con la selecci\u00f3n sub 20 y ve\u00eda entrenar a la mayor. Despu\u00e9s de mucho trabajo, ese a\u00f1o y con solo 15 a\u00f1os, empec\u00e9 a defender a la camiseta m\u00e1s linda del mundo: la celeste y blanca. #justdoit\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Los otros dos de Sudam\u00e9rica<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Brasil jug\u00f3 todas los mundiales de f\u00fatbol femenino, pero hoy atraviesa una mala racha de nueve derrotas consecutivas. El gigante sudamericano buscar\u00e1 dar vuelta la situaci\u00f3n de la mano de Marta Vieira da Silva, (33 a\u00f1os), goleadora hist\u00f3rica de las canarinhas, galardonada en seis oportunidades como \u201cla mejor jugadora del mundo\u201d por la FIFA. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La punta de lanza del conjunto amarillo, azul y ve<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">rde naci\u00f3 en 1986, siete a\u00f1os despu\u00e9s de que el f\u00fatbol femenino volvi\u00f3 a ser legal en ese pa\u00eds. Hab\u00eda sido prohibido por un decreto presidencial de Gert\u00falio Vargas en 1941 por \u201crazones de orden fisiol\u00f3gico, que desaconsejan sumariamente un g\u00e9nero de actividad f\u00edsica tan violento, incompatible incluso con las posibilidades del organismo femenino\u201d. As\u00ed lo rese\u00f1a el doctor en Historia Social F\u00e1bio Franzini en su art\u00edculo \u201cFutebol \u00e9 \u201ccoisa para macho\u201d? Pequeno esbo\u00e7o para uma hist\u00f3ria das mulheres no pa\u00eds do futebol\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El feminismo brasile\u00f1o gan\u00f3 esa pelea y conquist\u00f3 las canchas otra vez. En esta oportunidad, competir\u00e1 con Italia, Jamaica y Australia en el Grupo C. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La selecci\u00f3n chilena consigui\u00f3 el pase a la copa del mundo por primera vez en su historia. Integrar\u00e1 el grupo F junto a Suecia, Tailandia y el imbatible Estados Unidos. La arquera y estrella Christiane Endler (27 a\u00f1os, Par\u00eds Saint-Germain Football Club) defender\u00e1 con sus guantes el arco y la oportunidad de un pa\u00eds donde este deporte todav\u00eda es extremadamente amateur. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>La celeste y blanca sue\u00f1a<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El desaf\u00edo es arduo. Las diferencias con los pa\u00edses donde el f\u00fatbol femenino es profesional se expresan en el campo de juego. Estados Unidos, \u00faltima campeona mundial y candidata en la edici\u00f3n 2019 da cuenta de eso. Europa no se queda atr\u00e1s. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Una <\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><a href=\"http:\/\/www.uefa.org\/MultimediaFiles\/Download\/OfficialDocument\/uefaorg\/Women'sfootball\/02\/43\/13\/56\/2431356_DOWNLOAD.pdf\">investigaci\u00f3n<\/a> publicada por la UEFA <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">en 2017 demuestra que el n\u00famero total de jugadoras registradas supera los 1,270 millones. Seis pa\u00edses (Inglaterra, Francia, Alemania, Holanda, Noruega y Suecia) tienen m\u00e1s de 100 mil futbolistas. En Brasil, este n\u00famero supera apenas los 3 mil. En la Argentina, donde la profesionalizaci\u00f3n atraviesa su primera etapa, todav\u00eda no hay cifras claras sobre las jugadoras federadas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero, el conjunto nacional mantiene alta las expectativas. \u201cQuedan varios d\u00edas para que empiece a rodar la pelota. Todav\u00eda tenemos muchas cosas que mejorar. Grupalmente estamos muy bien. Pero tenemos que seguir apuntando a lo mejor. Las otras selecciones est\u00e1n un escal\u00f3n arriba que lo que es Sudam\u00e9rica. Tenemos que creer en nosotras, salir a la cancha como una jugadora Argentina, con mucho coraz\u00f3n y garra\u201d, afirma la jugadora Yael Oviedo en di\u00e1logo con <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>Feminacida<\/strong>. <\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La futbolista entrerriana empez\u00f3 a jugar en los potreros de Concordia, su ciudad natal, a los 3 a\u00f1os con sus hermanos y amigos. Cuando cumpli\u00f3 10, se anot\u00f3 en un club de varones porque no hab\u00eda liga femenina. Su hermana organizaba los torneos locales para que ella pudiera jugar. Hoy, es parte del plantel de <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Rayo Vallecano de Madrid (Espa\u00f1a), donde la profesionalizaci\u00f3n del f\u00fatbol femenino avanza cada vez m\u00e1s r\u00e1pido y se traduce en mejora de los salarios, los entrenamientos y la importancia que le da el p\u00fablico. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Oviedo espera que las condiciones deportivas para las mujeres se emparejen en la Argentina y reconoce cambios: \u201cHoy en d\u00eda hay muchas publicidades, nos conoce y sigue mucha gente. Somos las 23 privilegiadas de estar en este momento pero eso no es solo por nosotras, sino por todas las generaciones que vienen\u201d. <\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Foto de portada: Diario Rosario Plus<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El mundial de f\u00fatbol femenino comienza a jugarse el viernes 7 de junio en Francia. La selecci\u00f3n argentina es la expresi\u00f3n de una lucha por la igualdad de g\u00e9nero en el deporte. Competir\u00e1 con otros pa\u00edses en donde las reivindicaciones se replican y la profesionalizaci\u00f3n avanza a ritmos desparejos. La fase de grupos Argentina integra [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":3450,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34],"tags":[840,599,162],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/argentina-panama-futbol-femenino-5_x1x-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3448"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3448"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3448\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3454,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3448\/revisions\/3454"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3450"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3448"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3448"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3448"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}