{"id":3469,"date":"2019-06-07T18:48:03","date_gmt":"2019-06-07T21:48:03","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3469"},"modified":"2019-06-07T18:50:11","modified_gmt":"2019-06-07T21:50:11","slug":"por-un-periodismo-feminista-2","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-un-periodismo-feminista-2\/","title":{"rendered":"Por un periodismo feminista"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfC\u00f3mo es ser mujer y periodista hoy? En un contexto en el que lxs trabajadores freelance cobran hasta 2 mil pesos por nota; cierran medios y hay despidos en\u00a0redacciones, cancelan secciones y revistas, es dif\u00edcil pensar en el futuro de este oficio. Dicen que el periodismo escrito est\u00e1 muerto, que no hay plata, que hacerse el\u00a0monotributo es dif\u00edcil. Sin embargo surgen medios alternativos, se repiensan ideas, y ah\u00ed estamos,\u00a0abrazando colegas, compartiendo y solidarizando la informaci\u00f3n. En\u00a0<strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>\u00a0entrevistamos a cuatro periodistas feministas que aportan una mirada respecto de la profesi\u00f3n y\u00a0de por qu\u00e9 es necesario ejercer un periodismo con perspectiva de g\u00e9nero.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Candelaria Botto. Econom\u00eda Feminista.<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cYo soy economista. Me especializo en la divulgaci\u00f3n de la econom\u00eda. No soy la primera mujer que hace esto, pero s\u00ed es cierto que es un tema bastante masculinizado. Reconocerme como feminista\u00a0me ayuda a entender por qu\u00e9 se me juzga distinto cuando digo algo, que cuando lo dice un\u00a0var\u00f3n. A m\u00ed ni siquiera me descalifican por lo que digo, sino por c\u00f3mo me veo, algo muy de\u00a0manual. No importa lo que decimos sino c\u00f3mo nos vemos. Hay un silenciamiento de las voces\u00a0femeninas, cuesta llegar y una vez que llegamos somos castigadas porque no deber\u00edamos estar ah\u00ed. No s\u00f3lo tenemos que estar preparadas profesionalmente sino tambi\u00e9n emocionalmente para\u00a0soportar esas agresiones\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Marta Dillon. Las 12, P\u00e1gina 12.<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cSin perspectiva de g\u00e9nero se reproduce un sistema de opresi\u00f3n que va en contra de los derechos humanos de m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n. Negar la existencia de las mujeres, lesbianas y otras\u00a0identidades vulneradas por el patriarcado, negar el modo en que los temas que se tratan en los\u00a0medios hacen a la coyuntura sin tener perspectiva de g\u00e9nero reproduce opresi\u00f3n y distorsiona lo\u00a0que sucede cotidianamente en las calles, casas y escuelas. Hace que las noticias se cuenten mal,\u00a0que no se puedan entender los modos que opera la econom\u00eda. Es parte de la informaci\u00f3n b\u00e1sica\u00a0para poder ser un veh\u00edculo de comunicaci\u00f3n entre amplios sectores de la sociedad y los poderes concentrados. Adem\u00e1s de poder narrar los cambios sociales, hacer disponible la cultura, es\u00a0necesaria la perspectiva de g\u00e9nero.\u00a0Las 12 representa 20 a\u00f1os de feminismo en los medios de comunicaci\u00f3n. Quienes lo hacemos\u00a0siempre tuvimos la intenci\u00f3n de sacar esas bajadas con perspectiva feminista. Esto quiere decir que muchas de las compa\u00f1eras que est\u00e1n en las calles, en partidos, en universidades, tuvieron un\u00a0espacio donde encontrarse con las problem\u00e1ticas, los debates. Las 12 abri\u00f3 camino para las\u00a0nuevas generaciones de periodismo y nuestro desaf\u00edo es poder abrir las p\u00e1ginas y convocar a\u00a0periodistas m\u00e1s j\u00f3venes que vienen con ideas nuevas y los debates de este tiempo. Las periodistas son las m\u00e1s precarizadas porque est\u00e1n a cargo generalmente de las tareas de crianza y cuidado y los horarios de redacci\u00f3n son incompatibles con estas vidas. Por eso hay muchas compa\u00f1eras sin trabajo y muchas compa\u00f1eras precarizadas\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Luc\u00eda R\u00edos. T\u00e9lam.<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEl periodismo como profesi\u00f3n es un camino hermoso para transitar porque tiene muchas aristas interminables. Lamentablemente estamos en la \u00e9poca de la flexibilizaci\u00f3n, de la multitarea y de la p\u00e9rdida de derechos. M\u00e1s all\u00e1 de medios hegem\u00f3nicos y alternativos, lxs\u00a0trabajadores de prensa han generado espacios desde la autogesti\u00f3n. Desde que gobierna el\u00a0macrismo se perdieron compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de sus puestos de trabajo. Como sindicato de\u00a0prensa creemos que el macrismo nos est\u00e1 matando y hambreando y nos quita lo que hist\u00f3ricamente hemos peleado, que es el convenio de trabajo. El periodismo est\u00e1 en emergencia hace rato, desde el cierre de medios hasta los despidos. Esto genera m\u00e1s trabajo freelance, que\u00a0trabajemos en quince lugares al mismo tiempo por dos pesos con cincuenta en cada uno.\u00a0Las compa\u00f1eras que decidimos estar en esta profesi\u00f3n somos las que siempre perdemos o nos\u00a0llaman como opin\u00f3logas para hablar del 3J, del 8M, pero nunca nos contratan. Somos las m\u00e1s\u00a0precarizadas y eso hay que decirlo\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Clara Uranga. Periodista y delegada de Clar\u00edn.<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEl oficio de periodista est\u00e1 en una profunda crisis. El cambio que la \u00faltima revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica produjo y la forma de consumir cultura nos afecta desde distintos frentes. En los \u00faltimos cuatro a\u00f1os se perdieron m\u00e1s de 4500 puestos de trabajo en medios de comunicaci\u00f3n y perdimos m\u00e1s del 40 por ciento de nuestro poder adquisitivo. Trabajo hace 12 a\u00f1os en Clar\u00edn en una revista de mujeres. Sin embargo es una empresa con baja inserci\u00f3n de mujeres en los cargos decisorios y que arrastra\u00a0problemas de machismo en sus modos. Despu\u00e9s de los despidos del 17 de abril, la herida abierta\u00a0en las redacciones de Clar\u00edn es grande. Nuestra forma de ejercer el trabajo est\u00e1 muy afectada por los salarios bajos, pero sobre todo por la falta de claridad en el rumbo period\u00edstico. Perdimos compa\u00f1erxs s\u00faper valiosxs que dejan los productos diezmados\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Foto: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/mielasolph\/\">Miela Sol PH<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00bfC\u00f3mo es ser mujer y periodista hoy? En un contexto en el que lxs trabajadores freelance cobran hasta 2 mil pesos por nota; cierran medios y hay despidos en\u00a0redacciones, cancelan secciones y revistas, es dif\u00edcil pensar en el futuro de este oficio. Dicen que el periodismo escrito est\u00e1 muerto, que no hay plata, que hacerse [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":2022,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[150,844],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/DSC9867-e1559943719231.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3469"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3469"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3469\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3472,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3469\/revisions\/3472"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2022"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3469"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3469"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3469"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}