{"id":3477,"date":"2019-06-11T15:14:19","date_gmt":"2019-06-11T18:14:19","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3477"},"modified":"2019-07-05T16:03:18","modified_gmt":"2019-07-05T19:03:18","slug":"cien-dias-sin-canek","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/cien-dias-sin-canek\/","title":{"rendered":"Cien d\u00edas sin Canek"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Era s\u00e1bado 2 de marzo. Roc\u00edo Limongi y su hijo Canek, de 2 a\u00f1os, estaban en su casa de El Soberbio, en Misiones, cuando recibieron la visita de una patrulla policial a ra\u00edz de una denuncia por violencia familiar. Seg\u00fan cuenta Roc\u00edo, los trasladaron primero al hospital m\u00e1s cercano para revisar la salud del ni\u00f1o (que s\u00f3lo ten\u00eda un rasp\u00f3n peque\u00f1o en el ment\u00f3n) y despu\u00e9s a la comisar\u00eda sin una orden judicial. \u201cA tu hijo se lo est\u00e1n llevando a un orfanato\u201d, le dijo una de las oficiales luego de separarlos. Hoy, m\u00e1s de tres meses despu\u00e9s, la jueza Mariangel Koziarski resolvi\u00f3 otorgar la guarda provisoria del ni\u00f1o hasta que se conozcan los resultados de las pericias y resultados de informes m\u00e9dicos. El caso mostr\u00f3 irregularidades por parte de la justicia.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Fueron varios d\u00edas sin saber el paradero de Canek. Ese 2 de marzo le indicaron que viajara a la ciudad de San Vicente, a 60 kil\u00f3metros de su casa, para conseguir m\u00e1s informaci\u00f3n y lo encontr\u00f3 en el Hogar Buenas Semillas. \u201cPregunt\u00e9 en todas las comisar\u00edas y esper\u00e9 hasta el mi\u00e9rcoles de la semana siguiente. Era carnaval. Al d\u00eda de hoy lo tienen sin DNI, fue il\u00edcito como me lo sacaron. No hubo un procedimiento legal adecuado\u201d, dijo Roc\u00edo a <\/span><strong><em>Feminacida<\/em><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">, que pidi\u00f3 la intervenci\u00f3n del Ministerio de Derechos Humanos y el Comit\u00e9 Provincial de Prevenci\u00f3n de Tortura en su causa.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Lo que antecede<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ella insiste con que las denuncias no son m\u00e1s que chusmer\u00edo de pueblo. Pudo acceder a las declaraciones de distintos vecinos y vecinas que la acusan de \u201cser sucia\u201d y de maltratar y dejar solo a Canek. Roc\u00edo insiste con que no es as\u00ed: \u201cDurante el verano, un amigo vivi\u00f3 con nosotros. Jam\u00e1s lo dejar\u00eda solito en la casa. Con respecto a las denuncias, hay textos copiados y pegados, algunos casi iguales a los que s\u00f3lo les cambiaron dos o tres palabras. No hay muchas precisiones de espacio y tiempo. Uno de ellos asegura que le pegu\u00e9 a mi hijo en un supermercado, pero el due\u00f1o lo niega\u201d.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-3482 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Canek3-300x150.jpg\" alt=\"\" width=\"456\" height=\"228\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Canek3-300x150.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Canek3-768x384.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Canek3-740x370.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Canek3.jpg 960w\" sizes=\"(max-width: 456px) 100vw, 456px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Una traba a la maternidad<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A comienzos de junio les ampliaron las visitas. Roc\u00edo lleva a su hijo a pasear por algunas horas y lo devuelve al orfanato. En varias oportunidades, esos permisos de salida incluyeron custodia policial y monitoreos de trabajadoras sociales. En los pr\u00f3ximos d\u00edas, los acompa\u00f1ar\u00e1 una psic\u00f3loga. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El juez Demetrio Antonio Cuenca, a cargo del Juzgado de Familia circunscripci\u00f3n segunda de San Vicente, es quien debe autorizar la restituci\u00f3n de Canek (es decir, que vuelva bajo los cuidados de su mam\u00e1) o proveerla junto con la presencia de un acompa\u00f1ante terap\u00e9utico.\u00a0Roc\u00edo se someti\u00f3 a pericias: \u201cIntentan determinar si yo poseo el s\u00edndrome de Asperger (un trastorno del desarrollo, vinculado a una neurodiversidad) y si eso me imposibilita criar sola a mi hijo\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa primera fase de la separaci\u00f3n fue muy dura, pero ya se esta reponiendo, es muy fuerte este nene. El primer mes quise llevarle la pelela y me dijeron que no. Lo regresionaron al pa\u00f1al. Canek me dec\u00eda que le daban remedio todos los d\u00edas sin mi consentimiento. Me pusieron custodia policial porque solicit\u00e9 ex\u00e1menes de orina y sangre; y no les gust\u00f3 ese pedido. Cuando se enteraron, las cuidadoras me amenazaron: \u2018Mire, va a ser mejor que usted colabore con nosotros, porque le estamos haciendo el favor de cuidarle su hijo\u2019\u201d, asegura.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Un apoyo colectivo<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La historia de Canek y su mam\u00e1 se replica en las redes sociales. Muchas mujeres de todo el pa\u00eds les env\u00edan su apoyo a trav\u00e9s de esa v\u00eda. &#8220;A Roc\u00edo y a m\u00ed nos une la maternidad. Nos conocimos en Mar del Plata. Es una hermana y siento su dolor como si fuera propio&#8230; Estoy abierta a lo que ella necesite&#8221;, dice a <em><strong>Feminacida<\/strong><\/em> Nahir, que est\u00e1 organizando un abrazo simb\u00f3lico en la ciudad costera para visibilizar el caso. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Este 3 de junio en la movilizaci\u00f3n por el Ni Una Menos, en Buenos Aires, un grupo de personas camin\u00f3 hacia Plaza de Mayo con una bandera que llevaba escrito \u201cDevuelvan a Canek\u201d.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNo dudamos en ponernos detr\u00e1s de esa bandera con la nuestra. Misiones tiene muchas pr\u00e1cticas patriarcales y mis\u00f3ginas. Estamos convencidas de que esta lucha la vamos a poder sostener si estamos juntas todas las madres contra la injusticia patriarcal, porque si estamos solas cada una en su territorio y con su problem\u00e1tica puntual no vamos a poder. Juntas somos m\u00e1s fuertes, m\u00e1s poderosas y es necesario que nos acompa\u00f1emos para visibilizar de conjunto las m\u00faltiples violencias que sufrimos las madres en el intento por preservar a nuestros hijes\u201d, asegura a <\/span><b><i>Feminacida<\/i><\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> Natalia, integrante del grupo Madres Protectoras, que luchan contra el abuso en las infancias.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Era s\u00e1bado 2 de marzo. Roc\u00edo Limongi y su hijo Canek, de 2 a\u00f1os, estaban en su casa de El Soberbio, en Misiones, cuando recibieron la visita de una patrulla policial a ra\u00edz de una denuncia por violencia familiar. Seg\u00fan cuenta Roc\u00edo, los trasladaron primero al hospital m\u00e1s cercano para revisar la salud del ni\u00f1o [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3643,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[847,848],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/09-pag-9-2x3-pixelar-carita.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3477"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3477"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3477\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3645,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3477\/revisions\/3645"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3643"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3477"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3477"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3477"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}