{"id":3488,"date":"2019-06-12T13:29:36","date_gmt":"2019-06-12T16:29:36","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3488"},"modified":"2019-06-12T13:29:36","modified_gmt":"2019-06-12T16:29:36","slug":"catolicas-por-el-aborto-la-misa-y-el-misoprostol","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/catolicas-por-el-aborto-la-misa-y-el-misoprostol\/","title":{"rendered":"Cat\u00f3licas por el aborto: la misa y el misoprostol"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">El proyecto por el aborto legal, seguro y gratuito ingres\u00f3 en mayo en el Congreso por octava vez. Y son los movimientos feministas los que vienen acompa\u00f1ando la batalla desde hace a\u00f1os. La Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal Seguro y Gratuito lo redact\u00f3 y lo present\u00f3 en todas las oportunidades. Dentro de ella, son cientas las agrupaciones que est\u00e1n nucleadas. Entre ellas se encuentran las Cat\u00f3licas por el Derecho a Decidir (CDD), como integrantes hist\u00f3ricas y fundadoras. Jenny Duran pertenece a la organizaci\u00f3n desde hace tres a\u00f1os y se desempe\u00f1a como asesora de proyectos de incidencia pol\u00edtica.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0En conversaci\u00f3n con <strong>Feminacida<\/strong> reflexion\u00f3 sobre el lugar que ocupa ese espacio en la lucha por el acceso al aborto legal y sobre la relaci\u00f3n entre la religi\u00f3n y el movimiento de las mujeres y disidencias.<\/span><\/em><\/p>\n<p>Por Luc\u00eda Reyes<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 significa ser cat\u00f3lica y feminista?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tuve una crianza muy cristiana, luego empec\u00e9 a militar en movimientos sociales. Despu\u00e9s me acerqu\u00e9 a CDD donde encontr\u00e9 algunas respuestas a lo que nosotras llamamos la espiritualidad popular y sobretodo lo que tiene que ver con la teolog\u00eda feminista, la cual relee las escrituras con una mirada de g\u00e9nero. Se empieza a pensar la comunidad desde una mirada de comprensi\u00f3n. Desde una mirada de que nosotras y nosotros como seres humanos necesitamos estar de alguna manera abrazados por este ser superior que nos acompa\u00f1a y nos entiende y por eso tenemos que replicar esa comprensi\u00f3n con nuestros pares. En CDD ese camino se piensa como una gu\u00eda para el acompa\u00f1amiento para todas las mujeres que sufren esta opresi\u00f3n en la sociedad y tenemos que pensarnos como parte de un todo que alienta a empoderarse entre todes.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las CDD son un grupo disidente a la Iglesia. Es por ello que reivindican un Estado laico y toman una postura de defensa de los derechos humanos. A partir de donaciones, de fondos internacionales y de <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">l\u00edneas de financiamientos estatales para proyectos de la sociedad civil<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> llevan a cabo un trabajo de reflexi\u00f3n y acci\u00f3n sobre la sexualidad, la salud y ciudadan\u00eda de la mujer, y sus relaciones con elementos religiosos. Enlazar la fe con una perspectiva de g\u00e9nero es un tema de debate tanto para ciertos sectores del feminismo, como para quienes integran la Iglesia.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfAlguna vez sentiste discriminaci\u00f3n por la Iglesia o por grupos feministas por compartir estas ideolog\u00edas?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los dogmas discriminan por todos lados. Hay una mirada del feminismo de que si no sos atea no pod\u00e9s ser feminista. Y despu\u00e9s del otro lado de los fundamentalismos que justamente apuntan a oprimir o a callar la voz de las mujeres. Somos m\u00e1s tenidas en cuenta como objetos que como sujetos de derecho. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfCu\u00e1l es su lugar en la campa\u00f1a?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cat\u00f3licas es una de las organizaciones que lidera el cabildeo parlamentario. Generamos alianzas con distintas organizaciones de derechos humanos, como Amnist\u00eda. Estamos dentro de un tramado de agrupaciones que siempre trabajamos en conjunto. Con compa\u00f1eras como Marta Alanis o Victoria Tesoriero, formamos parte del di\u00e1logo con las y los legisladores. Tratamos de hacer un trabajo bastante dif\u00edcil para que todas las formalidades sean cumplidas. Y estamos en las grandes movilizaciones y, en distintos puntos del pa\u00eds, para que las marchas sean efectivas. \u00a0\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" src=\"https:\/\/www.eluniversal.com.mx\/sites\/default\/files\/styles\/f03-651x400\/public\/2019\/05\/18\/cannes_a_favor_aborto_.jpg?itok=iPKbbKFd\" width=\"506\" height=\"311\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una de las acciones m\u00e1s destacadas de la CDD es su participaci\u00f3n en la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto legal, seguro y gratuito. Acompa\u00f1aron cada a\u00f1o las presentaciones del proyecto de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo (IVE). El mayo pasado estuvieron en el pa\u00f1uelazo realizado en Cannes en la proyecci\u00f3n del documental \u201cQue Sea Ley\u201d de Juan Solanas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta asociaci\u00f3n civil sin fines de lucro al estar presente desde el comienzo fue testigo de los cambios sociales que hubo en la sociedad con respecto a la visibilizaci\u00f3n de la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo. Muchas cosas cambiaron, pero la postura conservadora de la Iglesia sigue firme, la cual busca generar alianzas con sectores evang\u00e9licos para mantener su poder. Desde las instituciones religiosas se desea volver a una sociedad que no tiene espacio en la actualidad por la ampliaci\u00f3n de derechos, por los cambios en la concepci\u00f3n de la familia, con las nuevas identidades sexuales.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>A lo largo de estos \u00faltimos a\u00f1os que hubo mayor presencia feminista, \u00bfcrees que hubo alg\u00fan cambio en la Iglesia? <\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Consideramos que hay un cambio de actitud, pero relacionado en c\u00f3mo presionar para seguir manteniendo ese poder que tuvieron por mucho tiempo. Sin embargo, nosotras somos parte de una disidencia religiosa. Somos mujeres cat\u00f3licas que vivimos bajo una orden de fe, pero que no formamos parte la Iglesia hegem\u00f3nica. Y tambi\u00e9n formamos alianzas con otras expresiones religiosas. Me parece que esa unidad es lo que nos hace m\u00e1s fuertes. Por eso pensamos que en estas militancias, a pesar de que la mujer tenga poca tela para cortar en estas instituciones, podemos pensar en una manera nueva de espiritualidad sin obstaculizar derechos de otras, de otros y de otres. \u00a0<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El proyecto por el aborto legal, seguro y gratuito ingres\u00f3 en mayo en el Congreso por octava vez. Y son los movimientos feministas los que vienen acompa\u00f1ando la batalla desde hace a\u00f1os. La Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal Seguro y Gratuito lo redact\u00f3 y lo present\u00f3 en todas las oportunidades. Dentro de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3490,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Jenny-Duran.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3488"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3488"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3488\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3493,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3488\/revisions\/3493"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3490"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3488"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3488"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3488"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}