{"id":3496,"date":"2019-06-14T14:44:29","date_gmt":"2019-06-14T17:44:29","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3496"},"modified":"2019-06-14T14:53:03","modified_gmt":"2019-06-14T17:53:03","slug":"mujeres-del-penal-de-ezeiza","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujeres-del-penal-de-ezeiza\/","title":{"rendered":"Mujeres del penal de Ezeiza en defensa de sus derechos"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Las estudiantes del Complejo Penitenciario Federal\u00a0IV de Ezeiza denuncian situaciones de abandono y recortes en sus derechos a la educaci\u00f3n, salud y trabajo. Compartimos la transcripci\u00f3n del audio en donde advierten las desigualdades que hay entre los varones y las mujeres y disidencias privadas de su libertad.\u00a0<\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Las horas bajan<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Somos estudiantes de la Universidad de Buenos Aires, nos encontramos privadas de la libertad ambulatoria en el <a href=\"http:\/\/www.spf.gob.ar\/www\/establecimiento-det\/catcms\/41\/Complejo-Penitenciario-Federal-IV-de-Mujeres\">C.P.F N\u00ba IV de mujeres de Ezeiza<\/a>. Cada una de nosotras tiene vivencias diferentes, estilos de vida y costumbres o religiones distintas. Esto no nos divide, hoy nos une la sororidad, la uni\u00f3n de todas las mujeres y disidencias luchando por hacer valer nuestros derechos. Hace mucho que nos quieren callar, que el sistema intenta fragilizarnos frente a muchas cuestiones.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En los \u00faltimos a\u00f1os se acrecentaron las falencias de la modalidad de detenci\u00f3n como tambi\u00e9n el incumplimiento de las leyes que nos amparan, haciendo caso omiso el Servicio Penitenciario Federal (S.P.F) de las mismas. Todo lo que deber\u00eda ayudarnos a incluirnos a la sociedad se convierte en todo lo contrario, imponen cada vez m\u00e1s violencia intramuros dej\u00e1ndonos expuestas a situaciones de abandono. Nos imponen objetivos a cumplir obligatoriamente de trabajo, salud y educaci\u00f3n. Estos tres objetivos est\u00e1n relacionados unos con otros, pero se nos hace muy dif\u00edcil y, en algunos casos, imposible cumplirlos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El trabajo es indispensable, muchas de nosotras ayudamos a nuestras familias y cubrimos nuestras necesidades b\u00e1sicas. Hay talleres de trabajo con jornadas laborales de ocho horas y lo que se produce va dirigido al ente cooperativo, que depende del S.P.F que se queda con las ganancias lucrando con nuestra mano de obra barata. Nos pagan aproximadamente $60 la hora en bruto y desde noviembre de 2018 se nos fueron recortando cada vez m\u00e1s las horas pagadas. De las 200 horas que deber\u00edamos cobrar, no pagan, seg\u00fan el trabajo, entre 60 y 150 horas con descuentos de aportes jubilatorios del 11 por ciento y el descuento de la ley 19.032 del 3 por ciento.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Adem\u00e1s de estos recortes, se agregan los de visita, comparendo, hospital extramuros, reposo m\u00e9dico o estudio y capacitaciones de cualquier nivel. En esos casos tambi\u00e9n se nos descuentan las horas de trabajo. Esto va en contra de los propios objetivos que nos impone el Servicio en t\u00e9rminos de salud, trabajo, y el derecho a la educaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El argumento del S.P.F. para recortarnos el salario es \u201choras trabajadas, horas pagadas\u201d obviando el contrato de trabajo que firmamos al ingresar a la tarea que se rige bajo la ley de cooperativa, que nos da libre acceso a la educaci\u00f3n en todos los niveles y a la salud. Deber\u00edamos, tambi\u00e9n, cobrar el m\u00ednimo vital y m\u00f3vil, lo cual no sucede.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En los \u00faltimos a\u00f1os se est\u00e1 haciendo muy fuerte la lucha transfeminista contra la violencia y discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero, y en esto hacemos hincapi\u00e9 porque en los penales de hombres, los recortes no se hacen. Ellos cobran la totalidad de las horas que les corresponden y no se les descuenta por educaci\u00f3n ni salud, ni comparendo ni visita; esto es un claro reflejo de la discriminaci\u00f3n por ser mujeres y disidencias ya que los varones realizan las mismas tareas gozando de muchos m\u00e1s beneficios. Esto nos deja en una postura inferior a los hombres, lo cual no deber\u00eda ser as\u00ed hablando de igualdad de g\u00e9nero, ya que tenemos los mismos derechos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a1Queremos ser escuchadas y no excluidas! \u00a1Queremos trabajar y estudiar! Y para eso es fundamental que se respeten nuestros derechos.<\/p>\n<p><em>Foto: Adriana Lestido \u2013\u00a0*Nota publicada en la Edici\u00f3n N\u00b0147 de Revista Sudestada. (Mayo-Junio 2017)<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las estudiantes del Complejo Penitenciario Federal\u00a0IV de Ezeiza denuncian situaciones de abandono y recortes en sus derechos a la educaci\u00f3n, salud y trabajo. Compartimos la transcripci\u00f3n del audio en donde advierten las desigualdades que hay entre los varones y las mujeres y disidencias privadas de su libertad.\u00a0 Las horas bajan Somos estudiantes de la Universidad [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3502,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[516,850,849,20],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/adriana-lestido.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3496"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3496"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3496\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3501,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3496\/revisions\/3501"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3502"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3496"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3496"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3496"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}