{"id":350,"date":"2018-03-05T11:45:08","date_gmt":"2018-03-05T14:45:08","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=350"},"modified":"2018-03-27T15:13:15","modified_gmt":"2018-03-27T18:13:15","slug":"diana-sacayan-dolor-se-volvio-furia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/diana-sacayan-dolor-se-volvio-furia\/","title":{"rendered":"Diana Sacay\u00e1n: el dolor que se volvi\u00f3 furia"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>El lunes que viene empieza el juicio por la activista travesti Diana Sacay\u00e1n. En este texto para Feminacida, Florencia Guimaraes Garc\u00eda, l\u00edder de la organizaci\u00f3n <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/FuriaTravaN\/?hc_ref=ARTdUEgwKQJkVxnhfiDGI5KZ0eJf-gRhu6DXLdwmp98DqalRqUbEduXBuba-7avqcWQ\">Furia Trava<\/a>, la recuerda y exige justicia por su compa\u00f1era.\u00a0<\/em><\/strong><\/p>\n<p>Estamos a unos d\u00edas de que comience el juicio de nuestra hermana Amancay Diana Sacay\u00e1n, que fue brutalmente torturada y asesinada en octubre del 2015, cuando muchas de sus compa\u00f1eras volv\u00edamos del Encuentro Nacional de Mujeres de Mar del Plata. Queremos justicia. Es importante para la comunidad TLGBIQ, para los feminismos y para muchas organizaciones populares y partidos pol\u00edticos. Pero tambi\u00e9n es muy importante para nosotras, las de la comunidad travesti-trans, v\u00edctimas de cr\u00edmenes de odio por nuestra identidad de g\u00e9nero.<\/p>\n<p>El asesinato de Diana no debe quedar solo en la consigna de que fue travesticidio. No podemos pensar que mataron una travesti m\u00e1s y punto. Eso ser\u00eda subestimar sus luchas, su gran militancia. Ella era una referente pol\u00edtica en nuestro pa\u00eds y a nivel internacional. Al juicio hay que darle esa dimensi\u00f3n, porque nos representa a todas. No queremos que quede impune como los miles de casos de las compa\u00f1eras que son asesinadas y a nadie le importa, o como las que son enterradas como NN porque no se les reconoce su identidad.<\/p>\n<p>En estos d\u00edas previos, los moralistas que siempre estigmatizaron a las travestis van a salir en los medios machistas. Estaremos para apoyarnos y para contar quienes somos, para hablar de la historia de vida de Diana que es como la de la mayor\u00eda de muchas de nosotras. En nuestro pa\u00eds y en todo latinoam\u00e9rica. Queremos que los jueces est\u00e9n a su altura, que el mundo se entere que nos arrebataron una gran compa\u00f1era travesti, feminista, abolicionista y sobre todo una gran defensora de los derechos humanos.<\/p>\n<p>Despu\u00e9s de ese octubre, mes en que la asesinaron, cientos de compa\u00f1eras tambi\u00e9n murieron por la desidia del estado, en manos de travesticidas o de la polic\u00eda, por las cirug\u00edas m\u00e9dicas ilegales y por el sistema prostituyente. Este juicio es el de todas ellas.<\/p>\n<p>Esperamos el compromiso de todas aquellas organizaciones, partidos politicos y movimientos populares que vienen desde hace dos a\u00f1os levantando consignas de Diana y de Lohana Berkins. Esperamos su presencia en la puerta de los tribunales, el lunes 12 de marzo, apoyando realmente el juicio. Esperamos que no solo quede en poner la cara de nuestras referentes en una bandera, en hacer un evento con los nombres de nuestras muertas. Esperamos que la lucha sea levantada con convicci\u00f3n, que nos acompa\u00f1en en las calles para exigirle a esta justicia burguesa, mis\u00f3gina, trava odiante y patriarcal.<\/p>\n<p>No podemos dejar pasar por alto que a Diana la torturaron, que la ataron en una silla, que la atacaron con una arma blanca 23 veces, que apu\u00f1alaron sus gl\u00fateos, sus tetas, su identidad travesti. Una vez m\u00e1s emergi\u00f3 la sa\u00f1a y la crueldad, el odio contra nuestros cuerpos, la mutilaci\u00f3n hacia esas partes que nosotras mismas construimos. De ese odio naci\u00f3 la organizaci\u00f3n popular. Convertimos el miedo en furia. Tomamos conciencia que hab\u00eda que salir a pelear. No s\u00f3lo por la muerte de Diana, sino por nuestras propias vidas, por todas las que hoy no est\u00e1n y las que vendr\u00e1n. El dolor se transform\u00f3 en rebeld\u00eda. Lucharemos por ella desde todos los lugares que habitamos las travestis.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El lunes que viene empieza el juicio por la activista travesti Diana Sacay\u00e1n. En este texto para Feminacida, Florencia Guimaraes Garc\u00eda, l\u00edder de la organizaci\u00f3n Furia Trava, la recuerda y exige justicia por su compa\u00f1era.\u00a0 Estamos a unos d\u00edas de que comience el juicio de nuestra hermana Amancay Diana Sacay\u00e1n, que fue brutalmente torturada y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":351,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,17],"tags":[63,64],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Diana-Sacayan.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/350"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=350"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/350\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":353,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/350\/revisions\/353"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/351"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=350"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=350"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=350"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}