{"id":3508,"date":"2019-06-17T16:58:49","date_gmt":"2019-06-17T19:58:49","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3508"},"modified":"2019-06-17T17:08:21","modified_gmt":"2019-06-17T20:08:21","slug":"basta-cien-mujeres-contra-la-violencia-de-genero","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/basta-cien-mujeres-contra-la-violencia-de-genero\/","title":{"rendered":"\u00a1Basta! Cien mujeres contra la violencia de g\u00e9nero"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En los \u00faltimos a\u00f1os se ha multiplicado el uso del t\u00e9rmino \u201cfemicidio\u201d. Hemos escuchado historias desgarradoras, las vidas de miles de mujeres expuestas como en un quir\u00f3fano para que los medios analicen detalles privados y los juzguen con sus miradas moralistas. Pero tambi\u00e9n conocimos sus deseos, sus metas, y nos preguntamos, \u00bfqui\u00e9nes eran ellas? \u00bfQu\u00e9 les arrebataron, adem\u00e1s de la vida?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El libro\u00a0<em>\u00a1Basta! Cien mujeres contra la violencia de g\u00e9nero<\/em>\u00a0de Macedonia Ediciones es una antolog\u00eda de microficciones que propone, a trav\u00e9s de la mirada de cien escritoras, hacer un aporte a la visibilizaci\u00f3n de la fase m\u00e1s extrema y terrible de la violencia machista. A lo largo de cien relatos podemos encontrar las miradas de aquellas que conviven con la muerte diaria de mujeres y disidencias, c\u00f3mo d\u00eda tras d\u00eda se escucha \u201choy apareci\u00f3 otra muerta\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cJuguemos en el bosque, mientras el lobo no est\u00e1. \u00bfLobo, est\u00e1? Est\u00e1 el Lobo. Se pone los pantalones, los zapatos que ocultan las u\u00f1as y los pelos. \u00bfLobo, est\u00e1? Se pone la camisa y la corbata, se echa perfume para esconder su olor a bestia.\u00a0<\/span>\u00bfLobo est\u00e1? Est\u00e1 afilando el cuchillito, el Lobo, su colmillo nost\u00e1lgico de entra\u00f1a. Lobo est\u00e1. Lobo acecha. Lobo te sale al encuentro y te acaricia con su garra enguantada y te envuelve con su larga lengua rosada, y te devora despacito, haci\u00e9ndote creer que est\u00e1s a salvo en tu escondite\u201d, relata Graciela Tomassini.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa Bruja quemada en la plaza central, la desobediente que comi\u00f3 una manzana, la loca que desafi\u00f3 la ley, la puta, la guerrera, la culpable. Soy la que violaron, asfixiaron y callaron. Soy la que se salv\u00f3 porque mi piel aguanta, mi espalda soporta y mis manos sanan. Soy el progreso, el cambio, la caja negra, los versos del poeta, la caricia en tus manos, la lucha, el grito acumulado en la garganta, el amor y el deseo. Soy mar y monta\u00f1a, la que ama, sue\u00f1a y perdona. Quemame por bruja, desterrame y condename. Yo soy el \u00f3vulo que da vida, tu vida. Yo, yo soy vos\u201d, escribe Caro Fern\u00e1ndez.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El libro es una suma de colaboraciones a una forma de lucha creativa, contestataria, que busca concientizar el flagelo de la violencia a trav\u00e9s del arte, en este caso a trav\u00e9s de la palabra escrita. Por iniciativa de las escritoras chilenas P\u00eda Barros, Gabriela Aguilera, Susana S\u00e1nchez Bravo, Lilian Elphick y Silvia Guajardo, la editorial Asteri\u00f3n public\u00f3 este libro en 2010. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para leer y releer, para subrayar frases y anotar los textos preferidos. Es un libro para regalar a aquellxs que a\u00fan est\u00e1n comenzando a incursionar en el feminismo o para aquellxs que buscan luchar con la palabra como arma. Algunos relatos son duros de leer. Aunque se vuelven necesarios.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En los \u00faltimos a\u00f1os se ha multiplicado el uso del t\u00e9rmino \u201cfemicidio\u201d. Hemos escuchado historias desgarradoras, las vidas de miles de mujeres expuestas como en un quir\u00f3fano para que los medios analicen detalles privados y los juzguen con sus miradas moralistas. Pero tambi\u00e9n conocimos sus deseos, sus metas, y nos preguntamos, \u00bfqui\u00e9nes eran ellas? \u00bfQu\u00e9 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3510,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[851,21,177],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Antolog\u00eda-\u00a1BASTA-ARGENTINA-presentaci\u00f3n-en-Neuqu\u00e9n-25MAR2014-003-2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3508"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3508"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3508\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3512,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3508\/revisions\/3512"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3510"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3508"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3508"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3508"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}