{"id":3515,"date":"2019-06-19T12:00:14","date_gmt":"2019-06-19T15:00:14","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3515"},"modified":"2020-07-18T20:33:40","modified_gmt":"2020-07-18T23:33:40","slug":"araceli-ferreyra-hemos-tenido-que-volver-a-parirnos-y-somos-feminacidas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/araceli-ferreyra-hemos-tenido-que-volver-a-parirnos-y-somos-feminacidas\/","title":{"rendered":"Araceli Ferreyra: \u201cHemos tenido que volver a parirnos y somos Feminacidas&#8221;"},"content":{"rendered":"<p><strong>Por Calu Saraceni<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Araceli Ferreyra, diputada por el Movimiento Evita, reflexion\u00f3 sobre la presentaci\u00f3n del Proyecto de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo, el pasado 28 de mayo, en di\u00e1logo con programa radial La Hoguera Violeta. La situaci\u00f3n por la que atraviesan las provincias norte\u00f1as con respecto a la clandestinidad del aborto y la influencia del panorama pol\u00edtico y electoral en relaci\u00f3n al debate fueron algunos de los temas que abordaron la entrevista. Tambi\u00e9n, hizo una breve menci\u00f3n a la lucha de las madres por el autocultivo de cannabis.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCreo realmente en la definici\u00f3n \u2018Feminacida\u2019 y lo que est\u00e1 pasando: hemos tenido que deconstruirnos de la violencia, hemos tenido que volver a parirnos, y somos feminacidas desde ese lugar. Me parece que es lo m\u00e1s emblem\u00e1tico, lo m\u00e1s que sintetiza esto que llamamos la marea verde, la revoluci\u00f3n de les hijes. Por eso pens\u00e9 que no es s\u00f3lo un reconocimiento a ustedes sino que es un orgullo poder tener una palabra que nos identifique tan claramente\u201d, asegur\u00f3 Ferreyra en el\u00a0programa emitido por radio\u00a0<a href=\"http:\/\/www.laretaguardia.com.ar\/\">La Retaguardia<\/a><\/span>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo ves el panorama para tratar el aborto en el Congreso en un a\u00f1o electoral?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El problema m\u00e1s grande es que en el Congreso no quieren que se traten los temas que pasan en el pa\u00eds real. Nosotras tenemos, dentro de este espacio de sororidad legislativa, la convicci\u00f3n de que los acuerdos parlamentarios siguen vigentes. Como hay un nuevo proyecto presentado, seguramente tendremos que conseguir nuevos consensos. En el senado nos falt\u00f3 un mes m\u00e1s de trabajo para poder lograr que esos cinco senadores percha entiendan la trascendencia de su voto, porque pas\u00f3 lo que dec\u00edamos: votaron en contra y lo \u00fanico que lograron es que siga la clandestinidad. S<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">i no quer\u00edan que este debate fuera un tema electoral, tendr\u00edan que haberlo aprobado al a\u00f1o pasado. Hoy vamos a discutir como hicimos siempre, en todos los escenarios. No hacemos especulaciones electoralistas. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 sentiste en la presentaci\u00f3n del proyecto?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sent\u00eda esa emoci\u00f3n, esa sensaci\u00f3n en el est\u00f3mago, ese desaf\u00edo de poder lograr la legalidad que nos merecemos. Algunos dec\u00edan que \u00edbamos a tener menos votos, que \u00edbamos a tener menos firmantes, que en el a\u00f1o electoral no lo \u00edbamos a conseguir. Pero los tuvimos, superamos y qued\u00f3 claro el cronograma de trabajo. Vamos porque sea ley este a\u00f1o, pedimos a los candidatos y las candidatas las definiciones con respecto a esto, para que no nos pase lo que nos hizo Mauricio Macri el a\u00f1o pasado. Nos dijo: \u201cVamos a dejar que el parlamento debata\u201d. Pero despu\u00e9s en el Senado oper\u00f3 con todo el peso del Estado Nacional para que no se aprobara.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong>La contracara fueron esas vigilias de miles de personas fuera del Congreso&#8230;\u00a0<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Estamos construyendo una nueva etapa de la democracia argentina. La marea verde es el ant\u00eddoto para evitar la anomia de la representaci\u00f3n parlamentaria que no siempre est\u00e1 a tono con las demandas de la mayor\u00eda. Tambi\u00e9n es un fuerte ant\u00eddoto para esos fundamentalismos del neofascismo que est\u00e1n en otros lugares del mundo. En Argentina hemos podido construir no s\u00f3lo un movimiento de masas, sino el consenso suficiente donde este tipo de sectores no han podido lo que hicieron en Brasil con Jair Bolsonaro, o en Estados Unidos con la llegada de Donald Trump, que vienen con una agenda que es contra las mujeres y contra la diversidad. Nos quieren volver a poner en la hoguera. Ac\u00e1 en Argentina, a la hoguera la apagamos con la marea.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n te merecen las modificaciones que tiene este proyecto?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Se tom\u00f3 mucho de lo que se debati\u00f3 el a\u00f1o pasado y yo creo que el tema de objeci\u00f3n de conciencia hay que revisarlo; para garantizar que no haya obstrucci\u00f3n de derecho con este instrumento. Con la regulaci\u00f3n anterior permit\u00edamos que los profesionales de salud ejerzan la objeci\u00f3n de conciencia sin que eso implique dejar a la mujer sin poder acceder a la intervenci\u00f3n que demande. Si ya tuvimos esta discusi\u00f3n en el debate parlamentario no ten\u00eda sentido volver a chocarnos con la misma piedra porque eso se puede regular luego con otras leyes.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Despu\u00e9s me parece fant\u00e1stico incluir la Educaci\u00f3n Sexual Integral, porque ese tambi\u00e9n fue uno de los grandes temas que debatimos.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, hab\u00eda una discusi\u00f3n muy fuerte sobre la inviabilidad fetal. Dijeron que \u00edbamos asesinar a personas con S\u00edndrome de Down. Ese tema qued\u00f3 fuera del proyecto para despejar las dudas que ten\u00edan otros sectores. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo es la situaci\u00f3n en tu provincia respecto a este tema?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las mujeres tienen m\u00e1s acompa\u00f1amiento para realizar las pr\u00e1cticas. Cuando yo me qued\u00e9 embarazada, por ese tab\u00fa del silencio, ni siquiera pude acudir a mis padres para decirles,\u00a0ni para avisarles que estaba poniendo en riesgo mi salud, ni para pedirles la plata (porque me podr\u00eda haber hecho un aborto en una de las cl\u00ednicas buenas de Corrientes). Eso lo vamos rompiendo con la organizaci\u00f3n de las mujeres. Hoy sabemos d\u00f3nde acudir. En el interior tambi\u00e9n tenemos feminismo y va en crecimiento.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Se rompi\u00f3 esa tradici\u00f3n hist\u00f3rica que nos obligaba a las mujeres a maternar sin poder tomar una decisi\u00f3n. Lo que fall\u00f3 ah\u00ed fue el Estado que fue permeable a la presi\u00f3n de los grupos fundamentalistas que usan la religi\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Fuiste con una planta de marihuana al Congreso. \u00bfPor qu\u00e9 llevas adelante la bandera de la lucha por el \u00a0autocultivo de cannabis?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es parte de todas las mujeres desobedientes, de todos los mandatos patriarcales. Creo en las libertades civiles y personales. Las mam\u00e1s que cultivan nos vinieron a decir\u00a0<\/span>con desesperaci\u00f3n que no las dejemos solas y en la ilegalidad. Ellas demuestran que cada uno de sus hijos e hijas con una o dos gotitas de aceite can\u00e1bico mejoran la calidad de vida. Padecen enfermedades que la farmacolog\u00eda y la medicina medicinal no s\u00f3lo no pueden resolver, sino que dejan a sus hijos como plantas, casi inhumanizados. Con el aceite hab\u00eda una evoluci\u00f3n. Desde ah\u00ed tenemos un compromiso.\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">No se pudo incluir el autocultivo en la Ley de Cannabis Medicinal por presiones de Patricia Bullrich y ahora pensamos que no se puede seguir sin contemplar el autocultivo personal, solidario.\u00a0\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El estado, los m\u00e9dicos, se sienten due\u00f1os de imponernos pautas de conducta que no son las m\u00e1s adecuadas. Por eso yo reivinidico muy fuertemente los derechos de las personas, y sobre todo de las mujeres, de decidir sobre nuestras vidas y soberan\u00eda en todos los \u00e1mbitos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: Diario El Litoral<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Calu Saraceni Araceli Ferreyra, diputada por el Movimiento Evita, reflexion\u00f3 sobre la presentaci\u00f3n del Proyecto de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo, el pasado 28 de mayo, en di\u00e1logo con programa radial La Hoguera Violeta. La situaci\u00f3n por la que atraviesan las provincias norte\u00f1as con respecto a la clandestinidad del aborto y la influencia del panorama [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":50,"featured_media":3516,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3],"tags":[267,852,854,853],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/ara-e1560956249769.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3515"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/50"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3515"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3515\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3520,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3515\/revisions\/3520"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3516"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3515"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3515"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3515"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}