{"id":3522,"date":"2019-06-19T23:18:29","date_gmt":"2019-06-20T02:18:29","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3522"},"modified":"2019-06-19T23:28:16","modified_gmt":"2019-06-20T02:28:16","slug":"las-pibas-un-mundial-de-ilusiones","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-pibas-un-mundial-de-ilusiones\/","title":{"rendered":"Las pibas, un mundial de ilusiones"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Aldana es de River. Se fanatiz\u00f3 por el club de la mano de su abuelo, su madre, su t\u00eda y la radio. Escuchaba a Atilio Costa Febre cada noche que la banda blanca y roja sal\u00eda a disputar un nuevo encuentro. Hugo, su abuelo, le relataba las historias m\u00e1s gloriosas del club cada tarde o noche que hab\u00eda un partido. En su adolescencia iba a la cancha con su mam\u00e1 y su t\u00eda. La ilusi\u00f3n se prend\u00eda cada fin de semana. Luego, ya m\u00e1s grande, Aldana conoci\u00f3 a Marina, se hicieron amigas y cada domingo repet\u00edan el ritual para decir presente en la S\u00edvori Alta o m\u00e1s conocida como \u201cla popular\u201d en el estadio Monumental.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En River llegaron las malas cuando Aldana cumpl\u00eda la mayor\u00eda de edad: la gesti\u00f3n de Jos\u00e9 Maria Aguilar, la direcci\u00f3n de Passarella, las balas, los hermanos Alan y William Schlenker y el tan temido descenso. Las l\u00e1grimas, la bronca, el dolor.<\/p>\n<h4>La historia de un amor<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Aldana con el avance de los a\u00f1os, su edad y los partidos en la categor\u00eda B Nacional fue entendiendo que el f\u00fatbol no era solo un deporte de apasionados, de locos, de magos como su abuelo y la radio le hab\u00edan contado. El deporte del que ella se hab\u00eda enamorado era otra cosa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">River regres\u00f3 a primera. Un d\u00eda la Spica anunciaba la llegada de Marcelo Gallardo como Director T\u00e9cnico de un equipo que volv\u00eda a tener esperanzas. Vinieron las buenas, el \u00e9xito y las copas. Pero algo hab\u00eda cambiado, eso que llaman ilusi\u00f3n se hab\u00eda roto para ella. Aldana creci\u00f3, asumi\u00f3 responsabilidades nuevas y su pasi\u00f3n por River qued\u00f3 a un costado. El amor no se perdi\u00f3, simplemente ya no la obsesionaba como antes. Cada tanto miraba alg\u00fan partido, estaba atenta a algunos resultados y no pisaba una cancha hac\u00eda varios a\u00f1os.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-3524\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/0036739540-1024x683.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"683\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/0036739540-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/0036739540-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/0036739540-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/0036739540-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/0036739540-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/0036739540.jpg 1200w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El feminismo se meti\u00f3 en su vida luego de una relaci\u00f3n conflictiva con su primer novio. El \u201cNi una menos\u201d se lo colg\u00f3 como bandera en 2015 y desde ah\u00ed no se baj\u00f3 nunca de esta lucha violeta y verde. A principio de este a\u00f1o, escuch\u00f3 hablar del nombre Maca S\u00e1nchez, una jugadora desvinculada de la UAI Urquiza. Empez\u00f3 a ver que el deporte que le hab\u00edan contando no era el \u00fanico. Entendi\u00f3 que hab\u00eda otro f\u00fatbol posible; uno feminista, profesional y disidente.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los nombres Estefan\u00eda Banini, Vanina Correa, Sole Jaimes y las 22 de Carlos Borrello empezaron a retumbar en sus o\u00eddos. Hace algunas semanas, una entrevista en Radio Con Vos de Maria Odonell a Gabriela Garton, arquera suplente de la Selecci\u00f3n Argentina, la tuvo atrapada durante varios minutos.<\/p>\n<h4>Volver a creer<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Aldana se enganch\u00f3 con el mundial de f\u00fatbol femenino, complet\u00f3 el <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/segui-el-mundial-con-el-fixture-de-feminacida\/\">fixture de Feminacida<\/a> y se apasion\u00f3 con el primer punto que se llev\u00f3 la albiceleste contra Jap\u00f3n en el empate 0 a 0 el 10 de junio, mientras segu\u00eda el partido atenta en su almuerzo del trabajo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La ilusi\u00f3n volvi\u00f3 a latir. Lleg\u00f3 la batalla contra Inglaterra y, al finalizar el partido, Aldana se qued\u00f3 con el coraz\u00f3n revuelto. Coment\u00f3 con varios varones lo que hab\u00eda pasado en la cancha. \u201cLo que hicieron ya es hist\u00f3rico\u201d, le dijo a un compa\u00f1ero del trabajo que la intent\u00f3 chicanear con la charla.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-3525\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/5386a1ea-1494-4ac4-9526-fba1cb6b6d31.jpg\" alt=\"\" width=\"750\" height=\"483\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/5386a1ea-1494-4ac4-9526-fba1cb6b6d31.jpg 750w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/5386a1ea-1494-4ac4-9526-fba1cb6b6d31-300x193.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/5386a1ea-1494-4ac4-9526-fba1cb6b6d31-740x477.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 750px) 100vw, 750px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En el partido contra Escocia el sentimiento por ver a la redonda debajo de los tres palos resurgi\u00f3 en el cuerpo de Aldana, como si volviese a compartir un partido prendida a la Spica con su abuelo. Las pibas le devolvieron la ilusi\u00f3n de creer en lo m\u00e1s puro, en lo m\u00e1s real del deporte que es el hambre de gloria.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Una gloria que no se escribe con signos de pesos, se escribe con tinta de pasi\u00f3n y amor por la camiseta. Una gloria que las pibas de la <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/vamos-pibas\/\">selecci\u00f3n femenina de f\u00fatbol<\/a> lograron hoy despu\u00e9s de empatar un partido que las daba por vencidas cuando el tablero marcaba el 3 a 0. Esa\u00a0 misma que las vio resurgir de las cenizas para gritar gol con el minutero pisando el final del partido en el tiempo complementario.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Aldana es de River. Se fanatiz\u00f3 por el club de la mano de su abuelo, su madre, su t\u00eda y la radio. Escuchaba a Atilio Costa Febre cada noche que la banda blanca y roja sal\u00eda a disputar un nuevo encuentro. Hugo, su abuelo, le relataba las historias m\u00e1s gloriosas del club cada tarde o [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":3523,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[599,855,162],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/0036739702.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3522"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3522"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3522\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3531,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3522\/revisions\/3531"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3523"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3522"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3522"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3522"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}