{"id":3534,"date":"2019-06-24T13:53:04","date_gmt":"2019-06-24T16:53:04","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3534"},"modified":"2019-06-25T11:25:57","modified_gmt":"2019-06-25T14:25:57","slug":"tiene-cara-de-mujer","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/tiene-cara-de-mujer\/","title":{"rendered":"La pobreza tiene cara de mujer"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si hablamos de brecha salarial, de feminizaci\u00f3n de la pobreza, podemos tambi\u00e9n hablar de un plan econ\u00f3mico que tiene como resultado el alcance de la pobreza a 14 millones de personas, siendo las mujeres las m\u00e1s afectadas y ni hablar de la comunidad trans-travesti. Los \u00faltimos indicadores de la econom\u00eda muestran un declive r\u00e1pido y grave del poder adquisitivo, la ca\u00edda del PBI y el aumento del desempleo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La inflaci\u00f3n acumulada en mayo fue del 19,2 por ciento. Las paritarias de varios sindicatos no reflejan acuerdos que contemplen esta cifra m\u00e1s la proyectada para el resto del a\u00f1o. Si comparamos los valores de mayo de este a\u00f1o con los del mismo mes del a\u00f1o pasado, la inflaci\u00f3n es de un 57 por ciento. \u00bfC\u00f3mo impacta esto en las mujeres?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El 8 de marzo, uno de los reclamos del movimiento feminista fue el fin de la brecha salarial, estimada en un 28 por ciento en empleo registrado y en un 32 por ciento en empleo no registrado.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El 3 de junio, en la movilizaci\u00f3n Ni Una Menos, se agreg\u00f3 un nuevo pedido: extender la moratoria previsional a <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/amas-de-casa-y-un-derecho-con-vencimiento\/\">amas de casa<\/a> y a aquellas que trabajaron en condiciones de precariedad laboral. La ley que permit\u00eda jubilarse bajo esta moratoria tiene vigencia desde 2006. Sin embargo, este derecho est\u00e1 amenazado bajo las pol\u00edticas econ\u00f3micas del gobierno que se amparan en el visto bueno del Fondo Monetario Internacional (FMI). Ahora, el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC) sac\u00f3 sus \u00faltimas cifras:<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Desempleo<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El informe estima que la desocupaci\u00f3n es de un 10 por ciento. En las \u00e1reas urbanas, el porcentaje de mujeres desocupadas es de un 11,2 por ciento. El 23 por ciento de las j\u00f3venes de hasta 29 a\u00f1os est\u00e1 desocupada, un 5 por ciento m\u00e1s que los varones del mismo rango de edad. Hay que agregar varios elementos: muchas tienen empleos precarizados: el 76 por ciento se hace cargo de las tareas de crianza y cuidados del hogar y tienden a trabajar media jornada por esto. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 pasa en las provincias? En el GBA, el porcentaje de mujeres desocupadas es del 12,6% por ciento, en Capital Federal del 8,2 y en partidos del GBA del 14, tres puntos m\u00e1s que los varones. En la regi\u00f3n de Cuyo, el 6,8 por ciento est\u00e1n desocupadas; en el NOA, el 10,2; en el NEA, el 5,2 y en la Patagonia el 6,5. Son n\u00fameros que reflejan una desigualdad que recae en las mujeres que tienden a elegir los empleos m\u00e1s precarizados porque el mercado de trabajo las expulsa. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-3535 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Desocupaci\u00f3n-mujeres-300x180.jpg\" alt=\"\" width=\"387\" height=\"232\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Desocupaci\u00f3n-mujeres-300x180.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Desocupaci\u00f3n-mujeres.jpg 480w\" sizes=\"(max-width: 387px) 100vw, 387px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La desocupaci\u00f3n en las personas trans, travestis y no binaries es a\u00fan mayor. La Ley 14.783 Diana Sacay\u00e1n de cupo laboral trans fue sancionada en la provincia de Buenos Aires, pero no est\u00e1 reglamentada ni se aplica. La ley establece para el Estado \u201cla obligatoriedad de ocupar en una proporci\u00f3n no inferior al 1 por ciento de su personal a personas travestis, transexuales y transg\u00e9nero que re\u00fanan las condiciones de identidad para el cargo y establecer reservas de puestos de trabajo a ser exclusivamente ocupados por ellas, con el fin de promover la igualdad real de oportunidades en el empleo p\u00fablico\u201d. Hay un proyecto de ley nacional de cupo laboral travesti-trans congelado en el Congreso desde julio del a\u00f1o pasado.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan un informe de ATTTA y Fundaci\u00f3n Hu\u00e9sped de 2014 (el \u00faltimo disponible), s\u00f3lo el 18 por ciento de las personas travestis y trans han tenido trabajos formales. M\u00e1s de la mitad de las mujeres trans entrevistadas (78,6 por ciento) mencionaron que no tienen ning\u00fan tipo de cobertura m\u00e9dica adicional que no sea la garantizada por el Estado; s\u00f3lo un 11,9 tiene obra social, mientras que un 8,2 tiene alg\u00fan servicio de emergencia y un 3 prepaga o mutual.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En relaci\u00f3n al trabajo, el 50,9 por ciento ha buscado trabajo en los \u00faltimos 30 d\u00edas. Cuando se le pregunt\u00f3 acerca de su situaci\u00f3n laboral, el 70,7 mencion\u00f3 que trabaja por cuenta propia y s\u00f3lo 1 de cada 10 participantes (13 por ciento) dijo estar en relaci\u00f3n de dependencia. Menos del 9,8 de las mujeres trans que actualmente est\u00e1n trabajando reciben aportes jubilatorios.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-3541 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Captura-mapa-1-300x121.png\" alt=\"\" width=\"819\" height=\"330\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Captura-mapa-1-300x121.png 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Captura-mapa-1-768x309.png 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Captura-mapa-1-1024x411.png 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Captura-mapa-1-1170x470.png 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Captura-mapa-1-740x297.png 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/Captura-mapa-1.png 1354w\" sizes=\"(max-width: 819px) 100vw, 819px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Pobreza<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La \u00faltima estimaci\u00f3n, de mayo de este a\u00f1o, es de un 32 por ciento calculado sobre el \u00faltimo semestre de 2018. Esto quiere decir que la pobreza aument\u00f3 un 6,3 respecto del mismo per\u00edodo del 2017, siendo casi tres millones de personas m\u00e1s que no alcanzan a cubrir los insumos b\u00e1sicos para vivir. A su vez, la indigencia trep\u00f3 al 6,7. Las regiones m\u00e1s afectadas son la del NOA, con 40,4; la del NOE, con 34,5 y por debajo la regi\u00f3n pampeana con un 31,1. En la Patagonia, la pobreza es de un 24,9. El porcentaje de personas debajo de la l\u00ednea de pobreza en hogares debajo de la l\u00ednea de pobreza en hogares con jefa mujer era de casi 30 por ciento, mientras que en los hogares donde se identifica a un hombre como jefe ese porcentaje era de alrededor del 26, seg\u00fan la Encuesta Permanente de Hogares. <\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: Victoria Eger<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Si hablamos de brecha salarial, de feminizaci\u00f3n de la pobreza, podemos tambi\u00e9n hablar de un plan econ\u00f3mico que tiene como resultado el alcance de la pobreza a 14 millones de personas, siendo las mujeres las m\u00e1s afectadas y ni hablar de la comunidad trans-travesti. Los \u00faltimos indicadores de la econom\u00eda muestran un declive r\u00e1pido y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3546,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34],"tags":[859,857,823,858,856],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/bombo.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3534"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3534"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3534\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3547,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3534\/revisions\/3547"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3546"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3534"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3534"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3534"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}