{"id":3548,"date":"2019-06-25T15:44:35","date_gmt":"2019-06-25T18:44:35","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3548"},"modified":"2019-08-06T12:46:56","modified_gmt":"2019-08-06T15:46:56","slug":"por-mas-feministas-al-poder","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-mas-feministas-al-poder\/","title":{"rendered":"Por m\u00e1s feministas al poder"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Por Sol Mart\u00ednez y Victoria Eger<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">La Ley de Paridad de G\u00e9nero entrar\u00e1 en vigencia por primera vez en las pr\u00f3ximas elecciones. Asimismo, este a\u00f1o terminan su mandato 71 diputadxs que votaron a favor de la legalizaci\u00f3n del aborto y 57 que se manifestaron en contra. En un contexto en el que la pol\u00edtica parece no atender las necesidades de las mujeres y cuerpos gestantes, y en el que una figura como Amalia Granata logr\u00f3 ocupar una banca en la provincia de Santa F\u00e9, se vuelve indispensable centrar el an\u00e1lisis en la conformaci\u00f3n final de las listas.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Feministas en las listas<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El reloj marc\u00f3 las cero del domingo pasado y dio el inicio formal a la campa\u00f1a electoral. Los canales de televisi\u00f3n transmitieron en vivo el minuto a minuto del cierre de listas y las redes sociales ardieron con la circulaci\u00f3n de los nombres. \u00bfHay feministas en las listas?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La precandidatura de Dora Barrancos, historiadora y pionera en los estudios feministas locales, condensa una batalla ganada por el movimiento. Acompa\u00f1ar\u00e1 a Mariano Recalde en la lista de senadores del Frente de Todos de la Ciudad de Buenos Aires. No obstante, su ingreso ser\u00e1 efectivo si la f\u00f3rmula sale primera. Corresponden tres bancas por provincia, de las cuales dos ser\u00e1n para el partido que obtenga la mayor cantidad de votos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn caso de ocupar la banca pondr\u00e9 atenci\u00f3n en dos grandes dimensiones. Una tiene que ver con el g\u00e9nero y la diversidad para ampliar derechos. Por otro lado, propondr\u00e9 la creaci\u00f3n de una instituci\u00f3n p\u00fablica y proactiva, que no sea el poder judicial, para prevenir y atender la enorme malla de violencias que no se configuran punitivamente como delitos y que apelen a la participaci\u00f3n de las comunidades\u201d, asegura Barrancos a<\/span><em><span style=\"font-weight: 400;\"> Feminacida<\/span><\/em><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dentro de sus objetivos tambi\u00e9n se encuentran impulsar cambios en la estructura curricular de la escuela, y contribuir con un nuevo n\u00facleo de equipos que intervenga, audite, escuche y alerte cualquier situaci\u00f3n de violencia en el \u00e1mbito educativo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ofelia Fern\u00e1ndez, ex presidenta del Centro de Estudiantes del colegio Carlos Pellegrini, firm\u00f3 como candidata a legisladora en CABA por el mismo frente. \u201cEstoy segura de que soy la primera, pero no la \u00faltima piba en pelear y ganar espacios como este. Sin embargo, ahora viene la mayor pelea: enterrar este modelo de exclusi\u00f3n y miseria en la ciudad, el pa\u00eds y Am\u00e9rica Latina. Llegamos para quedarnos\u201d, public\u00f3 la l\u00edder estudiantil en sus redes sociales.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las demandas barriales de la ciudad estar\u00e1n representadas por la precandidatura de Maru Bielli, docente, soci\u00f3loga y militante de El Hormiguero, una organizaci\u00f3n que construye y disputa la educaci\u00f3n p\u00fablica y popular para los barrios m\u00e1s vulnerados. \u201cEntendemos a la pol\u00edtica como la herramienta necesaria y fundamental para la transformaci\u00f3n social, aspirando a la unidad del campo popular\u201d, se definen las hormigas en lucha.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Manuela Casta\u00f1eira se destaca por ser la \u00fanica precandidata a presidenta. \u201cEn el pa\u00eds del Ni una menos y la marea verde desde el Nuevo M\u00e1s creemos que muchas cosas que est\u00e1n pasando en el movimiento de mujeres tienen que entrar en la pol\u00edtica nacional: la nueva generaci\u00f3n, la organizaci\u00f3n desde abajo, la manera asamblearia y tomar la pol\u00edtica en nuestras manos\u201d, afirm\u00f3 durante su presencia en el programa televisivo Minuto Uno.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La militante trans Paula Arraigada ir\u00e1 d\u00e9cima en la n\u00f3mina de diputadxs de la Ciudad de Buenos Aires. Desde diversos espacios celebraron el acceso de una identidad disidente a una de las plataformas pol\u00edticas m\u00e1s importantes. \u201cNuestro compromiso es: Cupo Laboral Trans\/Travesti en todo el pa\u00eds, Ley de reparaci\u00f3n hist\u00f3rica para nuestras identidades, acceso a la educaci\u00f3n, acceso a una salud amigable\u201d, prometi\u00f3 Arraigada en su cuenta de Facebook. Adem\u00e1s, Saira Millaqueo, activista trans y jugadora de hockey federada, formar\u00e1 parte de <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">la lista a concejales del precandidato a intendente<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> Federico Susbielles en el municipio de Bah\u00eda Blanca.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa candidatura de Mayra Mendoza, en un distrito tan importante como Quilmes, es tambi\u00e9n una felicidad muy grande. La lista a concejales la encabeza una compa\u00f1era como Eva Mieri. Mi espacio pol\u00edtico lleva muchas mujeres incre\u00edbles que nos llenan de orgullo. Sin embargo ha habido algunos tragos amargos en todo el proceso, como escuchar compa\u00f1eros diciendo que \u2018no hay mujeres\u2019 o la inc\u00f3gnita del nombre de la vicejefa de la ciudad. Hemos tenido que escuchar cosas como el candidato \u2018y una mujer\u2019 as\u00ed, sin nombre\u201d, reflexiona en exclusivo Victoria Tesoriero, soci\u00f3loga feminista e integrante de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito, acerca de la conformaci\u00f3n de las listas del Frente con Todos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>El acceso a los cargos\u00a0<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Ley de Paridad de G\u00e9nero para las elecciones nacionales fue aprobada a fines del 2017. Establece que las listas presentadas por los partidos deben estar compuestas en un 50 por ciento por mujeres y la mitad restante por hombres, de manera intercalada. Sin embargo, salvo en algunas excepciones, no hay candidatas encabezando las l\u00edneas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCreo que la superestructura no termina de hacer lecturas acertadas sobre el momento social y pol\u00edtico que estamos viviendo, y en este sentido tenemos diversas situaciones\u201d, manifiesta Tesoriero. De acuerdo al monitoreo de \u201cParticipaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres\u201d del <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/ProyectoGenerar\/\">Proyecto Generar<\/a>, a pesar de que las mujeres representan m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n argentina, la brecha en el acceso a cargos dista mucho de ese n\u00famero.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan el informe, la legislaci\u00f3n no reglamenta el ingreso efectivo de legisladoras sino que s\u00f3lo asegura la paridad en la composici\u00f3n de las listas. Los partidos, en su mayor\u00eda al frente de varones, la evaden por distintos medios. En el caso de que una legisladora tome licencia o renuncie, no hay regulaci\u00f3n sobre el g\u00e9nero de reemplazo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cOtro mecanismo de los partidos es el de reservarse el lugar de las cabezas de lista para los candidatos varones. De esta forma, a\u00fan cumpliendo con los criterios de paridad, secuencialidad y alternancia, los candidatos de g\u00e9nero masculino tienen m\u00e1s chances de conseguir los votos necesarios para ser electos, sobre todo en las fuerzas partidarias minoritarias\u201d, concluye el trabajo de Proyecto Generar.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Avanzan los antiderechos<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El avance y la progresiva conquista de los sectores conservadores no es menor. En ese sentido, el triunfo de Amalia Granata, elegida diputada por el partido Unite por la Familia y la Vida en Santa Fe, fue uno de los casos que cobr\u00f3 mayor notoriedad. Sin embargo, a partir del cierre de las listas, se conoci\u00f3 que el ginec\u00f3logo Leandro Rodr\u00edguez Lastra, declarado culpable por negarle un aborto legal a una joven v\u00edctima de violaci\u00f3n el pasado mes de mayo, se present\u00f3 como precandidato a diputado nacional por el partido Dem\u00f3crata Cristiano en la Ciudad de Buenos Aires. El m\u00e9dico, que conocer\u00e1 su pena en dos semanas, se encuentra realizando campa\u00f1as por el interior del pa\u00eds para la organizaci\u00f3n \u201cSalvemos las dos vidas\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dentro de la alianza Juntos por el Cambio, las candidaturas a diputadas en CABA de las militantes \u201cpro-vida\u201d Victoria Morales Gorleri y Dina Rezinovsky marcan la b\u00fasqueda del voto antiderechos. Seg\u00fan cont\u00f3 Granata, el mismo Mauricio Macri le dijo que \u201ces pa\u00f1uelo celeste\u201d, aunque nunca se posicion\u00f3 p\u00fablicamente. Por otra parte, Juan Jos\u00e9 G\u00f3mez Centuri\u00f3n anunci\u00f3 su candidatura por el Frente Nos, a favor de las dos vidas y con fuertes cr\u00edticas a la implementaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Sexual Integral. La coalici\u00f3n que encarnar\u00e1 estos principios es el Frente Federal Familia y Vida.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La candidatura de Silvina Garc\u00eda Larraburu como segunda senadora por la provincia de R\u00edo Negro por el Frente de Todos gener\u00f3 rechazo e incertidumbre: \u201cQueremos #FeministasEnLasListas como Magdalena, Odarda, Lorena Matzen, Mar\u00eda Emilia Soria y Silvina Horne por haber votado, desde sus bancas como diputadas\/senadoras, a favor del aborto legal\u201d, exigieron las Rionegrinas en Acci\u00f3n y convocaron a un tuitazo masivo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Por la disputa de espacios y la conquista de nuevos derechos<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Entender el acceso a los puestos m\u00e1s significativos del <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/raquel-vivanco-en-un-ano-electoral-tenemos-el-desafio-de-ser-cada-vez-mas-las-feministas-en-las-listas-para-disputar-el-poder-real\/\">poder pol\u00edtico<\/a> como un proceso favorece a no desalentarnos frente al escenario actual. A pesar de la masividad que cobr\u00f3 el feminismo en los \u00faltimos a\u00f1os, el presente desaf\u00edo es abrir paso dentro de las estructuras que a\u00fan en la actualidad est\u00e1n mayoritariamente reservadas para los varones y, en ese camino, erradicar las pol\u00edticas neoliberales como forma de gobierno. \u201cUn frente nunca puede exhibir las purezas diamantinas. Tiene precipitaciones, negociaciones, claros y oscuros\u201d, aporta Barrancos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al respecto, Victoria Tesoriero analiza: \u201cMuy pocas mujeres provenientes del movimiento est\u00e1n en lugares de acceso efectivo. Dir\u00eda casi ninguna. Menos las disidencias. Creo que nosotras tenemos desaf\u00edos muy grandes y,\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">a pesar de ser parte del movimiento m\u00e1s din\u00e1mico del pa\u00eds, a\u00fan tenemos dificultades para impulsar candidaturas que sean leg\u00edtimas con las compa\u00f1eras, el movimiento y con quienes tienen la lapicera -mayormente compa\u00f1eros varones-. Este es para m\u00ed el dilema m\u00e1s dif\u00edcil y m\u00e1s terrible. Estoy segura que como movimiento social y como parte de espacios pol\u00edticos vamos a poder avanzar hacia una construcci\u00f3n m\u00e1s igualitaria en la pol\u00edtica\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cArgentina tiene condiciones menos adversas que otras sociedades vecinas para la construcci\u00f3n de trayectorias pol\u00edticas. Nosotras tenemos asegurada la Ley de paridad pero es muy dif\u00edcil todav\u00eda hacerse de carreras con continuidad por esta idea de pensar a las mujeres dentro de la gerencia dom\u00e9stica. Hay dificultades referidas al tiempo que a los varones no las atraviesan\u201d, concluye Barrancos. <\/span><\/p>\n<p><em>Foto de portada:<\/em> <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/mielasolph\/\">Miela Sol PH<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Sol Mart\u00ednez y Victoria Eger La Ley de Paridad de G\u00e9nero entrar\u00e1 en vigencia por primera vez en las pr\u00f3ximas elecciones. Asimismo, este a\u00f1o terminan su mandato 71 diputadxs que votaron a favor de la legalizaci\u00f3n del aborto y 57 que se manifestaron en contra. En un contexto en el que la pol\u00edtica parece [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3549,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897],"tags":[861,860],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/DSC3018.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3548"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3548"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3548\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3553,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3548\/revisions\/3553"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3549"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3548"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3548"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3548"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}