{"id":3554,"date":"2019-06-26T15:24:12","date_gmt":"2019-06-26T18:24:12","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3554"},"modified":"2019-06-26T18:14:48","modified_gmt":"2019-06-26T21:14:48","slug":"estela-de-carlotto-a-la-bronca-la-transformamos-en-lucha","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/estela-de-carlotto-a-la-bronca-la-transformamos-en-lucha\/","title":{"rendered":"Estela de Carlotto: &#8220;A la bronca la transformamos en lucha&#8221;"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Aprende cada espina de la flor,<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">pero recuerda solo su color<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">y vas a ver, ya vas a ver<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">como todo es tan claro.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Caminito de tierra, llevame hasta donde yo s\u00e9.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><strong><em>Facundo Galli<\/em><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Estela de Carlotto avanzaba por las veredas rotas de microcentro bajo un cielo que amenazaba con llover. Esa tarde de lunes ten\u00eda una cita en la Librer\u00eda Sudestada: una entrevista abierta, una invitaci\u00f3n a compartir, la presentaci\u00f3n de un libro para ni\u00f1as y ni\u00f1os que lleva la imagen de las Abuelas de Plaza de Mayo en la tapa; el mismo que busca contar ese pedazo de la historia argentina que abre la herida. Estela lleg\u00f3 puntual, a las cuatro de la tarde e irrumpi\u00f3 en la quietud, en la que decenas de personas la esperaban sentadas o de pie para escucharla.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La bienvenida fue entre sonrisas, parecida a la que ella misma le dio a Javier Mat\u00edas Darroux Mijalchuk, el \u00faltimo nieto recuperado, el N\u00b0130. \u201dEs un hermoso d\u00eda\u201d, hab\u00eda dicho Estela dos semanas atr\u00e1s, en la conferencia de prensa que anunci\u00f3 el encuentro de Javier con su familia, que nunca dej\u00f3 de buscarlo, luego de haber desaparecido a los cinco meses de vida junto a su mam\u00e1 Elena, en diciembre de 1977. \u201cMe resist\u00eda a acercarme a Abuelas porque estaba bien con qui\u00e9n era, o eso cre\u00eda, pero a fines de 2006 entend\u00ed que si buscar mi identidad no era tan importante para m\u00ed no pod\u00eda ser tan ego\u00edsta porque del otro lado pod\u00eda haber personas busc\u00e1ndome\u201d, hab\u00eda reconocido Javier.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><strong>Amor de abuela<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cualquier encuentro con Estela sirve de excusa para viajar al pasado y recordar los primeros pasos. \u201cEs toda una vida. Hemos construido un movimiento impensado\u201d, dice, cuando vuelve a los or\u00edgenes de la organizaci\u00f3n Abuelas de Plaza de Mayo, la misma que preside. Y deja en claro que ha envejecido en a\u00f1os, pero no en voluntad, ni en \u00e1nimos de seguir adelante. Se recuerda a ella y a sus compa\u00f1eras como mujeres que dejaron de lado sus formas de vida; se\u00f1oras con ideolog\u00edas y religiones distintas, que encontraron la unidad en el amor por esos hijos e hijas y reclamaron en medio de la dictadura m\u00e1s sangrienta de nuestro pa\u00eds.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAntes est\u00e1bamos reunidas en confiter\u00edas, hac\u00edamos que festej\u00e1bamos un cumplea\u00f1os. O en casas de otros organismos, hasta que tuvimos nuestra propia casita. Fuimos agrandando el \u00e9xito y hoy contamos con 13 equipos t\u00e9cnicos, abogados, psic\u00f3logos, genetistas que dan atenci\u00f3n a personas que van con sus dudas. Sin eso no se puede saber por qu\u00e9 encontramos 130 nietos\u201d, asegur\u00f3 Estela a lxs presentes en la librer\u00eda,\u00a0 entre ellos el nieto Horacio Pietragalla Corti y Sergio Maldonado, hermano de Santiago. Tambi\u00e9n estuvo acompa\u00f1ada por el m\u00fasico Facundo Galli.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-3557 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/WhatsApp-Image-2019-06-26-at-11.47.24-AM-300x200.jpeg\" alt=\"\" width=\"583\" height=\"388\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/WhatsApp-Image-2019-06-26-at-11.47.24-AM-300x200.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/WhatsApp-Image-2019-06-26-at-11.47.24-AM-768x512.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/WhatsApp-Image-2019-06-26-at-11.47.24-AM-1024x682.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/WhatsApp-Image-2019-06-26-at-11.47.24-AM-1170x780.jpeg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/WhatsApp-Image-2019-06-26-at-11.47.24-AM-740x493.jpeg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/WhatsApp-Image-2019-06-26-at-11.47.24-AM.jpeg 1280w\" sizes=\"(max-width: 583px) 100vw, 583px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La juventud que pisa fuerte<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Estela dice que todav\u00eda usa l\u00e1piz y papel pese a los avances tecnol\u00f3gicos, que ve un guardapolvo blanco y recuerda con cari\u00f1o su vocaci\u00f3n de docente, la que dej\u00f3 para salir a buscar a su nieto y hacer justicia por su hija Laura. Mientras habla, mira el libro <\/span><em><span style=\"font-weight: 400;\">Abuelas de Plaza de Mayo<\/span><\/em><span style=\"font-weight: 400;\"><em> para chicxs<\/em>, editado por Sudestada, con relatos de Vanesa Jalil y dibujos de Julio Ibarra. \u201cNosotras estamos siempre empe\u00f1adas con que en las escuelas se hable del tema y se incorpore a la curr\u00edcula. Mis bisnietos tienen este libro. Porque es entendible, porque ven el pa\u00f1uelo y saben de qu\u00e9 se trata. Es una necesidad que se cuente la historia verdadera, que no se tergiverse\u201d, insiste.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A la construcci\u00f3n de un nuevo lenguaje. A eso se refiri\u00f3 la exponente de derechos humanos cuando convers\u00f3 acerca de la juventud: \u201cSon los que van a seguir difundiendo lo que falta para que nuestro pa\u00eds recupere su identidad\u201d. Habl\u00f3, a la vez, de un \u201cdespojo de yo\u00edsmo para compartir con los otros\u201d y tom\u00f3 como ejemplo a los feminismos, a las jugadoras de la <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/las-pibas-un-mundial-de-ilusiones\/\">selecci\u00f3n femenina de f\u00fatbol<\/a> que hicieron historia en el Mundial de Francia. \u201cHay algo adentro de la mujer\u2026 una fuerza. Me emocionaron estas chicas del f\u00fatbol. En un reportaje dijeron que no quer\u00edan plata, que les interesaba demostrar que eran iguales, que ten\u00edan condiciones, que no las subestimaran o la despreciaran\u201d, agreg\u00f3.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dentro de esa juventud, tambi\u00e9n hizo especial menci\u00f3n a la tarea que llevan adelante hoy los nietos y las nietas por el reconocimiento de los derechos humanos. \u201cSi nosotras ya somos poquitas tenemos que tener el relego. El d\u00eda que no exista una abuela, tendremos a los nietos trabajando, preparados para contar la historia institucional y su propia historia. Estar\u00e1n ellos buscando a sus hermanos\u201d, dijo. La tarea de Abuelas excedi\u00f3 las fronteras: buscan nietos y nietas en todo el mundo. A la vez son un ejemplo para otros pa\u00edses en los que crecen las desapariciones forzadas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Estela recuerda el d\u00eda en que alguien le falt\u00f3 el respeto un avi\u00f3n y las veces que hubo personas que cruzaron de vereda al verla. Tambi\u00e9n se acuerda del joven que la contradijo, en medio de una charla en la Universidad de Buenos Aires, para decirle que \u201clos militares hab\u00edan hecho bien\u201d. Pero insiste con que hoy hay un reconocimiento muy grande por parte de la sociedad: \u201cHace unos d\u00edas fui a cobrar al banco y todos me saludaban. \u00bfQu\u00e9 ha cambiado? Ha cambiado que no mentimos. Hay que encontrar a esos nietos porque ellos est\u00e1n busc\u00e1ndonos. Una lucha tiene sus sinsabores y uno se repone de eso. Nosotros no tenemos odio. No queremos venganza, ni revancha, sino memoria, verdad y justicia, tres palabras que tienen que ser puestas en pr\u00e1ctica\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Fotos: Matanza Viva<\/em><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Aprende cada espina de la flor, pero recuerda solo su color y vas a ver, ya vas a ver como todo es tan claro. Caminito de tierra, llevame hasta donde yo s\u00e9. Facundo Galli Estela de Carlotto avanzaba por las veredas rotas de microcentro bajo un cielo que amenazaba con llover. Esa tarde de lunes [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":3559,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3],"tags":[358,862,863],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/WhatsApp-Image-2019-06-26-at-11.47.23-AM-e1561572927150.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3554"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3554"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3554\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3566,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3554\/revisions\/3566"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3559"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3554"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3554"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3554"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}