{"id":3568,"date":"2019-06-26T20:46:29","date_gmt":"2019-06-26T23:46:29","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3568"},"modified":"2019-06-26T21:06:15","modified_gmt":"2019-06-27T00:06:15","slug":"el-juicio-a-cristian-aldana-una-causa-que-debe-terminar-en-justicia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-juicio-a-cristian-aldana-una-causa-que-debe-terminar-en-justicia\/","title":{"rendered":"El juicio a Cristian Aldana, una causa que debe terminar en justicia"},"content":{"rendered":"<div>\n<h4 dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Por: Lucrecia Raimondi<\/h4>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Felicitas Marafioti pidi\u00f3 permiso ayer para salir un rato del trabajo y presenciar el momento m\u00e1s expectante de los \u00faltimos dos meses de juicio: los alegatos. Su representante, Sebasti\u00e1n Da Vita, abri\u00f3 la etapa final del debate y ella quer\u00eda escuchar c\u00f3mo presentaba los hechos, asegurarse de que exprese la voz de ellas tal cual lo vivieron. Cuenta que pasaron d\u00edas de ansiedad, cansancio y agon\u00eda a la espera de \u201cpoder entrar a nuestro juicio\u201d. Pero que las estrategias \u201cdel imputado\u201d atrasaba ese momento que anunciaba el principio del fin.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">No puede llamarlo por su nombre, por la impotencia que le generan las maniobras y los recuerdos de su adolescencia ultrajada. Pero Felicitas conf\u00eda que el proceso penal que afronta <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/un-grito-colectivo-renuevan-la-prision-preventiva-de-cristian-aldana\/\">Cristian Aldana<\/a> es un precedente y piensa que el rockero est\u00e1 jugado: \u201cLa verdad sali\u00f3 a la luz y con las cosas que hace en el juicio se cava su propia tumba y demuestra que no tiene sost\u00e9n ni nada v\u00e1lido con que defenderse, es todo un circo\u201d.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Despu\u00e9s de un a\u00f1o y un mes de debate, Felicitas quiere \u201ccerrar este libro de una vez por todas\u201d para liberarse y seguir adelante. \u201cParece que no, pero es un peso porque tenemos trabajo, una vida, nuestras actividades y dejamos de lado un mont\u00f3n de cosas para ocuparnos de esto. Que termine ser\u00eda un alivio, una mochila menos\u201d, siente la joven que junto a otras seis mujeres denunci\u00f3 al cantante y ex l\u00edder de la banda de rock &#8220;El Otro Yo&#8221; por abuso sexual con acceso carnal gravemente ultrajante y corrupci\u00f3n de menores.<\/p>\n<h4 dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">El proceso<\/h4>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">En un nuevo intento de dilaci\u00f3n, el abogado de Aldana renunci\u00f3 ayer a su defensa. Sin embargo, el Tribunal Oral en lo Criminal n\u00famero 25 ponder\u00f3 el derecho de las v\u00edctimas a comenzar con los alegatos de la querella y al acusado le asignaron una defensora oficial de turno. El acusado se mostr\u00f3 disconforme, quiso tomar la palabra sin autorizaci\u00f3n para hablar y se retir\u00f3 de la sala a los gritos: \u201cQuiero anular mi declaraci\u00f3n, est\u00e1n violando mis derechos, este juicio es ilegal\u201d, vocifer\u00f3 el m\u00fasico.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Nicol\u00e1s Grasso, ex defensor de Aldana, por segunda vez consecutiva justific\u00f3 su ausencia con una enfermedad; el jueves 20 present\u00f3 un certificado por anginas y ayer se encontraba en estado gripal y, como hace 17 a\u00f1os hab\u00eda sido trasplantado de un ri\u00f1\u00f3n, expres\u00f3 que deb\u00eda extremar sus cuidados de salud. Adem\u00e1s, argument\u00f3 su renuncia con la indicaci\u00f3n de que antes de asumir la defensa ten\u00eda planificado un viaje a Europa para el 8 de julio y pens\u00f3 que el juicio terminar\u00eda antes, motivo por el cual no podr\u00eda concluir el debate. Al respecto a esto tambi\u00e9n resalt\u00f3 que Aldana a\u00fan no hab\u00eda finalizado su indagatoria.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Entre los d\u00edas 11 y 18 de junio Cristian Aldana declar\u00f3 frente al Tribunal por aproximadamente nueve horas en las cuales intent\u00f3 responsabilizar a su ex pareja adolescente Ariell Luj\u00e1n. En ning\u00fan momento hizo menci\u00f3n a las otras seis mujeres que denunciaron al rockero por abusar sexualmente de ellas cuando eran ni\u00f1as.<\/p>\n<h4 dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">La uni\u00f3n y la fuerza<\/h4>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Uno de esos dos d\u00edas las pibas se reunieron en Paraguay 1536 a esperar el inicio de los alegatos y la apertura al p\u00fablico del debate. No pod\u00edan ingresar a la sala mientras Aldana declaraba. Pero \u00e9l las vio juntas, empoderadas, y apunt\u00f3 contra ellas: \u201cLa justicia est\u00e1 influenciada por feminazis\u201d.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">A pesar del extenso tiempo que se tom\u00f3 para declarar detalles irrelevantes para la causa, como que le encantaban las milanesas napolitanas que hac\u00eda su madre y an\u00e9cdotas de su infancia o de su trayectoria musical, Cristian Aldana a\u00fan no finaliz\u00f3 su ampliaci\u00f3n indagatoria y se neg\u00f3 a concluir ayer con la defensa oficial. El Tribunal le explic\u00f3 que empezar\u00edan los alegatos y que podr\u00eda declarar cuando proponga un abogado particular, pero que hasta entonces ser\u00eda asistido por la defensora asignada, como ordena el c\u00f3digo procesal.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Lo particular de esta situaci\u00f3n es que el Tribunal accedi\u00f3 a que Aldana contin\u00fae su exposici\u00f3n luego de que hablen las querellas y el fiscal. Derecho que lo pondr\u00eda en una situaci\u00f3n privilegiada porque conocer\u00e1 las conclusiones de todxs lxs acusadores y podr\u00eda rebatirlas antes de la exposici\u00f3n de su defensa.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Al respecto, el Programa de Patrocinio y Asistencia a V\u00edctimas de Delitos refiri\u00f3: \u201cLa decisi\u00f3n es in\u00e9dita por cuanto aventaja notoriamente al imputado, que normalmente debe prestar declaraci\u00f3n antes de que inicie esta etapa, y se traduce en el m\u00e1s amplio ejercicio del derecho de defensa. Sin embargo, Aldana se neg\u00f3 a ello\u201d. Por lo tanto, esta excepci\u00f3n y ventaja que le brind\u00f3 el Tribunal, contradice las acusaciones de ilegalidad y violaci\u00f3n de sus derechos que pretende instalar el ex l\u00edder de El Otro Yo.<\/p>\n<h4 dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">El principio del fin<\/h4>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">El abogado Sebasti\u00e1n Da Vita, querellante de tres de las pibas, inici\u00f3 su alegato con un recorrido de lo que la banda significaba a fines de los \u00b490 y el 2000. Hab\u00edan adquirido popularidad entre\u00a0 ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes por su \u201cest\u00e9tica ani\u00f1ada\u201d y alternativa, por sus canciones disruptivas que transmit\u00edan mensajes de \u201csexo y diversi\u00f3n\u201d. Resalt\u00f3 que \u201cadem\u00e1s de fama, ten\u00edan un verdadero predicamento en ese particular rango etario, que convirtieron a su frontman, Cristian Aldana, en un referente, un \u00eddolo\u201d. Explic\u00f3 al Tribunal que los peritos mencionaron la adolescencia \u201ccomo un tiempo regio de resignificaci\u00f3n, vinculado al desarrollo de la sexualidad y la concreci\u00f3n de lazos con los dem\u00e1s, y que en esa edad caen los padres como dioses de la infancia y los j\u00f3venes pasan a identificarse con otros, buscando la identidad propia\u201d. Y\u00a0 que en esa etapa de la vida de las personas emergen los \u00eddolos, las referencias adultas con saberes especiales, \u201cel que sabe de lo que habla\u201d. Y Da Vita record\u00f3 que en el caso de Aldana, \u201cpor la forma en que se relacionaba con sus fans, como \u00e9l mismo resalt\u00f3 en su indagatoria, era un \u00eddolo cercano, alguien a quien las ni\u00f1as pod\u00edan complacer si se comportaban como \u00e9l les exig\u00eda\u201d.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Luego, explic\u00f3 la psicopat\u00eda detectada por los peritajes psicol\u00f3gicos y psiqui\u00e1tricos que le hicieron a Aldana. \u201cLa personalidad narcisista con rasgos regresivos que se menciona, seg\u00fan una perito que declar\u00f3 en el juicio, significa que Aldana estaba volcado en s\u00ed mismo, las prioridades eran las suyas, desestimando los deseos de las dem\u00e1s personas con que se vinculaba, que quedaban anuladas como sujetos y pasaban a cumplir la funci\u00f3n de objetos, estableciendo v\u00ednculos nocivos\u201d.Tambi\u00e9n vincul\u00f3 esto a la \u201cespecial situaci\u00f3n de vulnerabilidad que fueron relevadas en todas las v\u00edctimas\u201d y expuso c\u00f3mo \u201cAldana hab\u00eda desarrollado una forma de detectar a las ni\u00f1as m\u00e1s vulnerables de entre las fans vali\u00e9ndose de una serie de preguntas que buscaban conocer datos de su vida privada y que aquellas, confiadas, le brindaban por su condici\u00f3n de \u00eddolo y porque consideraban normal su continua referencia a cuestiones sexuales, dado las letras de sus canciones\u201d.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Las preguntas apuntaban a inquirir sobre su vida sexual y v\u00ednculos afectivos, en especial la relaci\u00f3n con sus padres. Da Vita se\u00f1al\u00f3 que Aldana ten\u00eda \u201cun verdadero mecanismo de selecci\u00f3n que desarroll\u00f3 vali\u00e9ndose del medio de comunicaci\u00f3n por excelencia de la banda con los fans, los chats\u201d.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Todas las denunciantes y las testigos coincidieron en que primero las hab\u00eda contactado a trav\u00e9s de las p\u00e1ginas <a href=\"http:\/\/eoy.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\" data-saferedirecturl=\"https:\/\/www.google.com\/url?q=http:\/\/eoy.com&amp;source=gmail&amp;ust=1561676620173000&amp;usg=AFQjCNF-rZoget1lQpMYKRvr6gQ1uMbsgQ\" data-saferedirectreason=\"2\">eoy.com<\/a> y <a href=\"http:\/\/trakatraka.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\" data-saferedirecturl=\"https:\/\/www.google.com\/url?q=http:\/\/trakatraka.com&amp;source=gmail&amp;ust=1561676620173000&amp;usg=AFQjCNHhqPMkX9xrxe8zEnBlnUO2JM6JgA\" data-saferedirectreason=\"2\">trakatraka.com<\/a>, que ten\u00edan salas de chats, y una vez elegidas las llamaba por tel\u00e9fono a sus casas para, finalmente, invitarlas a las oficinas del sello Bes\u00f3tiko, que \u00e9l dirig\u00eda. Adem\u00e1s, hizo un repaso de ciertas circunstancias personales que atravesaban las pibas y como fueron aprovechadas por Aldana para lograr abusarlas. \u201cNo s\u00f3lo no pod\u00eda ignorar esas caracter\u00edsticas, sino que Aldana espec\u00edficamente las buscaba. En definitiva, buscaba encontrar un grado de vulnerabilidad que le aseguraba una posibilidad relativa de \u00e9xito\u201d, asever\u00f3 Sebasti\u00e1n Da Vita.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Por \u00faltimo, detall\u00f3 los abusos sufridos por las v\u00edctimas y exhibi\u00f3 una serie de fotos que algunas de las pibas se hab\u00edan tomado en ocasi\u00f3n de una de sus visitas a Bes\u00f3tiko, donde se ve\u00edan guitarras, discos y una c\u00e1mara con tr\u00edpode (que utilizaba para filmar a las ni\u00f1as teniendo relaciones sexuales). Estos objetos personales de Aldana fueron reconocidos, explic\u00f3 Da Vita, por otros testigos, como su ex novia y un ex manager de la banda. Incluso, en una de las im\u00e1genes pod\u00eda observarse una fotograf\u00eda de la madre del m\u00fasico, que estaba sobre una mesa de luz al lado de la cama donde fueron abusadas las j\u00f3venes.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Sebasti\u00e1n Da Vita, abogado querellante de tres de las v\u00edctimas por el Programa de Asistencia y Patrocinio Jur\u00eddico a V\u00edctimas de Delitos de la Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n, a cargo del Pablo Rovatti, inici\u00f3 la exposici\u00f3n de su alegato que continuar\u00e1 ma\u00f1ana jueves 27 a las 10 y le seguir\u00e1 Gabriela Conder, querellante de Ariell Luj\u00e1n. Por su parte, el viernes 28 a las 10 presentar\u00e1 su alegato el fiscal Guillermo P\u00e9rez de la Fuente qui\u00e9n deber\u00e1 referirse a los hechos que damnifican a las siete v\u00edctimas denunciantes.<\/p>\n<\/div>\n<div>\n<div class=\"m_1656276813560791707gmail_signature\" dir=\"ltr\" data-smartmail=\"gmail_signature\">\n<div dir=\"ltr\">\n<h4 dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\"><\/h4>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por: Lucrecia Raimondi Felicitas Marafioti pidi\u00f3 permiso ayer para salir un rato del trabajo y presenciar el momento m\u00e1s expectante de los \u00faltimos dos meses de juicio: los alegatos. Su representante, Sebasti\u00e1n Da Vita, abri\u00f3 la etapa final del debate y ella quer\u00eda escuchar c\u00f3mo presentaba los hechos, asegurarse de que exprese la voz de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3578,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[230,231,864],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/aldana-asegura-que-no-existieron___To03-y92a_1256x620__1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3568"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3568"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3568\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3579,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3568\/revisions\/3579"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3578"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3568"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3568"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3568"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}