{"id":358,"date":"2018-03-06T10:46:38","date_gmt":"2018-03-06T13:46:38","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=358"},"modified":"2018-03-06T10:46:38","modified_gmt":"2018-03-06T13:46:38","slug":"la-huelga-voy-tambien","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-huelga-voy-tambien\/","title":{"rendered":"A la huelga yo voy tambi\u00e9n"},"content":{"rendered":"<p><i><span style=\"font-weight: 400;\">El d\u00eda 8 de Marzo vamos a la huelga. Y vamos, entre otras cosas, porque tener leyes que nos permiten votar, que castigan el feminicidio y que nos garantizan el acceso a la universidad, no significa, ni por asomo, que seamos iguales.<\/span><\/i><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hay ambiente festivo aunque no estemos para bromas. Llevamos tiempo prepar\u00e1ndonos, hemos dejado de ser simples espectadoras: por fin pasamos al primer plano. O eso es lo que quieren que creamos. Las camisetas se producen en masa y la due\u00f1a de la mercer\u00eda de la esquina est\u00e1 encantada con esto de los lazos morados. \u201cEverybody should be feminist\u201d, o eso dicen, y el pr\u00f3ximo 8 de Marzo promete ser multitudinario. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ya est\u00e1. Ya hemos llegado. Nos miramos las unas a las otras con incredulidad: no puede ser cierto. Todos los peri\u00f3dicos se apresuran e incorporan una secci\u00f3n para mujeres. Por primera vez no hablan del vestido que se llevar\u00e1 este oto\u00f1o. Por primera vez no prometen un rostro siempre joven. Por primera vez no somos <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">eso <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">sino <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">esas. <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">Y as\u00ed, casi sin quererlo, un nuevo mazazo. \u00bfQu\u00e9 estamos haciendo mal? Sube la cifra de la verg\u00fcenza. Seguimos cobrando menos. Seguimos abortando y siguen sin dejarnos hacerlo en condiciones ya no higi\u00e9nicas, ya no seguras, sino simplemente humanas. La violencia machista aumenta entre los j\u00f3venes. Otra nueva manada. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hay ambiente festivo e, insisto, no estamos para bromas. El feminismo se mueve bajo la sombra de lo pol\u00edticamente correcto, pero a la hora de la verdad seguimos estando \u201crematadamente locas\u201d, \u201chist\u00e9ricas\u201d, \u2018en esos d\u00edas del mes\u2019. En definitiva: solas. Por eso vamos a la huelga. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En par\u00e1metros hist\u00f3ricos, la forma m\u00e1s fiable de medir el alcance del movimiento feminista, en un periodo de tiempo acotado, pasa por observar la reacci\u00f3n que suscita. Es decir: si quiero saber c\u00f3mo de importantes fueron para su tiempo las feministas de los veinte, me convendr\u00eda entender, leer, buscar, lo que los hombres dec\u00edan sobre ellas. Y \u00e9sta es una t\u00f3nica que he adaptado a mi vida como constante: si un hombre habla mal de ti, nos vamos a llevar bien. No es nada personal. No odio a los hombres. Pero empiezo a creer que el imaginario colectivo se\u00f1ala y culpabiliza a las mujeres que se salen de la norma. De lo \u201csocialmente aceptable\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hemos llegado. Estamos aqu\u00ed y lo que tenemos delante es, otra vez, misoginia. Estamos aqu\u00ed y estarlo es una victoria, pero que sean tantos los que piensan que no tenemos motivos reales para quejarnos es, seguramente, nuestro mayor fracaso. Haber construido un feminismo inaccesible, un corpus de ideas que responde a violencias sutiles que se nos ha olvidado nombrar. Que no hemos conseguido acercar al gran p\u00fablico. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las camisetas feministas tienen m\u00e1s \u00e9xito que los congresos. Que los libros. Que los movimientos y asociaciones de vecinas. Y (espero equivocarme), que las huelgas.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" src=\"https:\/\/scontent.faep9-2.fna.fbcdn.net\/v\/t1.0-9\/18195098_1317846164958691_795215510841641699_n.jpg?oh=55948144c9ae72b412fab9db29f5c4f5&amp;oe=5B0ECFA5\" width=\"701\" height=\"467\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Nuestras antepasadas lo ten\u00edan m\u00e1s f\u00e1cil porque luchaban por razones obvias. Y con esto quiero decir que, sin lugar a dudas, soportaron m\u00e1s violencia. Pero sus reivindicaciones eran de caj\u00f3n de madera de pino, que as\u00ed se dice en mi tierra. Y precisamente porque as\u00ed lo eran, y precisamente por el tes\u00f3n, el sacrificio, y una vida dedicada a la de todas, consiguieron el voto femenino, el derecho al divorcio, la despenalizaci\u00f3n del adulterio y el aborto, el acceso a la universidad, y un largo etc\u00e9tera. Pero nosotras, insisto, lo tenemos m\u00e1s dif\u00edcil. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las leyes, por desgracia, solo nos convierten en ciudadanas. Y la ciudadan\u00eda es uno de los pilares sobre los que se asienta el derecho moderno, pero no se parece, ni en el blanco de los ojos, a la igualdad. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El d\u00eda 8 de Marzo vamos a la huelga, insisto, porque aunque ya podemos votar, los problemas que enfrenta la mujer del siglo XXI son papel mojado para los gobiernos. Porque aunque tengamos garantizado el acceso a la universidad seguimos siendo ignoradas y ninguneadas sistem\u00e1ticamente en los libros, en el arte, en el mundo de la cultura. Porque la Ley Integral Contra la Violencia de G\u00e9nero es necesaria, pero a la hora de la verdad contin\u00faan asesin\u00e1ndonos. Porque, en Espa\u00f1a, somos nosotras las que cobramos un 24 por ciento menos por el mismo trabajo. Porque siguen pregunt\u00e1ndonos si queremos o vamos a ser madres. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Y vamos a la huelga porque estamos cansadas. Agotadas de soportar comentarios obscenos por la calle, de no poder compartir el espacio p\u00fablico. Hartas de que sobre nosotras recaiga la duda cuando visibilizamos las violencias que sufrimos. Hasta el mism\u00edsimo mo\u00f1o, que dir\u00eda mi abuela, de hacer la cena. Y la comida. Y de soportar sobre nuestras espaldas el peso de la vida. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los legislaciones evolucionan en la medida en que los de abajo, los y las ninguneadas, guerrean. Pero la sociedad, el ideario colectivo, lo hace m\u00e1s despacio. As\u00ed que s\u00ed, vamos a la huelga. Y esta vez vamos para cambiarlo todo.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>La autora de este texto administra la p\u00e1gina <a href=\"https:\/\/twitter.com\/Feminismos_\">Feminismos<\/a> de Espa\u00f1a. No revelamos su nombre para proteger su identidad.<\/em><\/p>\n<p><em>Fotos:\u00a0Colectiva Fotograf\u00eda a Pedal<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El d\u00eda 8 de Marzo vamos a la huelga. Y vamos, entre otras cosas, porque tener leyes que nos permiten votar, que castigan el feminicidio y que nos garantizan el acceso a la universidad, no significa, ni por asomo, que seamos iguales. Hay ambiente festivo aunque no estemos para bromas. Llevamos tiempo prepar\u00e1ndonos, hemos dejado [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":360,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[8,66,65,24],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/18156473_1317832941626680_1908547089618381000_o-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/358"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=358"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/358\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":397,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/358\/revisions\/397"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/360"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=358"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=358"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=358"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}