{"id":3580,"date":"2019-06-27T12:53:01","date_gmt":"2019-06-27T15:53:01","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3580"},"modified":"2020-04-07T01:06:08","modified_gmt":"2020-04-07T04:06:08","slug":"maria-urquizu-ser-plurinacional","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/maria-urquizu-ser-plurinacional\/","title":{"rendered":"Mar\u00eda Urquizu: &#8220;Ser plurinacional es combatir el racismo&#8221;"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La pluriculturalidad interpela y engrandece al feminismo. Las mujeres afrodescendientes y originarias est\u00e1n en constante lucha no s\u00f3lo por sus reivindicaciones sociales, econ\u00f3micas, territoriales y culturales, sino tambi\u00e9n por los reclamos hacia dentro del movimiento feminista. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En di\u00e1logo con <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/lahogueravioleta\/\">La Hoguera Violeta<\/a>, Mar\u00eda Urquizu, referente de Mujeres Ind\u00edgenas por el Buen Vivir, reflexiona sobre por qu\u00e9 es necesaria la pluriculturalidad, el debate por el aborto legal en las mujeres afrodescendientes e ind\u00edgenas y las reivindicaciones ancestrales de los pueblos hist\u00f3ricamente olvidados y violentados por el Estado.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfCu\u00e1les es la base de sus reclamos?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En principio cuestionamos a las organizaciones, al Estado-Naci\u00f3n, a todas las instituciones por el racismo que cotidianamente vienen oprimiendo nuestras cuerpas. Esa es la base del reclamo. En cada una de las situaciones: en la salud, en la educaci\u00f3n, en la justicia, incluso en los espacios donde deber\u00edamos estar m\u00e1s hermanadas. Desde el feminismo se habla de sororidad. Entre mujeres ind\u00edgenas hablamos de reciprocidad, de poder tejer con estos otros modos de hacer pol\u00edtica.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 sensaciones te dej\u00f3 el \u00faltimo Ni Una Menos?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Fue algo movilizante, emocionante. Fuimos una columna que se materializ\u00f3 el \u00faltimo 8 de marzo y ahora de manera contundente este 3 de junio. Nos dej\u00f3 much\u00edsima alegr\u00eda y ganas de seguir construyendo de este modo, donde las diversas voces se expresen, donde los protagonismos sean compartidos, donde todas vayamos caminando desde las experiencias, pero tambi\u00e9n desde los aportes concretos en los momentos coyunturales como un 3 de junio; una fecha que a nosotras nos interpel\u00f3 particularmente en el aspecto cultural. Las oradoras en la columna fueron una hermana negra, joven, afrodescendiente y candombera. Entonces desde este lugar interpelamos la construcci\u00f3n de la cultura negra alrededor del candombre, y por otro lado subi\u00f3 Mariana, una hermana Sikuri, de la comunidad Ayllu Sarta\u00f1ani, un espacio que cumple 20 a\u00f1os este 2019. Subi\u00f3 una mujer Sikuri, que significa llevar adelante nuestra identidad ind\u00edgena y negra en el aspecto cultural. Empezamos a cuestionar la apropiaci\u00f3n cultural donde se desdibujan los valores, las cosmogon\u00edas, donde surgen instrumentos que para el afuera son s\u00f3lo eso: instrumentos. Pero para nosotras son elementos identitarios, donde guardamos nuestra cultura.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfA qu\u00e9 nos referimos cuando pedimos que el movimiento feminista sea plurinacional?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A combatir el racismo hacia adentro. Despu\u00e9s de 33 a\u00f1os de organizaci\u00f3n de un Encuentro Nacional de Mujeres, ning\u00fan taller, ni ninguna comisi\u00f3n organizadora interpel\u00f3 diciendo \u201chay naciones ind\u00edgenas, hay naciones negras. No estamos representadas en t\u00e9rmino nacional\u201d. Hablo de reivindicaciones de las mujeres y de creaci\u00f3n, como la marea verde o el movimiento estudiantil feminista. No se pens\u00f3 en incorporar esas luchas ind\u00edgenas. Fueron postergadas; primero por ser empobrecidas y no tener acceso a pagar un micro y segundo porque hay hermanas que no son hispanohablantes y no podr\u00edan participar. Tambi\u00e9n hay formas de organizaci\u00f3n que tiene el encuentro que son respetables. Pero tienen que incluir e incorporar los modos de las naciones ind\u00edgenas, que son otros modos de construir. El consenso y la palabra son importantes. No es solamente una palabra en un momento para generar un acuerdo, es un compromiso. Y cuando nos comprometemos con otras organizaciones, cumplimos. No vamos a romper esa palabra. Por eso pienso que el feminismo tiene que cuestionarse el racismo sobre el que fue construido.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfCu\u00e1l es la misi\u00f3n de Mujeres Ind\u00edgenas por el Buen Vivir?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El reconocimiento de la existencia de las 36 naciones ind\u00edgenas, la recuperaci\u00f3n de los territorios. No podemos permitir m\u00e1s que cada cuatro a\u00f1os los territorios se vean amenazados por desalojos. No podemos permitir m\u00e1s que las hermanas y los hermanos que defienden el derecho territorial sean expulsados, sean criminalizados, sean judicializados y se llegue hasta la muerte.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfEn qu\u00e9 consisti\u00f3 el comunicado que emitieron el 3 de junio? <\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Nuestras naciones ind\u00edgenas est\u00e1n siendo exterminadas por el empobrecimiento que sufrimos. Hablamos de feminicidio, que es una planificaci\u00f3n organizada del Estado al no generar pol\u00edticas que tengan que ver con las cosmogon\u00edas y esto hace imposible la supervivencia cultural, pol\u00edtica, econ\u00f3mica, educativa de las naciones ind\u00edgenas. Hace poco ten\u00edamos maestras wichis encadenadas en Salta, porque estaban peleando una ley de interculturalidad. Estamos en 2019 y todav\u00eda la sociedad argentina y las instituciones no respetan que las docentes de esos territorios tienen que ser ind\u00edgenas y los cargos directivos tambi\u00e9n, que no tienen que ir a un trabajo rural por una compensaci\u00f3n. Hay maestras que quieren ocupar esos cargos y no se les permite.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfCu\u00e1les son las trabas que les ponen?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No tener los puntajes o las capacitaciones necesarias, pero piden capacitaciones institucionales euro centristas y no respetan el idioma, la lengua nuestra. Es un aspecto de lo que hablamos de un genocidio planificado desde el Estado: dejar a las comunidades ind\u00edgenas a un lado. En el sur, las naciones mapuches son criminalizadas constantemente, lxs ni\u00f1xs crecen en esas represiones. Hay una forma de genocidio silencioso, constante, sistematizado y organizado.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>En el \u00faltimo ENM vimos c\u00f3mo las organizaciones mapuches estaban visibilizando\u00a0fuertemente sus problem\u00e1ticas\u2026<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">S\u00ed, y tambi\u00e9n la desaparici\u00f3n y posterior asesinato de Santiago Maldonado, la muerte de Rafael Nahuel. Si vamos al otro lado de la cordillera hay fuertes represiones. La naci\u00f3n mapuche est\u00e1 siendo castigada. Si nos vamos al Norte, esta toda la cuesti\u00f3n del litio; comunidades ind\u00edgenas que est\u00e1n resistiendo a esas pol\u00edticas extractivistas. Hace poco en Formosa tenemos el juicio Rinc\u00f3n Bomba y estamos pidiendo solidaridad para que los hermanos puedan viajar a declarar al juzgado. Entonces e<\/span>l documento que surge de los territorios, el pronunciamiento del movimiento de mujeres ind\u00edgenas, tiene que ver con eso: con empezar a interpelar al movimiento feminista, a la sociedad en general y al Estado en particular y a cada una de las instituciones.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Teniendo en cuenta que el a\u00f1o pasado las voces negras e ind\u00edgenas no tuvieron lugar en el debate del proyecto de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo, \u00bfqu\u00e9 pasa con el aborto en las comunidades?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Planteamos la libre determinaci\u00f3n de los cuerpos. Las comunidades ind\u00edgenas y negras no le ped\u00edan permiso al Estado para interrumpir el embarazo. En las comunidades ind\u00edgenas hay abusos sexuales, tanto por criollos como por hermanos ind\u00edgenas, y lamentamos que sea de esta manera. Las ni\u00f1as est\u00e1n pariendo y si vemos los \u00faltimos casos de muerte, \u00bfc\u00f3mo no vamos a apoyar la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo? No somos ajenas a eso. Nosotras no tenemos la posibilidad de pagar un aborto, se utiliza lo que est\u00e1 a nuestro alcance.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: Victoria Eger<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La pluriculturalidad interpela y engrandece al feminismo. Las mujeres afrodescendientes y originarias est\u00e1n en constante lucha no s\u00f3lo por sus reivindicaciones sociales, econ\u00f3micas, territoriales y culturales, sino tambi\u00e9n por los reclamos hacia dentro del movimiento feminista. En di\u00e1logo con La Hoguera Violeta, Mar\u00eda Urquizu, referente de Mujeres Ind\u00edgenas por el Buen Vivir, reflexiona sobre por [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3582,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3],"tags":[865,93,866,867],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/IMG_0432-e1561650727996.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3580"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3580"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3580\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3586,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3580\/revisions\/3586"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3582"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3580"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3580"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3580"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}