{"id":3587,"date":"2019-06-29T12:24:25","date_gmt":"2019-06-29T15:24:25","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3587"},"modified":"2019-06-30T19:23:36","modified_gmt":"2019-06-30T22:23:36","slug":"salir-del-closet-y-tomar-las-calles","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/salir-del-closet-y-tomar-las-calles\/","title":{"rendered":"Salir del cl\u00f3set y tomar las calles"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">En una jornada fr\u00eda y lluviosa, cientos de banderas, carteles, pa\u00f1uelos y paraguas volvieron a tomar las calles para vestirlas con los colores del arcoiris LGTBIQ+. A medio siglo de la revuelta de Stonewall, la marcha de este a\u00f1o incluy\u00f3 diversas consignas, pero todas dentro de un mismo grito colectivo e hist\u00f3ricamente deso\u00eddo: Basta de travesticidios y transfemicidios.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cOl\u00e9 ol\u00e9, ol\u00e9 ol\u00e1 \/ ol\u00e9 ol\u00e9, ol\u00e9 ol\u00e1 \/ lo dijo Diana Sacay\u00e1n \/ al calabozo no volvemos nunca m\u00e1s\u201d, retumbaba la canci\u00f3n desde Plaza de Mayo hasta el Congreso. Entre bombos, trajes, m\u00fasica y<em> glitter<\/em> de colores, personas de todas las edades, identidades y orientaciones sexuales se encontraron una vez m\u00e1s en el D\u00eda Internacional del Orgullo LGBTIQ+. Sin embargo, la atm\u00f3sfera festiva estaba profundamente atravesada y te\u00f1ida por el dolor y la p\u00e9rdida: en lo que va del a\u00f1o, ya fueron registrados 37 asesinatos de personas trans y travestis.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEstamos ac\u00e1 para reivindicar el nombre de todas las compa\u00f1eras que no han tenido el lugar que se merecen en la historia\u201d, explica a <em>Feminacida<\/em> Paula Arraigada, militante trans y candidata a diputada nacional en la Ciudad de Buenos Aires por el Frente de Todos. A su lado, una mujer posa para una foto con un cartel que le cuelga del cuello: \u201cSoy trans y quiero vivir\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>A 50 a\u00f1os de la represi\u00f3n de Stonewall<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La madrugada del 28 de junio de 1969, la Polic\u00eda de Nueva York ingres\u00f3 al m\u00edtico bar Stonewall Inn, uno de los pocos espacios de la ciudad que admit\u00edan el ingreso de personas LGBTIQ+ en ese entonces. All\u00ed, la resistencia de lxs asistentes a ser detenidxs inici\u00f3 una brutal represi\u00f3n y una serie de disturbios que se extendieron durante d\u00edas. Aquellos enfrentamientos marcaron precedente y fueron el comienzo del movimiento de liberaci\u00f3n sexual. Por esta raz\u00f3n, se conmemora esa fecha como D\u00eda del Orgullo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s, el microcentro porte\u00f1o fue escenario de la cuarta convocatoria local por la diversidad. En esta oportunidad, el encuentro se unific\u00f3 con la marcha del orgullo trans-travesti y se estableci\u00f3 su car\u00e1cter plurinacional. \u201cNos parec\u00eda importante porque lo que no se nombra no existe. Como travas, sentimos que el Estado nos abandon\u00f3 a todas. Acompa\u00f1amos su lucha y las abrazamos desde la pobreza\u201d, comparte en exclusiva Alma Fern\u00e1ndez, egresada del Bachillerato <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/mocha-nuestra-lucha-su-vida-mi-derecho\/\">Mocha Celis<\/a>, la primera escuela gratuita en el mundo con orientaci\u00f3n en diversidad de g\u00e9nero.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Faltan pol\u00edticas p\u00fablicas<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las columnas de distintas organizaciones sociales avanzaron por la Avenida de Mayo y atravesaron la 9 de Julio, donde se encontraron con un Obelisco iluminado con los colores LGBTIQ+. A partir del a\u00f1o 2015, con el cambio de gobierno, inici\u00f3 en el pa\u00eds un proceso de retroceso en materia de derechos humanos que vulnera a distintas minor\u00edas, especialmente a las disidencias. Esa ma\u00f1ana, la jueza Marta Aurora Yungano hab\u00eda condenado a Mariana G\u00f3mez a un a\u00f1o de prisi\u00f3n en suspenso por besar a su esposa en el domo de la Plaza Constituci\u00f3n, argumentando \u201cresistencia a la autoridad\u201d.\u00a0\u201cEste fallo nos est\u00e1 dando un mensaje: \u2018tengan cuidado porque nuevamente vamos por ustedes\u2019. Es muy simb\u00f3lico que haya sido un 28 de junio, y para nosotras es un golpe\u201d, advirti\u00f3 Florencia Guimaraes, travesti conurbana y abolicionista.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEl caso de Mariana habla de la necesidad de modificar la justicia, que sigue siendo clasista, patriarcal, transf\u00f3bica y lesboodiante, y que no termina de comprender el momento que vive la sociedad\u201d, se\u00f1ala Arraigada. En esta l\u00ednea, el documento le\u00eddo al final de la movilizaci\u00f3n apunt\u00f3 hacia las pol\u00edticas de Mauricio Macri: \u201cEn el contexto actual, de cada vez m\u00e1s ajuste, de despidos masivos y precarizaci\u00f3n, de incremento de la xenofobia y del racismo, de persecuci\u00f3n policial y represi\u00f3n contra nuestras compa\u00f1eras, y de violencias constantes contra las personas trans, entendemos que para conquistar todos los derechos por los que peleamos y para implementar efectivamente los que ganamos, se necesita presupuesto orientado a garantizar nuestras identidades\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Dentro de los reclamos centrales del colectivo, se destac\u00f3 la sanci\u00f3n de una reparaci\u00f3n hist\u00f3rica que reconozca los da\u00f1os ocasionados por las pol\u00edticas represivas sobre las identidades trans. Tambi\u00e9n se exigen la Ley de Cupo Laboral trans-travesti a nivel nacional y su efectiva implementaci\u00f3n en la Provincia de Buenos Aires. La falta de pol\u00edticas p\u00fablicas para asegurar el acceso a la <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/la-salud-publica-terreno-de-conquista-trans\/\">salud integral<\/a>, a la educaci\u00f3n y a una vivienda digna son algunas de las vulneraciones a lxs que est\u00e1n sometidxs y por las cuales su promedio de vida sigue siendo de 35 a\u00f1os.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Un grito transversal<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si bien la marcha no tuvo un pronunciamiento respecto de las posturas a favor o en contra de la prostituci\u00f3n, finalmente un sector de esta \u00faltima posici\u00f3n decidi\u00f3 no participar. \u201cLamento que no se haya podido llegar a un consenso, porque el eje de la convocatoria es parar el genocidio social contra nuestros cuerpos. Para matarnos no nos preguntan si somos abolicionistas o reglamentaristas\u201d, opina en di\u00e1logo con\u00a0<em>Feminacida\u00a0<\/em>Ivana Guti\u00e9rrez, parte de la comisi\u00f3n organizadora y candidata a concejala suplente en Mor\u00f3n por el Frente de Todos. \u201cYa habr\u00e1 tiempo para esa discusi\u00f3n, pero si no nos unimos, todos los heteromachistas y machirulos se nos van a seguir cagando de risa\u201d.<\/p>\n<p>Al respecto, Guimaraes remarc\u00f3: \u201cA pesar de los intentos de tergiversar el sentido del encuentro, se pudo marchar y visibilizar nuestros pedidos urgentes otro a\u00f1o m\u00e1s. Ayer no s\u00f3lo exigimos basta de travesticidios y transfemicidios, sino que mostramos que no tenemos miedo, que nos organizamos, nos revelamos y salimos las calles a poner nuestros cuerpos. Ac\u00e1 no importan los posicionamientos pol\u00edticos ni las diferencias respecto a algunos temas entre compa\u00f1eras, porque a todas nos violentan por igual\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">No obstante, para Fern\u00e1ndez, el d\u00eda de ayer fue hist\u00f3rico: \u201cEste es nuestro grito contra todas las violencias, los abandonos, las faltas de oportunidades del Estado ausente hist\u00f3ricamente. Me alegra que el activismo y la militancia argentina vuelva a marcar un rumbo a nivel latinoamericano\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hacia el cierre, se subray\u00f3 la responsabilidad de los gobernantes, por un lado, y la complicidad de la sociedad cuando decide ser indiferente. Putas, tortas, trolos, gays, lesbianas, travestis y transexuales afirmaron una vez m\u00e1s: a la clandestinidad, al calabozo, y al silencio, no vuelven nunca m\u00e1s. \u201cDurante a\u00f1os, esta lucha ha sido en soledad. Nos alegra que se empiece a tomar conciencia de que el nuestro ha sido un genocidio terrible y que es necesario que el Estado lo enmiende\u201d, finaliza Arraigada.<\/p>\n<p>Foto: Marina Carniglia<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En una jornada fr\u00eda y lluviosa, cientos de banderas, carteles, pa\u00f1uelos y paraguas volvieron a tomar las calles para vestirlas con los colores del arcoiris LGTBIQ+. A medio siglo de la revuelta de Stonewall, la marcha de este a\u00f1o incluy\u00f3 diversas consignas, pero todas dentro de un mismo grito colectivo e hist\u00f3ricamente deso\u00eddo: Basta de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":23,"featured_media":3588,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3],"tags":[870,868,185,869],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/MG_2653-e1561934817466.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3587"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/23"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3587"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3587\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3596,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3587\/revisions\/3596"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3588"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3587"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3587"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3587"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}