{"id":3619,"date":"2019-07-01T16:16:19","date_gmt":"2019-07-01T19:16:19","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3619"},"modified":"2019-07-02T11:27:45","modified_gmt":"2019-07-02T14:27:45","slug":"por-milongas-libres-de-violencia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-milongas-libres-de-violencia\/","title":{"rendered":"Por milongas libres de violencia"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><i>El Movimiento Feminista de Tango present\u00f3 el domingo 23 de junio un protocolo para erradicar la violencia machista en este \u00e1mbito. \u201cLas inc\u00f3modas somos siempre las mujeres\u201d, afirman sus impulsoras.<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Por Victoria Coffey<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las mujeres desnudas las observan desde sus cuadros, mientras las notas de un tango recorren el interior del Centro Cultural Tierra Violeta. Las integrantes del Movimiento Feminista de Tango (MFT) est\u00e1n a punto de presentar el protocolo para milongas, que apunta a erradicar la violencia de g\u00e9nero en estos espacios para volverlos m\u00e1s seguros, recuperando el caracter\u00edstico esp\u00edritu de \u201cdi\u00e1logo entre pares\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Estas intenciones interpelan la indiferencia de muchos. El metaf\u00f3rico grito en el cielo en las redes sociales es f\u00e1cil de entender si se tiene en cuenta la tradici\u00f3n patriarcal inherente al tango. Aun as\u00ed, el domingo 23 de junio Tierra Violeta recibi\u00f3 a varios representantes de diversas milongas deseosos de aprender.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El colectivo feminista de tango es un movimiento joven y horizontal, nacido en 2018. Ese a\u00f1o, Soraya Rizzardini Gonz\u00e1lez, Natalia Teran, Ana Zeliz, Susana Aguilar, Natalia Giacchino, Amancay Sal y M\u00f3nica Ogando comenzaron a organizar encuentros, que devinieron en talleres vivenciales, as\u00ed como comisiones de trabajo y denuncias. El contexto del Ni una menos las ayud\u00f3 a identificar un patr\u00f3n que se repet\u00eda en las clases, ensayos y milongas: \u201cLas inc\u00f3modas somos siempre las mujeres\u201d, afirma Rizzardini.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El protocolo fue un esfuerzo en conjunto, pensado como una herramienta para los organizadores de milongas. \u201cNos manifestaban que no sab\u00edan qu\u00e9 hacer ante una situaci\u00f3n de acoso o violencia\u201d, explica Zeliz, soci\u00f3loga especializada en el tema. Aguilar, por su parte, remarca el apoyo legal del protocolo, que toma en cuenta la Ley 26.485 contra violencia de g\u00e9nero, sancionada en 2009.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con esta mirada, redactaron lo que ellas prefieren llamar una \u201cgu\u00eda de recomendaciones\u201d. Pautaron modos de acci\u00f3n, acompa\u00f1amiento a la v\u00edctima, y formas de dirigirse al agresor. Adem\u00e1s, estipularon c\u00f3mo abordar situaciones de acoso con calma y c\u00f3mo desalentar posibles actitudes de violencia machista. Se hace especial hincapi\u00e9 en que la persona vulnerada pueda quedarse y, la violenta, retirarse del lugar. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero, est\u00e1 lejos de ser un documento punitivo. Fue concebido como un mecanismo de ayuda que se inserta en el marco del cambio que atraviesa el tango en estos momentos, con las llamadas milongas \u201camigables\u201d. Se trata de espacios seguros para cualquier identidad sexual o \u00e9tnica que desarticulan los r\u00edgidos roles de g\u00e9nero. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aunque la concurrencia a la presentaci\u00f3n no fuera enteramente representativa de la comunidad tanguera, el movimiento no lo ve como un tropiezo. \u201cSabemos que aceptar situaciones de violencia incomoda,\u201d reconoce Zeliz. Al contrario, es un primer paso a la espera de ser difundido y enriquecido con los aportes y modificaciones de otros organizadores de milongas seg\u00fan sus necesidades. \u201cSe empieza con un grupo y despu\u00e9s se extiende\u201d, asegura la acad\u00e9mica. \u201cA la larga, ser\u00e1n m\u00e1s los que usen el protocolo\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><strong>Foto: Movimiento Feminista de Tango<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El Movimiento Feminista de Tango present\u00f3 el domingo 23 de junio un protocolo para erradicar la violencia machista en este \u00e1mbito. \u201cLas inc\u00f3modas somos siempre las mujeres\u201d, afirman sus impulsoras. Por Victoria Coffey Las mujeres desnudas las observan desde sus cuadros, mientras las notas de un tango recorren el interior del Centro Cultural Tierra Violeta. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3620,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[248,873],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/FB_IMG_1562007899229.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3619"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3619"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3619\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3634,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3619\/revisions\/3634"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3620"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3619"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3619"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3619"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}