{"id":3626,"date":"2019-07-01T22:29:49","date_gmt":"2019-07-02T01:29:49","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3626"},"modified":"2019-07-01T22:32:49","modified_gmt":"2019-07-02T01:32:49","slug":"la-lucha-por-otra-historia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-por-otra-historia\/","title":{"rendered":"La lucha por otra Historia"},"content":{"rendered":"<h4><strong>Por\u00a0Noelia Bibian Vacaflor<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En Argentina reconocemos el 1 de julio como d\u00eda del Historiador. M\u00e1s all\u00e1 de los eventos que dan origen a esta fecha, no se puede ser esquiva con los debates que aporta el feminismo. Las mujeres y las disidencias hemos ingresado en esta profesi\u00f3n, como en tantas otras, a fuerza de luchas por nuestro serio reconocimiento.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La tarea de historiar, de dejar registro de nuestras experiencias y procesos sociales, de proponer criterios para historizar, no puede pensarse por fuera de los debates que nos atraviesan como trabajadoras de un campo de estudios tan particular. Y es que la Historia, con may\u00fascula, siempre ha sido la de los grandes hombres, la de las batallas, imperios y conquistas. La historia de ellos (history). Incluso, cuando &#8220;los de abajo&#8221; se incorporaron a la historia, se omitieron las experiencias particulares de las mujeres y disidencias.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hoy, muchas Historiadoras damos cuenta del enorme esfuerzo realizado por incontables compa\u00f1eras que evidenciaron el debate necesario. Cuestionaron el androcentrismo historiogr\u00e1fico y nos allanaron el camino para que hoy podamos reconstruir los presupuestos de los que parte la historiograf\u00eda hegem\u00f3nica y aquello que llega a la formaci\u00f3n en las <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/una-historia-de-docencia-disidente\/\">instituciones educativas.<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">No solo es necesario escribir nuestra historia (herstory). Es imprescindible una historia pensada desde una mirada integral, que visibilice las desigualdades y las relaciones de poder, que muestre los rostros y cuerpos concretos. Una historia que nos devuelva nuestros momentos de toma de conciencia frente a las opresiones, que recupere, sobretodo, nuestros antecedentes de luchas colectivas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Como dir\u00eda la pionera Gerda Lerner: &#8220;All\u00ed donde no existe un precedente no se pueden concebir alternativas a las condiciones existentes. (&#8230;) La negaci\u00f3n a las mujeres de su propia historia [y podr\u00edamos decir, la de la sociedad en su totalidad] ha reforzado que aceptasen la ideolog\u00eda del patriarcado (&#8230;)&#8221;. Ser historiadoras es formar parte de una pr\u00e1ctica cient\u00edfica, pero a\u00fan m\u00e1s, es tener convicciones \u00e9ticas\/pol\u00edticas de compromiso con nuestro presente.<\/p>\n<h4>*<em><strong>Profesora de Historia, especialista en Educaci\u00f3n Sexual Integral y\u00a0co-coordinadora de FEM-historia,\u00a0centro de estudios interdisciplinario y de historiograf\u00eda de g\u00e9nero.\u00a0<\/strong><\/em><\/h4>\n<h4><em>Foto: Victoria Eger<\/em><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por\u00a0Noelia Bibian Vacaflor En Argentina reconocemos el 1 de julio como d\u00eda del Historiador. M\u00e1s all\u00e1 de los eventos que dan origen a esta fecha, no se puede ser esquiva con los debates que aporta el feminismo. Las mujeres y las disidencias hemos ingresado en esta profesi\u00f3n, como en tantas otras, a fuerza de luchas [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3628,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[6,874],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/las-mujeres-en-la-historia.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3626"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3626"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3626\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3632,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3626\/revisions\/3632"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3628"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3626"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3626"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3626"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}