{"id":3635,"date":"2019-07-02T11:45:46","date_gmt":"2019-07-02T14:45:46","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3635"},"modified":"2019-07-02T11:45:57","modified_gmt":"2019-07-02T14:45:57","slug":"las-trampas-de-la-moratoria-previsional","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-trampas-de-la-moratoria-previsional\/","title":{"rendered":"Las trampas de la moratoria previsional\u00a0"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mujeres de las principales centrales sindicales convocan hoy a las 15 a movilizarse frente a las oficinas de ANSES para repudiar la pr\u00f3rroga de la moratoria previsional, resoluci\u00f3n que el gobierno dio a conocer el mi\u00e9rcoles pasado. Si bien el plazo se extendi\u00f3 por tres a\u00f1os a partir del 23 de julio, hay algunas restricciones que limitan el acceso a la jubilaci\u00f3n a una gran cantidad de mujeres.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Bajo la consigna \u201cJubilarnos es nuestro derecho\u201d, esperan que la medida se ampl\u00ede: \u201cEl trabajo no registrado, la econom\u00eda popular, las tareas de cuidado y la gesti\u00f3n del hogar fueron reconocidos como trabajo a trav\u00e9s de las moratorias. Dar de baja ese derecho es violencia econ\u00f3mica\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Las restricciones para las amas de casa<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Consultada por <\/span><em><strong>Feminacida<\/strong><\/em><span style=\"font-weight: 400;\">, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">la economista Julia Strada explic\u00f3 que, seg\u00fan la <\/span><a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/260000-264999\/263691\/norma.htm\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ley 27.260<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, se pueden comprar a\u00f1os de aporte para acceder a la jubilaci\u00f3n desde el a\u00f1o de ingreso al mercado laboral hasta el 2003 inclusive<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">. Por otro lado, se incluye una evaluaci\u00f3n socioecon\u00f3mica para acceder a la moratoria y deja de ser universal como planteaban las anteriores legislaciones.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNo tener aportes puede significar una variedad de situaciones. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Por haber estado desocupadx durante alg\u00fan per\u00edodo de tiempo y no llegar a los treinta a\u00f1os que requiere la ley, por el incumplimiento del patr\u00f3n a la hora de aportar o por haberte dedicado a las tareas reproductivas durante toda la vida<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, resumi\u00f3 Strada. Y advirti\u00f3: \u201cLas amas de casa que este a\u00f1o cumplen 60 o m\u00e1s y no poseen aportes, no entrar\u00e1n en la moratoria previsional\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAquellas que padecen el agujero de no haber aportado debido a la exigencia de trabajo reproductivo se encuentran en un problema. Actualmente, hay mujeres que no salen al mercado de trabajo. Tienen menor tasa de actividad: la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa femenina es del 50 por ciento mientras que la masculina supera el 70 por ciento\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En su columna del programa <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">El Diario<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, emitido todas las tardes por C5N, la economista ejemplific\u00f3 con un caso para comprender la situaci\u00f3n: una mujer que naci\u00f3 en 1959 y que comenz\u00f3 a trabajar en 1977 -al cumplir la mayor\u00eda de edad-, s\u00f3lo puede comprar aportes por el plazo de 26 a\u00f1os debido a que el tope de la ley es el 2003. Es decir, que le faltan cuatro para llegar a los 30 a\u00f1os que se requieren para poder jubilarse. \u201cTuvo que haber tenido un trabajo formal despu\u00e9s del 2003 que cumpla con ese lapso para llegar. Es dif\u00edcil encontrar una situaci\u00f3n as\u00ed. B\u00e1sicamente, queda afuera\u201d, sentenci\u00f3.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>C\u00f3mo resolver el problema<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa soluci\u00f3n es sacar una nueva ley de moratoria previsional. Tiene que pasar por el Congreso y extender el plazo de compra de a\u00f1os. El gobierno se escuda y dice que la fecha de corte no se puede modificar por resoluci\u00f3n. Por eso, la oposici\u00f3n pide que se trate una nueva legislaci\u00f3n\u201d, aport\u00f3 Strada.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al respecto, evidenci\u00f3: \u201cHay una clara invisibilizaci\u00f3n del trabajo reproductivo. Ser ama de casa es una situaci\u00f3n de toda la vida. A pesar de que esto fue cambiando por los emprendimientos personales o las llamadas \u2018changas\u2019, eso no quita que se queden afuera del mercado de trabajo formal\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En conclusi\u00f3n, la economista aclar\u00f3 que no se trata \u00fanicamente resolver el bache de aportes, sino de atender a la cuesti\u00f3n estructural del patriarcado: \u201cHay mujeres que se dedican el 100 por ciento de su vida a las tareas del hogar. Si no lo inclu\u00eds en la moratoria, significa que no las consider\u00e1s trabajadoras\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La organizaci\u00f3n sindical de las trabajadoras es un hecho. Desde que se dio a conocer la fecha de <\/span><a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/amas-de-casa-y-un-derecho-con-vencimiento\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">vencimiento<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> de la moratoria estipulada para el 23 de julio, dispusieron d\u00eda y lugar para reclamar por sus derechos. \u201cSolamente el 14 por ciento de nosotras se jubila con 30 a\u00f1os de aportes completos. El 80 por ciento de las personas que accedieron a la moratoria somos mujeres. Necesitamos que reconozcan todos los trabajos que realizamos\u201d, exigieron en el comunicado y llamaron a movilizarse hoy a las 15 en Avenida C\u00f3rdoba 720.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: mural de Ailen Possamay<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mujeres de las principales centrales sindicales convocan hoy a las 15 a movilizarse frente a las oficinas de ANSES para repudiar la pr\u00f3rroga de la moratoria previsional, resoluci\u00f3n que el gobierno dio a conocer el mi\u00e9rcoles pasado. Si bien el plazo se extendi\u00f3 por tres a\u00f1os a partir del 23 de julio, hay algunas restricciones [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":3636,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[822,876,875],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/no-pago.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3635"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3635"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3635\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3639,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3635\/revisions\/3639"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3636"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3635"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3635"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3635"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}