{"id":3646,"date":"2019-07-05T17:06:00","date_gmt":"2019-07-05T20:06:00","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3646"},"modified":"2020-04-01T15:56:20","modified_gmt":"2020-04-01T18:56:20","slug":"monzon-retrato-de-una-violencia-silenciada","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/monzon-retrato-de-una-violencia-silenciada\/","title":{"rendered":"Monz\u00f3n y el retrato de una violencia silenciada"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Este a\u00f1o, a m\u00e1s de tres d\u00e9cadas del femicidio de la actriz Alicia Muniz, se estren\u00f3 una serie dedicada a la vida de Carlos Monz\u00f3n. La biopic, acorde a los tiempos que corren, se propuso retratar la dualidad del protagonista: de campe\u00f3n mundial a femicida.\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Por Anabela Morales (*)<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Recuerdo el 2010 como el a\u00f1o en que \u201cme hice feminista\u201d, lo retengo claramente porque transitaba mi primer a\u00f1o en la Facultad de Periodismo y Comunicaci\u00f3n Social de La Plata. A diferencia de mis estudiantes adolescentes que se declaran feministas a sus 16 a\u00f1os, mi puerta de entrada la represent\u00f3 la universidad. En ese momento me empezaba a cuestionar muchas cosas, pero lo que me llam\u00f3 la atenci\u00f3n fue una de las clases del taller de an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n, en la que recibimos la visita de la Red Par (Periodistas de Argentina en Red por una Comunicaci\u00f3n No Sexista).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La charla fue extensa y varios periodistas realizaron presentaciones en torno al tratamiento de las mujeres en distintos medios de comunicaci\u00f3n. Sin embargo, una de las presentaciones qued\u00f3 grabada en mi memoria. Comentaron el caso de Carlos Monz\u00f3n, quien el 14 de febrero de 1988 hab\u00eda asesinado a su esposa Alicia Muniz. La estrangul\u00f3 y la arroj\u00f3 del balc\u00f3n en su casa de Mar del Plata. La prensa de ese entonces, lejos de preocuparse por la actriz, se empecinaba en mostrar al boxeador como la v\u00edctima de las circunstancias. Titulares como \u201cA trompadas por el amor\u201d o \u201cEl primer knockout de Monz\u00f3n\u201d no hac\u00edan m\u00e1s que reforzar el apoyo hacia la violencia patriarcal.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ese caso marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s en Argentina. La violencia de g\u00e9nero ya exist\u00eda, pero estaba resguardada a la esfera privada y a frases como \u201cno te metas\u201d, \u201clos que se pelean se aman\u201d y \u201cdej\u00e1 que se maten entre ellos\u201d. En julio de 1989, Monz\u00f3n fue condenado a cumplir la pena efectiva de once a\u00f1os de prisi\u00f3n y al pago de una indemnizaci\u00f3n de cinco mil d\u00f3lares. A partir de ese momento, se cre\u00f3 la primera Comisar\u00eda de la Mujer y las <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/estamos-en-emergencia\/\">denuncias<\/a> no tardaron llegar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>De \u00eddolo a femicida<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Despu\u00e9s de seis a\u00f1os tras las rejas, Monz\u00f3n comenz\u00f3 a gozar de salidas transitorias los fines de semana. En una de ellas sufri\u00f3 un accidente automovil\u00edstico en el que termin\u00f3 por perder su vida.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Este a\u00f1o, a m\u00e1s de tres d\u00e9cadas del femicidio -caratulado como homicidio simple por no existir otra figura penal- se estren\u00f3 una serie dedicada a la vida del boxeador. La biopic, acorde a los tiempos que corren, se propuso retratar la dualidad del protagonista: de campe\u00f3n mundial a femicida.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-3651 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/carlos_monzx_serie_1-300x169.png\" alt=\"\" width=\"577\" height=\"325\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/carlos_monzx_serie_1-300x169.png 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/carlos_monzx_serie_1-768x432.png 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/carlos_monzx_serie_1-1024x576.png 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/carlos_monzx_serie_1-1170x658.png 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/carlos_monzx_serie_1-740x416.png 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/carlos_monzx_serie_1.png 1366w\" sizes=\"(max-width: 577px) 100vw, 577px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mauricio Paniagua, lo interpreta de joven y en sus inicios en el deporte, mientras que Jorge Ram\u00f3n le da vida a un Monz\u00f3n maduro y retirado, en el momento del asesinato. Por su parte, la actriz Carla Quevedo representa a la actriz y vedette uruguaya.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Antes del inicio, una placa negra con la l\u00ednea 144 alerta a lxs espectadores. La serie comienza en el momento exacto en que Monz\u00f3n asesina a Alicia Muniz. No hace falta verlos discutir: un travelling por el interior del departamento, m\u00fasica de fondo y los gritos de la pelea constituyen el plano en el que tendr\u00e1n lugar los hechos. Un ni\u00f1o, el hijo del Facha Martel, se levanta de su dormitorio asustado y a sus espaldas un cuerpo es arrojado al vac\u00edo. Luego, tendr\u00e1 lugar la investigaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">De principio a fin, la historia enfatiza el empe\u00f1o de los jueces y la prensa en dejar bien parado al campe\u00f3n. Poco importa la muerte de Alicia Muniz. El \u00fanico que se muestra interesado en obtener la verdad parece ser el fiscal, interpretado por Diego Cremonesi.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Otro punto a favor de la ficci\u00f3n son sus constantes idas y vueltas del pasado al presente. Esto sirve como punta de lanza para situar los or\u00edgenes humildes del joven boxeador, en la provincia de Santa Fe. A su vez, permite entender c\u00f3mo el respeto se ganaba a fuerza de golpes con las peleas en el bar por plata.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las luces y sombras de Monz\u00f3n est\u00e1n presentes en cada episodio. Especialmente, el primer cap\u00edtulo me record\u00f3 a Boogie Nights (1997), la pel\u00edcula de Paul Thomas Anderson que retrata la vida, el ascenso y la ca\u00edda de una estrella porno. La vida de Monz\u00f3n tiene ese tono de pel\u00edcula hollywodense, de ni\u00f1o pobre sumido en la m\u00e1s terrible miseria a campe\u00f3n mundial. Un \u00eddolo de masas, que alcanz\u00f3 a tocar lo m\u00e1s alto y codearse con los mejores, para acabar sus \u00faltimos a\u00f1os encarcelado y sin reconocer jam\u00e1s haber matado a su esposa. Un hombre que no pudo alejarse de la violencia que siempre lo rode\u00f3 y traslad\u00f3 a sus relaciones personales, completamente impune, incitado por el contexto patriarcal.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Como dijo Carla Quevedo, \u201cest\u00e1 bueno que la serie no muestre a Monz\u00f3n como un monstruo, tiene que generar empat\u00eda porque el femicida no es un monstruo, no es la excepci\u00f3n,\u00a0es el hijo ejemplar del patriarcado, el hijo diez, el que cumple con la norma que la sociedad patriarcal construy\u00f3 porque\u00a0el femicidio no es un crimen sexual, es un crimen de poder, del poder del hombre sobre la mujer\u201d. Monz\u00f3n: arquetipo del macho argentino, varonil, celoso, mujeriego e hijo sano y ejemplar del patriarcado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>(*)<\/strong> <em>Anabela Morales es Profesora en Comunicaci\u00f3n Social (UNLP). Actualmente se encuentra cursando el Posgrado en Educaci\u00f3n, Lenguajes y Medios en UNSAM y la Diplomatura en Educaci\u00f3n Sexual Integral de la Universidad de Buenos Aires.\u00a0<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Este a\u00f1o, a m\u00e1s de tres d\u00e9cadas del femicidio de la actriz Alicia Muniz, se estren\u00f3 una serie dedicada a la vida de Carlos Monz\u00f3n. La biopic, acorde a los tiempos que corren, se propuso retratar la dualidad del protagonista: de campe\u00f3n mundial a femicida.\u00a0 Por Anabela Morales (*) Recuerdo el 2010 como el a\u00f1o [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":29,"featured_media":3933,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,96],"tags":[878,84,877,694],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/Sin-t\u00edtulo-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3646"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/29"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3646"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3646\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3745,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3646\/revisions\/3745"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3933"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3646"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3646"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3646"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}