{"id":3656,"date":"2019-07-09T10:41:46","date_gmt":"2019-07-09T13:41:46","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3656"},"modified":"2019-07-09T10:41:46","modified_gmt":"2019-07-09T13:41:46","slug":"las-malas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-malas\/","title":{"rendered":"Las malas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEs profunda la noche: hiela sobre el Parque. \u00c1rboles muy antiguos, que acaban de perder sus hojas, parecen suplicar al cielo algo indescifrable pero vital para la vegetaci\u00f3n. Un grupo de travestis hace su ronda. Van amparadas por la arboleda. Parecen parte de un mismo organismo, c\u00e9lulas de un mismo animal. Se mueven as\u00ed, como si fueran manada\u201d. As\u00ed comienza <em>Las Malas<\/em>, la obra de Camila Sosa Villada, dramaturga, actriz y escritora travesti cordobesa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Juan Forn describe al libro como \u201cun relato de infancia y de iniciaci\u00f3n, un cuento de hadas y de terror, un retrato de grupo, un manifiesto pol\u00edtico, una memoria explosiva\u201d. Las memorias de Camila Sosa surgen p\u00e1gina a p\u00e1gina: aquellos a\u00f1os en los que estudiaba Comunicaci\u00f3n Social de d\u00eda para demostrarle al padre que no terminar\u00eda en una zanja como \u00e9l pensaba por su identidad de g\u00e9nero, y las noches donde observaba a las travestis del Parque Sarmiento hacer c\u00edrculos y los hombres pagaban por sus cuerpos durante unas horas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es un relato de alguien que busca ser libre y bien tratada en un mundo donde las identidades trans son alienadas, discriminadas y asesinadas. Pero tambi\u00e9n, ridiculizadas y deseadas en secreto. La manada de tacos altos la adopta, la cuida, le ense\u00f1a. Donde el Estado y la sociedad marginan, ellas construyen y cuidan. Donde hay odio y burla, ellas proveen cari\u00f1o y consejo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Casi como en un relato fant\u00e1stico, Camila abre las puertas del mundo donde lo clandestino y lo humano se conectan y tienden puentes. Lo que surgi\u00f3 como un blog an\u00f3nimo que luego fue eliminado, termin\u00f3 siendo una recopilaci\u00f3n de historias de aquellos a\u00f1os en C\u00f3rdoba. En una charla TedX, Camila cont\u00f3 que nunca m\u00e1s volvi\u00f3 a ver a sus amigas travestis. En este libro las vuelve a juntar: est\u00e1n ellas, sus historias, sus dolores y sus goces.<\/p>\n<p><iframe width=\"1200\" height=\"675\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/KQDRKphX23M?feature=oembed&#038;enablejsapi=1&#038;origin=http:\/\/feminacida.com.ar\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con una prosa exquisita, po\u00e9tica, que por momentos bordea los l\u00edmites de la fantas\u00eda, contiene partes crudas y hermosas por igual.\u00a0El desamor, la falta de cari\u00f1o familiar, una sociedad pacata e hip\u00f3crita que estigmatiza a las <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/la-chaco\/\">disidencias<\/a>, son parte de la crudeza del relato de Camila, que no escatima profundidad en su relato.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEl fr\u00edo no detiene la caravana de travestis. Una petaca de whisky va de mano en mano, papeles de coca\u00edna visitan una a una todas las narices, algunas enormes y naturales, otras peque\u00f1as y operadas. Lo que la naturaleza no te da, el infierno te lo presta\u201d. Las descripciones del parque, como un mundo m\u00e1gico y salvaje a la vista de todos, en la selva asfaltada, y que pasa desapercibido a los ojos de los dem\u00e1s, los que viven afuera del c\u00edrculo de lo clandestino y lo nocturno. En aquella selva oscura donde las travestis se mueven por la noche y tambi\u00e9n, se esconden.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Las Malas<\/em> es sobre los rechazos de la <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/hojarascas-poesia-urgente-para-esta-humanidad\/\">sociedad<\/a> y las que el feminismo debe ir a buscar, sumar, defender y escuchar. Es un libro para leer, subrayar, y luego prestar.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Acerca de la autora<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Camila Sosa Villada naci\u00f3 en 1982 en La Falda, C\u00f3rdoba. Estudi\u00f3 cuatro a\u00f1os Comunicaci\u00f3n Social y otros cuatro en la carrera de Teatro en la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. En 2009 estren\u00f3 su primer unipersonal <em>Carnes Tolendas: Retrato esc\u00e9nico de un travesti<\/em>. En 2011 protagoniz\u00f3 la pel\u00edcula <em>M\u00eda<\/em> de Javier Van de Couter. Tiene dos libros publicados: <em>La novia de Sandro<\/em> (poemas, 2015) y <em>El viaje in\u00fatil<\/em> (ensayo autobiogr\u00e1fico, 2018)<\/p>\n<p><em>Foto: Ramiro Pereira para La Voz<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cEs profunda la noche: hiela sobre el Parque. \u00c1rboles muy antiguos, que acaban de perder sus hojas, parecen suplicar al cielo algo indescifrable pero vital para la vegetaci\u00f3n. Un grupo de travestis hace su ronda. Van amparadas por la arboleda. Parecen parte de un mismo organismo, c\u00e9lulas de un mismo animal. Se mueven as\u00ed, como [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3658,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[880,879,802],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/rrojas_fdfdfd_1552659897-e1562679058118.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3656"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3656"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3656\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3659,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3656\/revisions\/3659"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3658"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3656"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3656"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3656"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}