{"id":3660,"date":"2019-07-09T17:57:12","date_gmt":"2019-07-09T20:57:12","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3660"},"modified":"2019-07-10T01:04:46","modified_gmt":"2019-07-10T04:04:46","slug":"la-cantora-de-la-patria-y-el-aborto-legal","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-cantora-de-la-patria-y-el-aborto-legal\/","title":{"rendered":"La cantora de la Patria y el aborto legal"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mercedes Sosa fue una luchadora incansable de la palabra. Su voz arm\u00f3nica y suave como el viento fue la herramienta principal de un coraje impenetrable. El bombo, la guitarra criolla y alg\u00fan que otro bandone\u00f3n formaron zambas eternas para la historia de un pa\u00eds que la tuvo fuera de sus tierras por mucho tiempo. Un 9 de julio de 1935 la Argentina vio nacer en Tucum\u00e1n a una de las mujeres que ser\u00eda referente a nivel regional del folclore nacional. Su rebeld\u00eda le puso letra al grito de lxs trabajadores m\u00e1s necesitadxs, de las madres y de lxs ni\u00f1xs apropiados por la exclusi\u00f3n social.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Su imagen acompa\u00f1\u00f3 a estrellas mundiales y atraves\u00f3 diferentes formatos como el rock y el tango. Su rol no s\u00f3lo irrumpi\u00f3 en la escena m\u00fasical, sino que tambi\u00e9n movi\u00f3 un paradigma. De su mano las mujeres avanzaron en la ocupaci\u00f3n de un lugar que hasta el momento no les pertenec\u00eda: el de los escenarios. En los a\u00f1os 60\u2019 la figura de Mercedes se colaba en el festival de Cosqu\u00edn y la gente aplaud\u00eda de pie ante un aura que impactaba. Luego de este hecho hist\u00f3rico y pol\u00edtico, el mundo la reclam\u00f3 como figura.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una gira por Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica la vio crecer. En la d\u00e9cada del 80, despu\u00e9s de su exilio por la dictadura que golpeaba al pa\u00eds, su poncho volvi\u00f3 a latir por este territorio que nunca la olvid\u00f3, ni a\u00fan despu\u00e9s de su muerte el 4 de octubre de 2009. As\u00ed fue como cincuenta discos y cinco producciones p\u00f3stumas a\u00fan resuenan con un mensaje lleno de ideas vigentes.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-3662 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/na08fo01_19-300x169.jpg\" alt=\"\" width=\"509\" height=\"286\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/na08fo01_19-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/na08fo01_19-768x432.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/na08fo01_19-740x416.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/na08fo01_19.jpg 960w\" sizes=\"(max-width: 509px) 100vw, 509px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el libro &#8220;La Negra&#8221; de Rodolfo Braceli publicado en 2010 como la \u00fanica biograf\u00eda realizada con su palabra viva, la cantante dej\u00f3 otro mensaje que retumb\u00f3 luego de que el a\u00f1o pasado se buscara legalizar la Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo en el Congreso de la Naci\u00f3n.\u00a0 &#8220;Cuando tom\u00e9 la decisi\u00f3n de abortar, tom\u00e9 yo la decisi\u00f3n. Mi marido estaba enterado, claro, pero la decisi\u00f3n fue totalmente m\u00eda&#8221;, cont\u00f3 Sosa y agreg\u00f3: &#8220;No es f\u00e1cil vivir y mucho menos siendo mujer: Imaginemos las jovencitas y no jovencitas que empujadas por la miseria, el hambre y la desocupaci\u00f3n tienen que abortar. Las flagelan en lugares clandestinos&#8221;.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Uno de los pasajes que retrata el autor en su libro habla de un encuentro de La Negra con UNICEF. Ella les anticip\u00f3: &#8220;Voy a hablar por los ni\u00f1os y por las mujeres. Dir\u00e9 que estoy a favor de la despenalizaci\u00f3n del aborto. Que estoy en contra de la hipocres\u00eda, de la mentira y de la clandestinidad terror\u00edfica a la que son empujadas las mujeres pobres y marginales&#8221;.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En varias oportunidades Mercedes Sosa reflexion\u00f3 sobre un debate que gener\u00f3 muchas controversias en el mundo art\u00edstico en el \u00faltimo tiempo: &#8220;Pregunto yo a los hip\u00f3critas que est\u00e1n contra la despenalizaci\u00f3n: \u00bfAcaso ellos no provocan millones de abortos cada d\u00eda? Abortos cuando cierran f\u00e1bricas y dejan sin trabajo, abortos cuando condenan a chicos al hambre que los descerebra y hasta los mata&#8221;.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ella, ante todo, fue la cantante del pueblo y habl\u00f3 en nombre de quienes no ten\u00edan voz. En varias oportunidades, se reconoci\u00f3 como una militante del comunismo, pero simpatiz\u00f3 con el peronismo. Su preocupaci\u00f3n por quienes ten\u00edan sus derechos vulnerados fue un hecho y su posici\u00f3n pol\u00edtica fue evidente siempre. &#8220;Una cosa es estar abortando en una cl\u00ednica con calefacci\u00f3n y anestesia y m\u00fasica funcional, y otra cosa es abortar en cualquier rinc\u00f3n inmundo\u2026 para arrancar un cuajo de vida que, si se la dejara vivir, se la condenar\u00eda al analfabetismo, al hambre&#8221;, remarc\u00f3 en otra hoja del libro de Braceli.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El texto se vuelve una necesidad para entender su pasado y la actualidad de su legado. &#8220;Esto es lo que pienso: esos que impiden las leyes que saquen al aborto de la marginalidad y para posibilitar que cada mujer sea realmente due\u00f1a de sus ovarios y de su vientre, son los que matan gente, matan mujeres, matan ni\u00f1os de hambre. \u00a1Hip\u00f3critas! A ver, \u00bfqui\u00e9n tiene derecho a impedirle a una mujer de donde sea que decida abortar sabiendo que el hijo que trae al mundo estar\u00e1 condenado a morirse de hambre? \u00bfAcaso no es un aborto cada ni\u00f1o que se muere a los cinco a los siete a\u00f1os? Hip\u00f3critas, \u00a1pero que se vayan a la puta que los pari\u00f3!&#8221;, enfatiz\u00f3 La Negra Sosa.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al igual que <\/span><a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/juana-azurduy-y-maria-elena-walsh-libres-y-censuradas\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mar\u00eda Elena Walsh<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, Mercedes fue censurada en los a\u00f1os que dur\u00f3 el \u00faltimo golpe militar por ser una voz disidente. Si bien no se proclamaban como feministas, pusieron en debate y cuestionamiento el rol de los cuerpos femeninos sin cobard\u00eda. A partir de 1979, despu\u00e9s de que su m\u00fasica haya estado prohibida, se aloj\u00f3 en Par\u00eds y luego en Madrid. Su mensaje gener\u00f3 incomodidad y la vigencia de su posicionamiento es manifiesta. La Negra, la voz de Am\u00e9rica, la mam\u00e1 grande o Mecha. Como quieran decirle ella fue nuestra. Todav\u00eda es parte de nuestra historia y de nuestro presente. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mercedes Sosa fue una luchadora incansable de la palabra. Su voz arm\u00f3nica y suave como el viento fue la herramienta principal de un coraje impenetrable. El bombo, la guitarra criolla y alg\u00fan que otro bandone\u00f3n formaron zambas eternas para la historia de un pa\u00eds que la tuvo fuera de sus tierras por mucho tiempo. Un [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":3661,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[68,882,881],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/de142d222b2a46a6a0dbd33de9bb485d.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3660"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3660"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3660\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3665,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3660\/revisions\/3665"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3661"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3660"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3660"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3660"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}