{"id":3672,"date":"2019-07-11T15:05:52","date_gmt":"2019-07-11T18:05:52","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3672"},"modified":"2019-07-13T19:40:47","modified_gmt":"2019-07-13T22:40:47","slug":"juana-azurduy-entre-flores-y-espadas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/juana-azurduy-entre-flores-y-espadas\/","title":{"rendered":"Juana Azurduy, entre flores y espadas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Juana Azurduy<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Flor del Alto Per\u00fa<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">No hay otro capit\u00e1n<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00e1s valiente que t\u00fa<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: 400;\">F\u00e9lix Luna \u2013 Ariel Ram\u00edrez<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mujer rebelde y comprometida con la revoluci\u00f3n, Juana Azurduy es una de las tantas invisibilizadas por la historiograf\u00eda liberal y patriarcal. La amazona de la libertad tuvo un papel fundamental en las guerras por la independencia del Alto Per\u00fa \u2013Sim\u00f3n Bol\u00edvar lleg\u00f3 a nombrarla teniente coronel\u2013, pero aun as\u00ed muri\u00f3 en la indigencia. En el aniversario de su nacimiento, un 12 de julio de 1780, conmemoramos el D\u00eda de la Confraternidad Argentino-Boliviana.<\/span><\/p>\n<h4>Crece la flor<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Oriunda de Toroca, Intendencia de Potos\u00ed, Virreinato del R\u00edo de la Plata, Azurduy se cri\u00f3 entre campesinos, trabajando en el campo de su familia. Su madre era chola y su padre, un espa\u00f1ol due\u00f1o de muchas propiedades. Sin embargo, creci\u00f3 y se educ\u00f3 en Chuquisaca, una poblaci\u00f3n contigua tradicionalmente conservadora. Seg\u00fan cuenta la docente Mar\u00eda Paula Garc\u00eda en su libro Libertadoras de la Patria Grande, all\u00ed estuvo expuesta a un verdadero hervidero, donde el deseo de libertad pol\u00edtica y social ya se encontraba en plena ebullici\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A sus siete a\u00f1os, ella y sus hermanas quedaron hu\u00e9rfanas. Una vez bajo tutela de sus t\u00edos, el intento por enviarla a un convento fracas\u00f3: en su adolescencia, su comportamiento rebelde le signific\u00f3 la expulsi\u00f3n. \u201cComenz\u00f3 a despertarse en ella una curiosidad inusual por obras no autorizadas en esa \u00e9poca. Su esp\u00edritu de resistencia frente al status quo y al encorsetamiento en el rol de la feminidad tradicional estuvo presente desde su juventud\u201d, revela la autora en di\u00e1logo con <\/span><strong><i>Feminacida<\/i><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ya hab\u00eda le\u00eddo a Voltaire y Rousseau cuando conoci\u00f3 a Manuel Padilla. A la mestiza y el hijo de hacendados los unieron sus ideales emancipatorios: despu\u00e9s de casarse, participaron juntos de la Revoluci\u00f3n de Chuquisaca en 1809. Si bien el c\u00e9lebre levantamiento popular logr\u00f3 destituir al presidente de la Real Audiencia de Charcas, finalmente fue sofocado. Todas las propiedades de la pareja fueron confiscadas, y Juana y sus cuatro hijos, apresados. Aunque Padilla logr\u00f3 rescatarlos, la familia entera debi\u00f3 refugiarse en las alturas de Tarabuco, al calor de la revoluci\u00f3n. All\u00ed, las penurias se sumaron a las enfermedades; la salud de los ni\u00f1os comenz\u00f3 a deteriorarse y, uno a uno, fallecieron. Sin jam\u00e1s alejarse de las batallas y lejos de sus ra\u00edces, Juana atraves\u00f3 un quinto embarazo: Luisa naci\u00f3 a orillas de un r\u00edo, rodeada de pobladoras originarias.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aunque no hay testimonios o memorias propias que lo confirmen, es v\u00e1lido pensar que la relaci\u00f3n entre Juana y Padilla fue diferente y revolucionaria dado el momento hist\u00f3rico. \u201cElla podr\u00eda haberse quedado criando hijos en el hogar mientras el reconocido caudillo se dedicaba a batallar, y decidi\u00f3 combatir junto a \u00e9l. Pero hubiera sido imposible que Juana hiciese esto si \u00e9l no la hubiese apoyado y considerado una par, lo cual no sol\u00eda suceder en otros casos\u201d, explica la autora.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Con el cuerpo en el campo de batalla<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tanto en el frente como en la log\u00edstica, fueron muchas las mujeres que participaron en los ej\u00e9rcitos durante la guerra gaucha. Fundamentalmente, eran afrodescendientes y mujeres originarias. Mientras que algunas asum\u00edan tareas m\u00e1s tradicionales de espionaje y operaciones pol\u00edticas, otras, como Juana, organizaban batallones y comandaban tropas patri\u00f3ticas. \u201cA lo largo del proceso independentista latinoamericano, ellas cumplieron roles distintos entre s\u00ed, pero, sobre todo, muy alejados de los que relatan los t\u00edpicos manuales escolares\u201d, aclara Garc\u00eda.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luego de la Revoluci\u00f3n de Mayo, Juana y Padilla se unieron al Ej\u00e9rcito Auxiliar del Norte enviado desde Buenos Aires y llegaron a reclutar 10 mil milicianos. Los triunfos de la guerrillera le valieron el reconocimiento como teniente coronel. Sin embargo, en un intento por salvarla de una bala, \u00e9l fue herido de muerte en 1816. Espada en mano, Juana debi\u00f3 robar la cabeza de su marido de la plaza de La Laguna, donde hab\u00eda sido expuesta por el ej\u00e9rcito realista. \u201cElla no conoc\u00eda otra vida que la lucha y el combate. Por eso no hab\u00eda tiempo para los lamentos, y poco despu\u00e9s de la muerte de Padilla se sum\u00f3 a las huestes de Mart\u00edn Miguel de G\u00fcemes\u201d, agrega otro pasaje del libro.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La flor del Alto Per\u00fa sigui\u00f3 combatiendo bajo las \u00f3rdenes del militar durante varios a\u00f1os, hasta que se vio reducida a la indigencia. Al igual que muchos pr\u00f3ceres regionales libertadores de la patria, Juana muri\u00f3 en el olvido, sin ninguna reivindicaci\u00f3n acorde a la gesta que hab\u00eda protagonizado. En una carta que envi\u00f3 a la coronela Manuela S\u00e1enz, ella misma relataba las angustias y dolores producto de una vida cruenta: \u201cLlegar a esta edad con las privaciones que me siguen como sombra, no ha sido f\u00e1cil; y no puedo ocultarle mi tristeza cuando compruebo como los chapetones contra los que guerreamos en la revoluci\u00f3n, hoy forman parte de la compa\u00f1\u00eda de nuestro padre Bol\u00edvar\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El reconocimiento de una lucha<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En Argentina, la historia liberal y patriarcal nunca reconoci\u00f3 a Juana Azurduy. El discurso oficial no s\u00f3lo pone en juego la invisibilizaci\u00f3n de las feminidades, sino que tambi\u00e9n confluye un borramiento de cualquier conexi\u00f3n con el Alto Per\u00fa, actual Bolivia. \u201cLos sucesivos gobiernos e historiadores argentinos se desprendieron de todo lo que fuese m\u00e1s all\u00e1 del norte de Salta y Jujuy, ocultando que el proceso independentista fue un proyecto latinoamericano. Esto hizo que se tardara much\u00edsimo tiempo en reconocer a Juana, que qued\u00f3 asociada a otra nacionalidad, otro origen, otra historia\u201d, profundiza Garc\u00eda.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Inscribi\u00e9ndose en una lectura revisionista de los procesos hist\u00f3ricos, su figura fue recuperada a partir del ascenso de gobiernos de corte progresistas en la regi\u00f3n, hace unos pocos a\u00f1os. Desde una lectura en clave nacional, popular, e incluso feminista, se rescataron muchas personalidades antes denostadas. Al respecto, la autora concluye: \u201cNo se trata s\u00f3lo de agregar personajes a la historia que nos contaron. Incorporar a estas mujeres implica poner en discusi\u00f3n y humanizar la construcci\u00f3n de los pr\u00f3ceres de bronce arriba del caballo. No es verdad que la historia fue hecha por h\u00e9roes blancos y perfectos: Ellos tambi\u00e9n quer\u00edan volver a encontrarse con sus mujeres, a hacer el amor. A su vez, esto nos permite mirarnos de otra manera como mujeres latinoamericanas. Tenemos que ubicar a Juana a la altura de los grandes libertadores de Am\u00e9rica\u201d.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Juana Azurduy Flor del Alto Per\u00fa No hay otro capit\u00e1n M\u00e1s valiente que t\u00fa F\u00e9lix Luna \u2013 Ariel Ram\u00edrez Mujer rebelde y comprometida con la revoluci\u00f3n, Juana Azurduy es una de las tantas invisibilizadas por la historiograf\u00eda liberal y patriarcal. La amazona de la libertad tuvo un papel fundamental en las guerras por la independencia [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":23,"featured_media":3674,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[884,104],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/Captura3.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3672"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/23"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3672"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3672\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3691,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3672\/revisions\/3691"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3674"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3672"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3672"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3672"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}