{"id":3677,"date":"2019-07-11T20:04:39","date_gmt":"2019-07-11T23:04:39","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3677"},"modified":"2019-07-12T14:33:51","modified_gmt":"2019-07-12T17:33:51","slug":"juicio-contra-cristian-aldana-manana-se-conocera-el-veredicto","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/juicio-contra-cristian-aldana-manana-se-conocera-el-veredicto\/","title":{"rendered":"Juicio contra Cristian Aldana: se conocer\u00e1 el veredicto"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Vac\u00eda: as\u00ed era la mirada de Cristian Aldana en la sala. Ma\u00f1ana ser\u00e1n sus \u00faltimas palabras en el <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/el-juicio-a-cristian-aldana-una-causa-que-debe-terminar-en-justicia\/\">proceso judicial<\/a> que comenz\u00f3 hace un a\u00f1o y dos meses. Cerca de las 11 se conocer\u00e1 el veredicto en el Tribunal Oral en lo Criminal N\u00b025.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A lo largo del d\u00eda de hoy, los abogados de Aldana, Fernando Robio y Cecilia Durand, desarrollaron los alegatos. Robio pidi\u00f3 en una primera instancia la nulidad de los que hab\u00eda presentado la abogada de Ariel Carolina Luj\u00e1n, una de las denunciantes. Argument\u00f3 que \u201clos hechos por los que se lo juzga son imprecisos y no est\u00e1n bien determinados por la querella, por lo tanto, no tienen los requisitos para su validez\u201d. Luego, solicit\u00f3 la prescripci\u00f3n de los hechos de dos de las siete denunciantes, cuyos nombres permanecen con resguardo de identidad. El primero ocurri\u00f3 entre los a\u00f1os 2002 y 2003 y el segundo en 2001.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Durand dijo que reclamar\u00edan la absoluci\u00f3n sobre los hechos de las dos v\u00edctimas ya que, seg\u00fan ella, \u201cno ocurrieron\u201d. La abogada reprodujo un video de Aldana con Ariel Carolina Luj\u00e1n. En las im\u00e1genes, se lo ve\u00eda a \u00e9l tocando la guitarra y sonriente. Intent\u00f3 que el tribunal lo incorporara como prueba, pero el juez fue terminante y rechaz\u00f3 el pedido de la defensa, bajo la premisa de que el juicio estaba muy avanzado.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La defensa de Aldana insisti\u00f3 sin \u00e9xitos. Hizo referencia a la declaraci\u00f3n indagatoria del l\u00edder de El otro yo<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0y mencion\u00f3 que, si bien en un primer momento neg\u00f3 conocer a las v\u00edctimas, luego se rectific\u00f3 y relat\u00f3 c\u00f3mo y cu\u00e1ndo las conoci\u00f3 a las <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/un-grito-colectivo-renuevan-la-prision-preventiva-de-cristian-aldana\/\">tres primeras denunciantes<\/a>: Ariel Carolina Luj\u00e1n, Felicitas Marafioti y <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/el-poder-cambia-de-manos-y-ahora-somos-la-resistencia\/\">Carla Di Palma<\/a>. A su vez, aclar\u00f3 que con ellas tuvo \u201cuna relaci\u00f3n consentida\u201d y que las acusaciones eran \u201cinvenciones de Ariel Carolina\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTestigos describieron la relaci\u00f3n y convivencia de Aldana con Ariel Carolina como amorosa, de respeto, los defin\u00edan como una pareja \u2018divertida\u2019\u201d, dijo Durand. \u201cDeclararon ex parejas de Aldana, describi\u00e9ndolo como una persona \u2018respetuosa y solidaria\u2019\u201d, continu\u00f3. Luego, habl\u00f3 de la \u201calegr\u00eda\u201d de Ariel Carolina Luj\u00e1n cuando tuvo su primer encuentro sexual con el m\u00fasico. Ella ten\u00eda 14 a\u00f1os, \u00e9l m\u00e1s de 30.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Apenas comenz\u00f3 la audiencia, el rockero empez\u00f3 a gritar; dijo que el juicio era una operaci\u00f3n en su contra, un armado de Ariel Carolina. El tribunal lo expuls\u00f3 de la sala.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por la tarde, el abogado de Aldana, que pas\u00f3 de pedir la nulidad del juicio a la nulidad del alegato de una parte de la querella, pidi\u00f3 que se le otorgara una pena m\u00e1s benigna: no m\u00e1s de 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n. \u201cNo tienen ya qu\u00e9 decir. Las pruebas son contundentes\u201d, afirm\u00f3 Gabriela Conder, abogada de Ariel Carolina Luj\u00e1n. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Vac\u00eda: as\u00ed era la mirada de Cristian Aldana en la sala. Ma\u00f1ana ser\u00e1n sus \u00faltimas palabras en el proceso judicial que comenz\u00f3 hace un a\u00f1o y dos meses. Cerca de las 11 se conocer\u00e1 el veredicto en el Tribunal Oral en lo Criminal N\u00b025.\u00a0 A lo largo del d\u00eda de hoy, los abogados de Aldana, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3678,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[230,231,85],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/aldana.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3677"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3677"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3677\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3682,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3677\/revisions\/3682"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3678"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3677"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3677"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3677"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}