{"id":3692,"date":"2019-07-15T11:47:44","date_gmt":"2019-07-15T14:47:44","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3692"},"modified":"2019-07-15T11:51:29","modified_gmt":"2019-07-15T14:51:29","slug":"existir-y-resistir-a-9-anos-de-la-ley-de-matrimonio-igualitario","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/existir-y-resistir-a-9-anos-de-la-ley-de-matrimonio-igualitario\/","title":{"rendered":"Existir y resistir: a 9 a\u00f1os de la ley de matrimonio igualitario"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>El 15 de julio de 2010 una multitud celebr\u00f3 en las calles la aprobaci\u00f3n del\u00a0<\/em><em>Matrimonio Igualitario. Fue una de las leyes que posicion\u00f3 a la Argentina como uno de los pa\u00edses pioneros en reconocer los derechos de la comunidad LGTBIQ+. A 9 a\u00f1os de la sanci\u00f3n y promulgaci\u00f3n de la ley, compartimos historias de personas que existen y resisten. <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Eran las cuatro de la madrugada. La vigilia de m\u00e1s de 12 horas en las afueras del Congreso se manten\u00eda en pie pesar de los pocos grados de sensaci\u00f3n t\u00e9rmica. Faltaban apenas cinco minutos para festejar la aprobaci\u00f3n de una ley que volvi\u00f3 a Argentina un pa\u00eds de vanguardia en materia de derechos: la C\u00e1mara Alta hab\u00eda legislado el matrimonio igualitario por primera vez en Latinoam\u00e9rica con una votaci\u00f3n ajustada, 33 afirmativos contra 27 negativos y 3 abstenciones.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">M\u00e1s all\u00e1 de lo que hab\u00eda pasado en el recinto, el debate tuvo un gran lobby antiderechos que copaba los programas de televisi\u00f3n y que hac\u00eda predicciones fatalistas. \u201cNo al matrimonio gay. Lo primero es la familia. Con esta ley se destruye la sociedad\u201d, se le\u00eda en un cartel que sosten\u00eda el hijo de Alfredo Olmedo, un ni\u00f1ito que ni siquiera hab\u00eda cumplido los 12. Para ese entonces el diputado ya se paseaba con su campera amarilla en los medios, al igual que en el debate por el aborto legal.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A nueve a\u00f1os de la aprobaci\u00f3n de la ley, a\u00fan conocemos casos de parejas golpeadas en la v\u00eda p\u00fablica o expulsadas de boliches o restaurantes. Prevalecen las <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/norma-y-cachita-juntas\/\">historias<\/a> de las personas que tienen la intenci\u00f3n de visibilizar en pos de construir una sociedad cada vez m\u00e1s igualitaria.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Un Estado que reconozca<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ariel conoci\u00f3 a Mat\u00edas en la fiesta de un amigo. Tienen 26 y 27 a\u00f1os y comparten la vida. Mat\u00edas es fot\u00f3grafo y Ariel, productor audiovisual; les gusta generar proyectos en conjunto. \u201cLo que m\u00e1s me gusta de Mati es que es alto compa\u00f1ero. Es una persona muy fiel, en el sentido de que siempre est\u00e1 conmigo m\u00e1s all\u00e1 de la situaci\u00f3n\u201d, cuenta a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Ariel y asegura que hubo un <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/ataque-homofobico-los-golpearon-por-ir-de-la-mano\/\">suceso<\/a> que afianz\u00f3 su v\u00ednculo: el de la madrugada del 24 de marzo de 2018.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Fue en Quilmes. Sal\u00edan de un festejo cuando un grupo de hombres comenz\u00f3 a insultarlos y les arroj\u00f3 un vaso de cerveza encima. Ariel los enfrent\u00f3, enojado, sin saber que esos hombres los golpear\u00edan con sa\u00f1a. La primera trompada fue por la espalda y despu\u00e9s todo se volvi\u00f3 peor. Ariel y Mat\u00edas se miraban entre ellos con desesperaci\u00f3n, pendientes de los golpes que recib\u00eda cada uno. \u00a0Pudieron escaparse y correr hacia la estaci\u00f3n de trenes. Intentaron pedir ayuda, pero el guarda los rega\u00f1\u00f3 por generar disturbios. En una plaza llamaron a la polic\u00eda, que tard\u00f3 m\u00e1s de una hora en llegar. De los agresores no supieron m\u00e1s nada.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cHay que hacer hincapi\u00e9 en las pol\u00edticas p\u00fablicas para que ya no haya m\u00e1s casos como estos o como los de Mariana G\u00f3mez, que recientemente fue condenada a un a\u00f1o de prisi\u00f3n en suspenso, en un claro fallo de lesboodio. Siendo un pa\u00eds pionero en materia legislativa, me parece un gran vac\u00edo\u201d, asegura Ariel. Dice que ninguno de los dos piensa en casarse hoy, pero considera la importancia de que sea un derecho adquirido. \u201cEn ese sentido, el Estado me reconoce\u201d, agrega.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Previo a la sanci\u00f3n de las leyes ya mencionadas est\u00e1 la Ley 23.592 Antidiscriminatoria, que data de 1991. La misma explicita en su art\u00edculo N\u00b01 que \u201cse considerar\u00e1n particularmente los actos u omisiones discriminatorios determinados por motivos tales como raza, religi\u00f3n, nacionalidad, ideolog\u00eda, opini\u00f3n pol\u00edtica o gremial, sexo, posici\u00f3n econ\u00f3mica, condici\u00f3n social o caracteres f\u00edsicos\u201d. La misma ley est\u00e1 en discusi\u00f3n por una posible reforma que incluya los motivos de identidad de g\u00e9nero y la orientaci\u00f3n sexual.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En di\u00e1logo con <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>, Silvina Maddaleno, coordinadora del Programa de Diversidad Sexual del INADI, asegura que esa ley fue de avanzada, pero qued\u00f3 atr\u00e1s en las definiciones que usa. A grandes rasgos, no es suficientemente precisa: \u201dLa reforma est\u00e1 en la agenda LGTB. Es sustancial para generar la no discriminaci\u00f3n. Uno de los grandes reclamos de la sociedad civil es que hace falta nombrar. La palabra toma dimensi\u00f3n, genera mundo y lo que no se nombra no existe\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Condenar un beso<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Julien tiene presente los recuerdos de su adolescencia, cuando iba de la mano con su novia de entonces por las calles de Luj\u00e1n. A veces, cuando viajaban a Capital ten\u00edan la suerte de besarse sin que nadie las mirara con prejuicio. \u201cAhora tengo 30 y no me importa nada. Pero hace 15 a\u00f1os no hab\u00eda ning\u00fan tipo de movida, nadie activando que intentara visibilizar. Esta ciudad es muy cat\u00f3lica y en esos tiempos era super violento. Te sent\u00edas sola\u2026 nosotras empezamos a darnos cuenta de que estando juntas est\u00e1bamos empezando algo\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Una vez invitaron a Julien y a su novia a un cumplea\u00f1os, que se festejaba en un bar. El patovica las vio de la mano y les prohibi\u00f3 la entrada. \u201cUstedes no\u201d, les dijo y Julien discuti\u00f3, le pidi\u00f3 que le diera motivos, razones. Al d\u00eda siguiente decidi\u00f3 hacer un escrache en las redes sociales. \u201cA veces te la ten\u00e9s que guardar, porque no sab\u00e9s como puede responder el otro. Solo pedimos que dejen de ignorar lo que existe\u201d, cont\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Lo lindo de estar juntas<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Claudia es vicedirectora de una escuela primaria. Dice que sali\u00f3 de closet en 2010, el mismo a\u00f1o en que se sancion\u00f3 y promulg\u00f3 la ley de matrimonio igualitario. \u201cMe sirvi\u00f3 como un autoreconocimiento\u201d, asegura. Hoy tiene 56 y est\u00e1 casada con Mercedes. Pasaron dos a\u00f1os desde que se conocieron hasta que posaron sonrientes con la libreta roja en el registro civil. \u201cLa v\u00ed por primera vez en un grupo de reflexi\u00f3n de lesbianas. Yo me sent\u00eda extra\u00f1a en esos momentos, pensaba en mis hijos y en que estaba casada con el pap\u00e1 de ellos\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Al comienzo, Mercedes y Claudia se hicieron amigas en esos encuentros. \u201cLleg\u00f3 un momento en el que quise llamarla frente a los dem\u00e1s como lo que era: mi compa\u00f1era, mi esposa. Lo mejor de estar juntas es el amor que nos tenemos. Somos dos personas adultas que nos enamoramos como adolescentes\u201d, reconoce.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Claudia apoya cada vez que puede los besazos frente a los bares que discriminan por la orientaci\u00f3n sexual e insiste que el Estado puede hacer a partir de las ense\u00f1anzas en las escuelas. \u00a0\u201cEl problema es la gente retr\u00f3grada que todav\u00eda existe y que no quiere que demos educaci\u00f3n sexual integral\u201d, cierra.<\/p>\n<p>A nueve a\u00f1os, todav\u00eda hay una deuda pendiente.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><em>Foto de portada: Anette Etchegaray<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El 15 de julio de 2010 una multitud celebr\u00f3 en las calles la aprobaci\u00f3n del\u00a0Matrimonio Igualitario. Fue una de las leyes que posicion\u00f3 a la Argentina como uno de los pa\u00edses pioneros en reconocer los derechos de la comunidad LGTBIQ+. A 9 a\u00f1os de la sanci\u00f3n y promulgaci\u00f3n de la ley, compartimos historias de personas [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":3697,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35,17],"tags":[886,830,885],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/IMG_64912-2-e1563160775186.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3692"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3692"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3692\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3704,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3692\/revisions\/3704"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3697"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3692"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3692"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3692"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}