{"id":3709,"date":"2019-07-16T11:54:23","date_gmt":"2019-07-16T14:54:23","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3709"},"modified":"2019-07-16T12:38:18","modified_gmt":"2019-07-16T15:38:18","slug":"afuera-de-la-cancha-por-reivindicar-derechos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/afuera-de-la-cancha-por-reivindicar-derechos\/","title":{"rendered":"Afuera de la cancha por reivindicar derechos"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Una competencia a diez d\u00edas de arrancar, varios nombres ausentes en la lista definitiva y una misma consigna: &#8220;El cuerpo t\u00e9cnico no est\u00e1 a la altura de las circunstancias&#8221;. Las jugadoras de la selecci\u00f3n femenina de f\u00fatbol Estefan\u00eda Banini, Florencia Bonsegundo, Ruth Bravo y Belen Potassa explicaron ayer en sus redes sociales por qu\u00e9 no saldr\u00e1n a la cancha en los Juegos Panamericanos Lima 2019.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;El motivo de esta decisi\u00f3n tan dif\u00edcil y dolorosa es por no compartir decisiones de ese cuerpo t\u00e9cnico. Quienes no est\u00e1n a la altura ni al nivel que una selecci\u00f3n requiere, donde las jugadoras tuvimos que enfrentarnos no solo a potencias dentro de la cancha sino tambi\u00e9n a la falta de soluciones fuera de ella. Necesitamos gente profesional quienes dejen diferencias de lado apoyando lo que un grupo necesita y no tachando a referentes por alzar la voz!&#8221;, public\u00f3 Bonsegundo en su cuenta de Instagram.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La n\u00famero diez no se qued\u00f3 atr\u00e1s. &#8220;Ganas sobran de estar en la selecci\u00f3n! Desde los 5 a\u00f1os entrenando para defender la celeste y blanca! Luchando desde mi lugar la igualdad sin discriminaciones! El cuerpo t\u00e9cnico decidi\u00f3 dejarme afuera. Ellos quienes son los \u00fanicos que cobran, ellos que por tener diferencias han decidido darle un punto final a mi sue\u00f1o de defender a la m\u00e1s linda!&#8221;, escribi\u00f3. Banini reivindic\u00f3 &#8220;el <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/futbol-femenino-la-conquista-en-la-cancha\/\">crecimiento<\/a> real del f\u00fatbol femenino&#8221; y repudi\u00f3 dichos de los entrenadores antes de pisar el campo de juego como \u201cnos defendemos porque no me quiero comer 11 de nuevo\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ruth Bravo lament\u00f3 &#8220;en lo m\u00e1s profundo no estar&#8221;. Al igual que sus compa\u00f1eras, se expres\u00f3 p\u00fablicamente: &#8220;No voy a decir que no se me llenan de l\u00e1grimas los ojos al leer la lista y no ver mi nombre, y no puedo decir que cada palabra que escribo no me duele porque la realidad es que no hay nada m\u00e1s lindo ni m\u00e1s importante para un deportista que vestir la celeste y blanca&#8230;&#8221;. La defensora asegur\u00f3 estar &#8220;con la frente en alto y tranquila&#8221; y dijo que seguir\u00e1 trabajando para volver a tener su lugar. &#8220;No hice m\u00e1s que ser una de las voces de las 23&#8221;, sentenci\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La delantera Bel\u00e9n Potassa replic\u00f3 el posteo de sus compa\u00f1eras. &#8220;\u00bfCu\u00e1nto nos falta para que todas digamos no vamos a la Casa Blanca y se haga lo que se dice?&#8221;, denunciaron las futbolistas.\u00a0 Mientras tanto, el presidente de la AFA, &#8220;Chiqui&#8221; Tapia, public\u00f3 fotos junto a los dirigentes y el plantel en su cuenta de Twitter: &#8220;Acompa\u00f1ando a nuestras Selecciones Sub 23 y Selecci\u00f3n Femenina que, con el compromiso de siempre, nos representar\u00e1n en los Juegos Ol\u00edmpicos de Lima&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La competici\u00f3n se disputar\u00e1 entre\u00a0el 26 de julio y el 11 de agosto. La clasificaci\u00f3n es producto de haber cosechado el tercer puesto en la Copa Am\u00e9rica de Chile 2018. All\u00ed, el elenco nacional integrar\u00e1 el\u00a0Grupo B\u00a0junto a\u00a0Panam\u00e1, Costa Rica\u00a0y\u00a0Per\u00fa. Ser\u00e1 el primer torneo que enfrentar\u00e1 el equipo tras el <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/las-pibas-un-mundial-de-ilusiones\/\">mundial<\/a> de Francia, en donde se pondr\u00e1n en juego m\u00e1s que las condiciones deportivas. Las pibas dan una <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/las-pibas-un-mundial-de-ilusiones\/\">lucha<\/a> diaria por sus <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/el-futbol-sera-feminista-disidente-y-profesional\/\">derechos<\/a> y no est\u00e1n dispuestas a retroceder.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Una competencia a diez d\u00edas de arrancar, varios nombres ausentes en la lista definitiva y una misma consigna: &#8220;El cuerpo t\u00e9cnico no est\u00e1 a la altura de las circunstancias&#8221;. Las jugadoras de la selecci\u00f3n femenina de f\u00fatbol Estefan\u00eda Banini, Florencia Bonsegundo, Ruth Bravo y Belen Potassa explicaron ayer en sus redes sociales por qu\u00e9 no [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":3710,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[887,599,888],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/banini.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3709"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3709"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3709\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3714,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3709\/revisions\/3714"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3710"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3709"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3709"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3709"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}