{"id":3738,"date":"2019-07-19T20:35:05","date_gmt":"2019-07-19T23:35:05","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3738"},"modified":"2019-07-25T11:26:09","modified_gmt":"2019-07-25T14:26:09","slug":"mas-tizas-menos-balas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mas-tizas-menos-balas\/","title":{"rendered":"M\u00e1s tizas, menos balas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>A pocas semanas de cumplirse un nuevo aniversario de la desaparici\u00f3n forzada seguida de muerte de Santiago Maldonado, el gobierno nacional cre\u00f3 el Servicio C\u00edvico Voluntario. Seg\u00fan la resoluci\u00f3n del Ministerio de Seguridad, la medida apunta a la formaci\u00f3n de j\u00f3venes en valores democr\u00e1ticos y republicanos, y estar\u00e1 a cargo de Gendarmer\u00eda Nacional. Los fantasmas de la dictadura militar asustan, pero la escuela p\u00fablica resiste: &#8220;M\u00e1s tizas, menos balas&#8221;.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cGendarmer\u00eda es la instituci\u00f3n m\u00e1s valorada, mucho m\u00e1s que la educaci\u00f3n p\u00fablica\u201d, vocifer\u00f3 la ministra de Seguridad. Inmediatamente, los medios hegem\u00f3nicos de comunicaci\u00f3n no dudaron en sacar sus declaraciones en primera plana de los portales digitales. \u00bfC\u00f3mo recibi\u00f3 la comunidad educativa los dichos de Patricia Bullrich?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En di\u00e1logo con el equipo de <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/lahogueravioleta\/?modal=admin_todo_tour\">La Hoguera Violeta<\/a>, programa emitido por radio <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/la.retaguardia.5\/\">La Retaguardia<\/a>, Flavia Vitale, docente de Educaci\u00f3n Especial y delegada sindical de UTE, repudi\u00f3 el anuncio. \u201cSi quieren hacer algo a favor de lxs pibes que abran escuelas. Como siempre dicen desde la dirigencia sindical docente: m\u00e1s tizas, menos <em>Taser<\/em>\u201d, manifest\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Vitale evidenci\u00f3 que la nueva resoluci\u00f3n forma parte del plan pol\u00edtico y econ\u00f3mico llevado a cabo por la gesti\u00f3n de Cambiemos. \u201cVinieron con un prop\u00f3sito y lo van a tratar de cumplir a como d\u00e9 lugar. Nos est\u00e1 gobernando el poder real. Con m\u00e1s presupuesto en las fuerzas policiales, con la represi\u00f3n a los docentes durante la escuela itinerante, esto resulta absolutamente consecuente\u201d, asegur\u00f3 y agreg\u00f3: \u201cImpulsan el Servicio C\u00edvico y paralelamente anuncian un aumento salarial a Gendarmer\u00eda\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El gobierno y la estigmatizaci\u00f3n como distintivo <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Carlos Arroyo, intendente de Mar del Plata por la alianza Cambiemos y ex funcionario durante la \u00faltima dictadura, expres\u00f3 p\u00fablicamente que \u201cel servicio militar les dar\u00eda a los discapacitados una raz\u00f3n para vivir\u201d. El rechazo no tard\u00f3 en llegar. \u201cEl trabajo y la educaci\u00f3n son derechos sociales. Todas las poblaciones m\u00e1s vulnerables est\u00e1n siendo consideradas al servicio c\u00edvico cuando lo que realmente se necesita es el \u00a0acceso a las pensiones y que haya m\u00e1s escuelas de Educaci\u00f3n Especial con diferentes orientaciones y oficios\u201d, explic\u00f3 Vitale.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La docente aclar\u00f3 que la medida es \u201cestigmatizante\u201d porque no est\u00e1 pensada para toda la poblaci\u00f3n, sino para quienes atraviesan una situaci\u00f3n de vulnerabilidad. \u00a0Tambi\u00e9n apunt\u00f3 contra las medidas de ajuste en Educaci\u00f3n y le respondi\u00f3 a Bullrich: \u201cNadie nace pobre y con ganas de drogarse. No es un mal cong\u00e9nito. Pedimos que por favor dejen de criminalizar la pobreza. Para poder incluir a lxs pibes en la sociedad no es necesario hacer el servicio militar. Si realmente invirtieran en pol\u00edticas educativas, no tendr\u00edamos pibes en la calle sin nada que hacer como andan diciendo\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las condiciones en las que se encuentran las escuelas p\u00fablicas son cr\u00edticas. Seg\u00fan Vitale, no s\u00f3lo faltan vacantes. \u201cSin un estado que respalde y que impulse pol\u00edticas inclusivas se hace cuesta arriba. Est\u00e1n llevando a cabo una deforestaci\u00f3n de derechos absoluta\u201d, dijo. La situaci\u00f3n es \u201cterrible\u201d e \u201cinabarcable\u201d. En este sentido, la delegada sindical relat\u00f3: \u201cEn las escuelas encontramos pibes provenientes de familias en situaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad. Chicos y chicas que llegan muertos de hambre. Encima las porciones son cada vez m\u00e1s reducidas, no les alcanza el almuerzo ni la galletita. Lo reclamamos a diario desde los sindicatos. \u00bfC\u00f3mo aprenden estos ni\u00f1xs?\u201d<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En este contexto, la plena implementaci\u00f3n de la <a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/120000-124999\/121222\/norma.htm\">Ley 26.150<\/a> resulta urgente. Al respecto, Vitale manifest\u00f3: \u201cLa Educaci\u00f3n Sexual Integral es fundamental para democratizar las escuelas. Est\u00e1n hablando de educar en valores democr\u00e1ticos poniendo en marcha el servicio c\u00edvico. Es preocupante\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mientras los paladines del poder m\u00e1s rancio insisten en plantar terror con balas, lxs docentes se desbordan de amor y contenci\u00f3n con libros y abrazos. Cuando la miseria y la impunidad de quienes est\u00e1n en el poder abundan, militar la escuela p\u00fablica se torna imprescindible. No pasar\u00e1n.<\/p>\n<p>Fotos: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/ESfotografia7\/\">ES Fotograf\u00eda<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A pocas semanas de cumplirse un nuevo aniversario de la desaparici\u00f3n forzada seguida de muerte de Santiago Maldonado, el gobierno nacional cre\u00f3 el Servicio C\u00edvico Voluntario. Seg\u00fan la resoluci\u00f3n del Ministerio de Seguridad, la medida apunta a la formaci\u00f3n de j\u00f3venes en valores democr\u00e1ticos y republicanos, y estar\u00e1 a cargo de Gendarmer\u00eda Nacional. Los fantasmas [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":3739,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897],"tags":[895,253,896],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/17952007_1304142499682391_469770673333623203_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3738"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3738"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3738\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3744,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3738\/revisions\/3744"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3739"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3738"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3738"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3738"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}