{"id":3762,"date":"2019-07-25T13:26:22","date_gmt":"2019-07-25T16:26:22","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3762"},"modified":"2020-03-11T13:26:08","modified_gmt":"2020-03-11T16:26:08","slug":"por-un-feminismo-antirracista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-un-feminismo-antirracista\/","title":{"rendered":"Por un feminismo antirracista"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em>&#8220;Grita<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Para que un d\u00eda<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Dentro de cien a\u00f1os<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Otra hermana no tenga que<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Secar sus l\u00e1grimas pregunt\u00e1ndose<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>D\u00f3nde en la historia<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Ella perdi\u00f3 su voz&#8221;<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Jasmin Kaur<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El 25 de julio se conmemora el D\u00eda Internacional de la Mujer Afrodescendiente, Africana y de la Di\u00e1spora, establecido en 1992. El contexto ha cambiado con el resurgimiento de la preocupaci\u00f3n por la apropiaci\u00f3n cultural por parte de distintas artistas en las redes sociales. \u201cEs una invitaci\u00f3n a descolonizar su privilegio blanco y entender de d\u00f3nde nace\u201d, dijo Nehuen Pinc\u00e9n, afromapuche y no-binarie, durante el conversatorio sobre transfeminismo antirracista en el centro cultural Casa Brandon.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lo sucedido en Instagram permiti\u00f3 profundizar debates necesarios dentro del feminismo: el del antirracismo y la interseccionalidad. Es decir, la noci\u00f3n de que la opresi\u00f3n para las mujeres y disidencias negras es triple: por el g\u00e9nero, por la clase y por la raza. Se pone de relieve la diversidad de variables que atraviesan el cuerpo de una persona y se evidencia que los cuerpos blancos en las sociedades occidentales tienen privilegios por sobre los cuerpos negros. El reconocimiento de esta realidad social genera muchas veces incomodidad y contradicci\u00f3n, incluso entre las personas que se consideran m\u00e1s deconstruidas. Sin embargo, seg\u00fan Pinc\u00e9n \u201cesto tambi\u00e9n pasaba con el feminismo blanco en su momento. Cuando nosotres les criticamos cosas, ustedes se van a sentir mal porque les estamos moviendo algo que antes no sab\u00edan que estaba\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La invisibilizaci\u00f3n<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cS\u00e9 que nos conocen, que fueron con nosotres a la escuela pero a la hora de la verdad dicen \u2018la verdad, no hay negres en la Argentina\u2019\u201d, dijo la activista e intelectual afrodescendiente, Miriam Gomes. Uno de los problemas centrales a los que se enfrentan las personas racializadas es a la invisibilizaci\u00f3n en m\u00faltiples espacios como la escuela y los medios de comunicaci\u00f3n. Gomes coment\u00f3: &#8220;La Argentina fue estructurada como una naci\u00f3n gen\u00e9ticamente blanca y culturalmente europea, tanto as\u00ed que muchas personas negras manifiestan que todos los d\u00edas les preguntan de d\u00f3nde son&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A\u00fan cuando las organizaciones que nuclean a los y las africanas y afrodescendientes reconocen que en el pa\u00eds viven alrededor de 2 millones de personas con ese origen, \u201cla negaci\u00f3n es sistem\u00e1tica. Y habr\u00eda que preguntarse el porqu\u00e9 de esta esquizofrenia de haber tenido compa\u00f1eres afrodescendientes y seguir empecinades en creer que no hay negres en la Argentina\u201d, manifest\u00f3 Gomes. Por esta raz\u00f3n, una parte de la tarea de las m\u00faltiples asociaciones de personas afrodescendientes se encuentra en visibilizar su lucha, en perpetuar su cultura y en mostrar su participaci\u00f3n en la historia. Por ejemplo, la reivindicaci\u00f3n de la imagen de Mar\u00eda Remedios del Valle, capitana del ej\u00e9rcito de Manuel Belgrano conocida como Madre de la Patria. \u201cLa gente no la conoce, no conoce nuestra lucha, no saben qui\u00e9nes son nuestros l\u00edderes y lideresas, no saben que hay una resistencia negra hace siglos en la Argentina\u201d, sostuvo la activista y nombr\u00f3 m\u00faltiples espacios dirigidos por mujeres afrodescendientes que se dedican a este trabajo.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Las ra\u00edces de la lucha<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNuestras ancestras, esas que ustedes no leen en las bibliotecas y que no aparecen en Google, son las que marcan nuestra ruta\u201d. Para Nelly YendiRiascos, periodista afrocolombiana, es evidente que la columna vertebral de la lucha del feminismo negro es la experiencia de sus abuelas y tatarabuelas. \u201cEl empirismo de mis antepasadases, sin dudas, el marco te\u00f3rico de nuestra resistencia. Las experiencias, las an\u00e9cdotas, lo que estructura a las mujeres negras se da en el ejercicio de la oralidad\u201d, afirm\u00f3 Riascos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En un pa\u00eds que siempre neg\u00f3 su racismo, tanto institucional como cotidiano, la participaci\u00f3n pol\u00edtica es indispensable. As\u00ed lo consider\u00f3 Gomes: \u201cpara nosotras no hubo otra opci\u00f3n, accedemos a la arena pol\u00edtica para reivindicar nuestros derechos\u201d. Desde 1851 con el discurso\u00a0<em>Ain\u2019t I a Woman? <\/em>de la antiesclavista Sojourner Truth hasta la actualidad, el feminismo negro transforma las vivencias de las mujeres y disidencias negras en combustible para su lucha.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Apropiaci\u00f3n cultural <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La pol\u00e9mica de la apropiaci\u00f3n cultural no es nueva, pero ha resucitado en las redes sociales luego de que artistas famosas subieran fotos peinadas con trenzas africanas. Luanda, militante afrodescendiente, relat\u00f3: \u201cV\u00ed la publicaci\u00f3n y le dije a les pibes que hab\u00eda que activar. Me parece que es algo que est\u00e1 funcionando, que interpela a la gente\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNuestras trenzas, nuestras rastas, nuestro pelo son totalmente pol\u00edticos\u201d, sostuvo Nehu\u00e9n Pinc\u00e9n y defini\u00f3 la apropiaci\u00f3n como \u201cel momento en que una persona de un grupo hegem\u00f3nico toma elementos de una cultura oprimida, elementos est\u00e9ticos que suelen ser sagrados y que usamos para perpetua nuestra cultura\u201d. El problema reside en que al tomar una parte de esa cultura se le quita todo el significado hist\u00f3rico y pol\u00edtico.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seg\u00fan le afromapuche, las personas blancas \u201cquieren ser el estereotipo de negritud pero no quieren tener nuestras pieles\u201d. Sin embargo, la soluci\u00f3n no est\u00e1 en alejarse de todas las manifestaciones de las culturas negras, sino \u201cen qu\u00e9 haces por la comunidad, en ser verdaderamente antirracista. El tema est\u00e1 en hacer las cosas con respeto y dejarse de joder\u201d, concluy\u00f3 Luanda.<\/p>\n<p><em><strong>Foto: Victoria Eger<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;Grita Para que un d\u00eda Dentro de cien a\u00f1os Otra hermana no tenga que Secar sus l\u00e1grimas pregunt\u00e1ndose D\u00f3nde en la historia Ella perdi\u00f3 su voz&#8221; Jasmin Kaur &nbsp; El 25 de julio se conmemora el D\u00eda Internacional de la Mujer Afrodescendiente, Africana y de la Di\u00e1spora, establecido en 1992. El contexto ha cambiado con [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":26,"featured_media":3763,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[898,899],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/IMG_0-e1564071582684.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3762"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/26"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3762"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3762\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5044,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3762\/revisions\/5044"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3763"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3762"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3762"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3762"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}