{"id":3768,"date":"2019-07-26T11:41:57","date_gmt":"2019-07-26T14:41:57","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3768"},"modified":"2019-07-26T15:50:53","modified_gmt":"2019-07-26T18:50:53","slug":"la-perdida-en-el-camino-hacia-la-maternidad","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-perdida-en-el-camino-hacia-la-maternidad\/","title":{"rendered":"La p\u00e9rdida en el camino hacia la maternidad"},"content":{"rendered":"<p><strong>Por Laura Cedeira<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTranquila, ya vas a volver a intentarlo\u201d, me dice al o\u00eddo la enfermera del hospital de Villa Gesell mientras empuja la vieja silla de ruedas en la que estoy sentada. \u00a0Tengo puesta una bata transparente y, aunque ya me limpiaron los restos de sangre, todav\u00eda mis piernas est\u00e1n te\u00f1idas de rojo.<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">En 20 d\u00edas cumplo 39 a\u00f1os, llevo cinco en pareja con Juan y, despu\u00e9s de ocho meses de b\u00fasqueda, este es nuestro primer embarazo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una semana antes de conocer el hospital, lleg\u00e1bamos a la costa a disfrutar las que -cre\u00edamos- ser\u00edan nuestras \u00faltimas vacaciones sin hijos. Durante el viaje en auto grabamos un video para el futuro beb\u00e9 y debatimos sobre posibles nombres.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy, una ma\u00f1ana calurosa de febrero, despierto con dolores en el vientre. En la guardia paso dos horas en una salita min\u00fascula, aguantando las contracciones y esperando que llegue desde Mar de Aj\u00f3 el obstetra de turno. Cuando empieza la catarata de p\u00e9rdidas echan a Juan y quedo sola con dos enfermeras que me hablan mucho y alto para que no me desmaye. Mi vestido floreado y las ojotas verdes con las que llegu\u00e9 est\u00e1n tiradas en el piso, arruinadas por las manchas rojas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfY si no quiero intentarlo de nuevo? \u00bfY si no todas estamos dispuestas a poner tanto el cuerpo para ser madres, se\u00f1oras enfermeras? De repente, el hospital de Villa Gesell se transforma para m\u00ed en la puerta de entrada al intenso submundo en el que puede convertirse el universo mami.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Llega el obstetra y me pregunta \u201csi me hice algo\u201d. Desde la camilla llena de sangre, en bolas y con el dolor f\u00edsico m\u00e1s fuerte que sent\u00ed en mi vida le respondo que no. M\u00e1s tarde reacciono a su pregunta: y si me hubiera provocado un aborto, \u00bfqu\u00e9 pasar\u00eda doctor? \u00bfllamar\u00eda a la polic\u00eda para que me lleven a la comisar\u00eda despu\u00e9s de asistirme?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el quir\u00f3fano me esperan otras dos enfermeras y un tipo que no s\u00e9 bien qu\u00e9 funci\u00f3n cumple. Las mujeres me ayudan a acostarme y me hacen preguntas. Muchas. Les relato, incre\u00edblemente l\u00facida, lo que ocurri\u00f3. Ellas opinan. Parece que no est\u00e1n de acuerdo con las indicaciones que me dieron, ante la primera p\u00e9rdida de sangre, hace unos d\u00edas en otra guardia. Deber\u00eda haber hecho reposo absoluto. A una de ellas le pas\u00f3, se qued\u00f3 quietita y salv\u00f3 a su embri\u00f3n. Yo (\u00bfpor mal informada?) hice vida normal y aqu\u00ed estoy: piernas abiertas, cofia en el pelo, brazo derecho extendido lista para que me hagan un legrado.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El resto de las vacaciones las pasamos hablando poco, refugiados debajo de una sombrilla, leyendo y mirando el mar. Ya no habr\u00e1 fotos, ni videos para la posteridad. El regreso a casa y a la rutina no aliviar\u00e1 la tristeza, la agudizar\u00e1.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMir\u00e1 para adelante\u201d, \u201ctodo pasa por algo\u201d, \u201cno pienses mucho y enseguida te embaraz\u00e1s de nuevo\u201d, son las frases que rankean primeras en el top ten del consuelo. Le siguen de cerca \u201cmi mam\u00e1 perdi\u00f3 tres y despu\u00e9s nos tuvo\u201d, \u201cla amiga de la t\u00eda de mi prima qued\u00f3 al toque\u201d, y otras del estilo. El intento por levantarme el \u00e1nimo causa un efecto contrario.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Me siento dolorosamente incomprendida: \u00bfpor qu\u00e9 creen que evadirme de lo que ocurri\u00f3, \u201cmirando para adelante\u201d, me ayudar\u00eda? \u00bfPor qu\u00e9 es necesaria la comparaci\u00f3n con las experiencias exitosas del resto de las mujeres gestantes de la humanidad? No me importa lo que le pas\u00f3 a la compa\u00f1era de trabajo de la vecina de mi amiga, porque yo no puedo ni pensar en volver a surfear la ovulaci\u00f3n, el recuento de fol\u00edculos, los atrasos, los test de embarazos y la mar en coche. Todo eso, ahora, con el riesgo de repetir las escenas de la p\u00e9rdida, esas que me hacen despertar llorando.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los meses pasan y a mi alrededor crecen panzas. La mujer de un amigo. Las hijas de varias compa\u00f1eras de trabajo. Hasta la china del super de la vuelta de mi casa y una catarata de famosas en Instagram. Una amiga me da la noticia de su embarazo de ocho semanas en una reuni\u00f3n a la que luego convierten en un convite de preguntas sobre ecograf\u00edas, sexo del feto, ilusiones y alegr\u00eda sin fin por la buena nueva.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Vuelvo a terapia. Leo todo lo que encuentro sobre el tema, me meto en grupos de Facebook de mujeres con problemas para concebir y descubro un mundo que me resultaba ajeno: el de las que luchan por \u201cel sue\u00f1o de ser mam\u00e1\u201d. Pero si nunca fue un conflicto para m\u00ed, \u00bfc\u00f3mo llegaron a mi cabeza ideas como que estoy fallada o que soy menos mujer por no poder mantener un embarazo? Si me cre\u00eda re deconstruida, \u00bfqu\u00e9 hago frustrada por no cumplir con el modelo hegem\u00f3nico de maternidad? \u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aunque no sienta afinidad con todos los comentarios y testimonios de esos grupos -porque no siento el ser mam\u00e1 \u201ccueste lo que cueste\u201d- encuentro en ellos algo que me hace bien: mujeres que transitaron lo mismo y comprenden lo que se vive.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con Juan visitamos especialistas en fertilidad que nos indican miles de estudios y nos alientan a seguir intentando otro embarazo. \u201cEn general luego de un aborto espont\u00e1neo el 95 por ciento de las mujeres llevan su gestaci\u00f3n a t\u00e9rmino\u201d, nos explican. Aunque tengo miedo de vivir otra p\u00e9rdida, les hacemos caso. Cada mes es un c\u00f3ctel de emociones: el posible atraso, \u201cleer\u201d los s\u00edntomas, las peleas por la ansiedad y los nervios. \u00bfEstar\u00e9? A la mancha roja en la bombacha se la odia como a la patrulla que cae de madrugada a terminar la fiesta.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Exactamente 10 meses despu\u00e9s del aborto espont\u00e1neo quedo embarazada por segunda vez. El d\u00eda de la noticia estamos tan nerviosos e incr\u00e9dulos que hacemos tres test. Esta vez lo tomamos con m\u00e1s cautela, ya no hay tanta emoci\u00f3n: le contamos a menos personas y pasamos los d\u00edas evadiendo el miedo. Nada de charlas sobre nombres ni im\u00e1genes a futuro.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando faltan unos d\u00edas para la primera ecograf\u00eda, en la semana seis, me despierto con dolores en el vientre y encuentro una peque\u00f1a mancha de sangre en la bombacha. Le aviso a Juan ya sin esperanzas. S\u00e9 lo que me est\u00e1 por pasar. Llegamos al hospital y el sangrado aumenta. Pierdo el embarazo mientras me hacen la ecograf\u00eda. \u201cNo veo el saquito ya, lo siento chicos\u201d, nos dice el t\u00e9cnico. Nuevamente lloro sentada en una silla de ruedas. Nuevamente nos miramos con Juan, en silencio, sin entender qu\u00e9 nos est\u00e1 pasando. Por qu\u00e9 nos est\u00e1 pasando.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Dos a\u00f1os de b\u00fasqueda, dos perdidas y un mont\u00f3n de consultas y estudios despu\u00e9s, un sentimiento me arrasa. S\u00e9 que es falso y entiendo de d\u00f3nde surge, pero se me viene encima como una ola gigante que me agarr\u00f3 desprevenida en el mar. \u00bfEstoy fracasando en algo que las mujeres deber\u00edamos poder hacer bien?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Vivimos rodeadas de im\u00e1genes de una maternidad -y gestaci\u00f3n- perfecta y feliz, tal vez son esos estereotipos, sumados a los silencios y tab\u00faes, los que dificultan integrar sus distintas aristas. Lograr hablar de la vida y de la muerte en un mismo p\u00e1rrafo. \u00bfHabr\u00e1 forma de hacerlo? No lo s\u00e9. S\u00ed s\u00e9 que es urgente que las instituciones nos respeten, nos contengan, nos consideren. Que el resto de la humanidad nos acompa\u00f1e sin juzgarnos ni silenciarnos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Simplemente quedarse ah\u00ed, cerca, para escucharnos y sostenernos. Para permitirnos sentir y decidir sobre el camino a la maternidad como cada una de nosotras lo necesite.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em><strong>Foto: Micaela Arbio Grattone<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Laura Cedeira \u201cTranquila, ya vas a volver a intentarlo\u201d, me dice al o\u00eddo la enfermera del hospital de Villa Gesell mientras empuja la vieja silla de ruedas en la que estoy sentada. \u00a0Tengo puesta una bata transparente y, aunque ya me limpiaron los restos de sangre, todav\u00eda mis piernas est\u00e1n te\u00f1idas de rojo. En [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3769,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[902,900,901,706],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/DSC3148-e1564152011765.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3768"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3768"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3768\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3771,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3768\/revisions\/3771"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3769"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3768"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3768"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3768"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}