{"id":3773,"date":"2019-07-27T12:28:22","date_gmt":"2019-07-27T15:28:22","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3773"},"modified":"2019-07-27T12:28:22","modified_gmt":"2019-07-27T15:28:22","slug":"mas-de-tres-mil-voces-denuncian-la-trata-de-personas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mas-de-tres-mil-voces-denuncian-la-trata-de-personas\/","title":{"rendered":"M\u00e1s de tres mil voces denuncian la trata de personas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>El informe realizado por la Coordinaci\u00f3n de la L\u00ednea 145 de la Subsecretar\u00eda de Acceso a la Justicia del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n arroj\u00f3 resultados alarmantes sobre las denuncias a las redes de trata y la dificultad del acceso a la denuncia de las v\u00edctimas. Adem\u00e1s, el documento evidenci\u00f3 que Buenos Aires y CABA son las zonas donde m\u00e1s predomina la proliferaci\u00f3n de redes.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seg\u00fan los resultados de la investigaci\u00f3n, que abarca el per\u00edodo entre el 1 de enero y el 25 de diciembre del\u00a0 2018, durante el a\u00f1o pasado se recibieron un total de 3371 llamados, de los cuales 2037 fueron denuncias y 1334, orientaciones.\u00a0La l\u00ednea telef\u00f3nica 145 fue creada por la <a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/205000-209999\/206554\/norma.htm\">Ley N\u00b0 26.842<\/a> en el 2012 y funciona bajo la \u00f3rbita del Programa Nacional de Rescate y Acompa\u00f1amiento a las Personas Damnificadas por el Delito de Trata de Personas (PNR). Es gratuita y nacional. Recibe denuncias ante casos de trata y explotaci\u00f3n de personas y funciona las 24 horas del d\u00eda los 365 d\u00edas del a\u00f1o<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">De todas las denuncias recibidas, el 46 por ciento corresponde a casos de trata y explotaci\u00f3n sexual.Tanto Buenos Aires como la capital, tienen m\u00e1s del 60 por ciento de los casos. Adem\u00e1s, casi el 53 por ciento de las denuncias fueron realizadas por mujeres. Santa Fe es el tercer territorio con m\u00e1s denuncias: tiene 133. \u00a0El 60 por ciento lo hizo de forma an\u00f3nima y el 23 denunci\u00f3 alg\u00fan tipo de connivencia policial o pol\u00edtica.<\/p>\n<p>Por otro lado, 1383 denuncias fueron derivadas como hechos nuevos. Es decir, que el 68 por ciento de los hechos no hab\u00edan sido detectados por los organismos del Estado. Por su parte, 654 llamados resultaron en ampliaciones de denuncias previas.<\/p>\n<h4>La complicidad de los funcionarios pol\u00edticos<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En la provincia de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-loco-charlin-la-historia-de-un-juez-violento\/\">La Pampa<\/a> hay tres intendentes denunciados por connivencia con redes de trata sexual. Dos fueron condenados y uno absuelto en circunstancias poco claras. Luis Rogers, intendente de la localidad de Lonquimay, fue condenado a cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n e inhabilitaci\u00f3n a ejercer cargos p\u00fablicos por ser part\u00edcipe necesario del delito de trata de personas con fines de explotaci\u00f3n sexual debido a su rol en la estructura de la red que funcionaba con el cabaret \u201c<em>Good night<\/em>\u201d, con el aval del jefe de polic\u00eda. Sin embargo, el fallo a\u00fan no es firme y Rogers contin\u00faa en su puesto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Jorge Cabak va por la reelecci\u00f3n como intendente de Macach\u00edn. En diciembre la fiscal\u00eda hab\u00eda pedido seis a\u00f1os de prisi\u00f3n por considerarlo c\u00f3mplice del delito de trata de personas y de firmar las libretas sanitarias de las mujeres explotadas en el prost\u00edbulo \u201c<em>La Chicho Show<\/em>\u201d, pero luego lo absolvieron porque se perdieron 36 cassettes con escuchas al intendente. Por falta de evidencia no pudieron condenarlo. El fiscal Leonel G\u00f3mez Barbella hab\u00eda pedido 7 a\u00f1os de c\u00e1rcel para Luis Deluca y el ex concejal Esmundo Blas y 5 a\u00f1os para Moya, Leandro Otero y Maximiliano Deluca, due\u00f1os del local. Todos fueron sobrese\u00eddos y la causa qued\u00f3 anulada. En la provincia de Salta, en el 2013, el intendente Carlos Villalba fue descubierto en un cabaret burdel durante un allanamiento.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La trata de personas es el tercer delito que m\u00e1s dinero mueve a nivel mundial. Con 32 millones de d\u00f3lares anuales, se disputa las cifras con el tr\u00e1fico de armas en el segundo puesto. El a\u00f1o pasado el \u00faltimo parte de PROTEX (Procuradur\u00eda de Trata y Explotaci\u00f3n Sexual) mostr\u00f3 un 12 por ciento de aumento en los casos de tr\u00e1fico de personas con explotaci\u00f3n sexual. En <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/historico-la-primer-condena-al-estado-por-un-caso-de-trata\/\">Argentina<\/a>, desde el 2008 han sido rescatadas m\u00e1s de 12 mil v\u00edctimas de trata con fines de explotaci\u00f3n sexual, seg\u00fan el Programa nacional de rescate y acompa\u00f1amiento a personas en situaci\u00f3n de explotaci\u00f3n del Ministerio de Justicia.<\/p>\n<p><em><strong>Foto: Marina Carniglia<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El informe realizado por la Coordinaci\u00f3n de la L\u00ednea 145 de la Subsecretar\u00eda de Acceso a la Justicia del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n arroj\u00f3 resultados alarmantes sobre las denuncias a las redes de trata y la dificultad del acceso a la denuncia de las v\u00edctimas. Adem\u00e1s, el documento evidenci\u00f3 que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3778,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[903,904,760,134],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/04062018-_MG_1737-e1564240952968.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3773"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3773"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3773\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3779,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3773\/revisions\/3779"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3778"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3773"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3773"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3773"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}