{"id":3780,"date":"2019-07-29T00:16:33","date_gmt":"2019-07-29T03:16:33","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3780"},"modified":"2019-07-29T00:23:30","modified_gmt":"2019-07-29T03:23:30","slug":"no-es-amor","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-amor\/","title":{"rendered":"No es amor"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Editado por <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/indomitaluzeditorial\/\">Ind\u00f3mita Luz<\/a>, <em>No es amor<\/em> es un libro que re\u00fane material diverso para aportar al debate sobre la econom\u00eda del cuidado. Desde distintas perspectivas y especialidades, las y los autores de los art\u00edculos reflexionan sobre la necesidad de que el trabajo reproductivo sea reconocido con un salario.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seg\u00fan el\u00a0<span aria-label=\"hashtag\">INDEC<\/span>, la participaci\u00f3n total de los varones en el trabajo dom\u00e9stico no remunerado es s\u00f3lo del 24 por ciento. Asimismo, de acuerdo a un informe de Econom\u00eda Feminista, el 72 por ciento del empleo dom\u00e9stico en Argentina no\u00a0percibe aportes, ni aguinaldo, ni vacaciones.\u00a0Como dice Silvia Federici, luchamos para crear un nuevo mundo. Un mundo donde la violencia econ\u00f3mica se advierta para transformar las batallas en derechos conquistados. Porque eso que llaman amor, es trabajo no pago.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En di\u00e1logo con Feminacida, Carolina Brandariz, compiladora de\u00a0<em>No es amor<\/em> y secretaria de G\u00e9nero de Ute, explic\u00f3 por qu\u00e9 es imprescindible contar con este libro como herramienta para la militancia. \u201cSe pens\u00f3 con la idea de llevar el debate a las cooperativas y a los sindicatos de aquellos trabajos con puestos feminizados. Tiene la pretensi\u00f3n de ser un libro de car\u00e1cter militante\u201d, asegur\u00f3.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfCon qu\u00e9 prop\u00f3sitos surge la idea de compilar el libro?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">No es amor surgi\u00f3 por dos cuestiones. Por un lado, por una diplomatura que encaramos como convenio entre CTEP Capital y la Universidad Metropolitana para la Educaci\u00f3n y el Trabajo (UMET) para la formaci\u00f3n de compa\u00f1eras y compa\u00f1eros en tareas de cuidado de personas mayores, que son pr\u00e1cticamente m\u00e1s de cien compa\u00f1eras de los barrios de zona sur de la ciudad. Y por otro, luego de la visita de Silvia Federici a la Argentina a principio de a\u00f1o. Ella en su libro El Calib\u00e1n y la bruja cuenta como el sistema en el origen del sistema capitalista se nos apropi\u00f3 del trabajo que nosotras ejerc\u00edamos en cuidado de la reproducci\u00f3n de la fuerza de trabajo en nuestros hogares: as\u00ed fue como nos empujaron al <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/amas-de-casa-y-un-derecho-con-vencimiento\/\">\u00e1mbito privado<\/a>.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfCu\u00e1les son los aportes?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Aprovecha el empuje del movimiento feminista para reconocer la desigualdad que existe en el mercado de trabajo seg\u00fan g\u00e9neros. El libro toma ese impulso que dieron las feministas en las calles para dar cuenta que las mujeres tenemos una segunda jornada laboral. No nos olvidemos que fuimos las mujeres las que le hicimos el primer paro a Mauricio Macri para visibilizar toda esta <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-trampas-de-la-moratoria-previsional\/\">problem\u00e1tica<\/a>. El libro es un producto de una \u00e9poca. Si bien es una herramienta \u00fatil, estos debates est\u00e1n en la calle y en todos los \u00e1mbitos que transitamos. Fundamentalmente, el libro es resultado de esta coyuntura.<\/p>\n<div style=\"width: 1200px;\" class=\"wp-video\"><!--[if lt IE 9]><script>document.createElement('video');<\/script><![endif]-->\n<video class=\"wp-video-shortcode\" id=\"video-3780-1\" width=\"1200\" height=\"657\" preload=\"metadata\" controls=\"controls\"><source type=\"video\/mp4\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/Copia-de-Trabajo-dom\u00e9stico-Feminacida-video.mp4?_=1\" \/><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/Copia-de-Trabajo-dom\u00e9stico-Feminacida-video.mp4\">https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/Copia-de-Trabajo-dom\u00e9stico-Feminacida-video.mp4<\/a><\/video><\/div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfA qu\u00e9 se refieren los ensayos que re\u00fane?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El libro re\u00fane textos relacionados al diagn\u00f3stico respecto a la desigualdad que vivimos las mujeres en el mercado de trabajo. Tambi\u00e9n hay material sobre el recorrido que venimos haciendo en el marco de las organizaciones sindicales para ganar protagonismo. Hay textos vinculados a la cuesti\u00f3n jur\u00eddica y a qu\u00e9 es lo que dicen los organismos internacionales: la postura de la OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) respecto del cuidado, el detalle de la Ley de contrato de trabajo sobre esta cuesti\u00f3n y distintos convenios juridiccionales. Hay material sobre econom\u00eda que plantean la posibilidad de construir un valor sobre el trabajo del cuidado, y hacia el final podemos encontrar un texto sobre la cuesti\u00f3n pol\u00edtica que evidencia la situaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y d\u00f3nde y c\u00f3mo se inscribe el debate.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfPor qu\u00e9 la econom\u00eda de cuidado tiene que formar parte de los debates econ\u00f3micos actuales?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Vamos hacia un mundo con mayores niveles de concentraci\u00f3n, y donde cada vez se empuja a mayor cantidad de trabajadores y trabajadoras a trabajos que no tienen garant\u00eda de derechos. Trabajos informales, sin aportes y sin seguro social. Adem\u00e1s, las tareas de cuidado no pueden ser reemplazadas por la tecnolog\u00eda. Estamos hablando de un mundo en el cual la poblaci\u00f3n es cada vez m\u00e1s longeva. Es una oportunidad para que ese trabajo, que llevamos adelante millones de mujeres de manera invisible, tenga un reconocimiento social y salarial, y a su vez, nos permita discutir la renta mundial.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfC\u00f3mo deber\u00edan inscribirse las tareas reproductivas en el trabajo del futuro?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando se habla del futuro del trabajo y la incorporaci\u00f3n de las plataformas virtuales y el uso la tecnolog\u00eda, creo que es muy importante dar el debate desde la perspectiva de las y los trabajadores y procurar que no implique la p\u00e9rdida de derechos. En la semana ve\u00edamos como Sergio Palazzo, secretario general de La Bancaria, discut\u00eda con empresarios. Con mucha claridad habl\u00f3 del encuadre de lxs trabajadores en la plataforma virtual \u201cMercado Libre\u201d, que deber\u00edan ser afiliados y afiliadas al sindicato de bancarios. Ellos respondieron con la negativa. M\u00e1s all\u00e1 del hecho, de fondo est\u00e1 la cuesti\u00f3n de la garant\u00eda de derechos que tienen lxs trabajadores bancarios, producto de la organizaci\u00f3n sindical hist\u00f3rica, que actualmente les permite tener un convenio colectivo de much\u00edsimos m\u00e1s derechos y salario que quienes trabajan es esa plataforma virtual. Cuando se discute el futuro del trabajo hay que saber despejar qu\u00e9 se est\u00e1 discutiendo. Se trata de ganar o perder derechos y no tenemos que dar esos debates con ingenuidad. En esa misma l\u00ednea, me parece pertinente incluir el trabajo que llevamos adelante tantas mujeres y que necesita tener un reconocimiento salarial.<\/p>\n<p>Realizaci\u00f3n video: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/mielasolph\/\">Miela Sol PH<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Editado por Ind\u00f3mita Luz, No es amor es un libro que re\u00fane material diverso para aportar al debate sobre la econom\u00eda del cuidado. Desde distintas perspectivas y especialidades, las y los autores de los art\u00edculos reflexionan sobre la necesidad de que el trabajo reproductivo sea reconocido con un salario. Seg\u00fan el\u00a0INDEC, la participaci\u00f3n total de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":3784,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897,36],"tags":[908,906,905,907],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/ggggg.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3780"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3780"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3780\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3785,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3780\/revisions\/3785"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3784"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3780"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3780"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3780"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}