{"id":3786,"date":"2019-07-30T16:46:58","date_gmt":"2019-07-30T19:46:58","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3786"},"modified":"2019-07-30T16:46:58","modified_gmt":"2019-07-30T19:46:58","slug":"cautivas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/cautivas\/","title":{"rendered":"Cautivas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>El 30 de julio se conmemora el D\u00eda Mundial contra la Trata de Personas.\u00a0En Argentina, los casos de connivencia policial y estatal son numerosos. Las denuncias son miles, pero pocas llegan a sentencias condenatorias. S\u00f3lo hubo 163 condenas en los \u00faltimos ocho a\u00f1os. A. y Sol estuvieron cautivas. Una es testigo protegida y est\u00e1 a la espera de la investigaci\u00f3n de su caso, y la otra espera alg\u00fan d\u00eda poder ver a sus proxenetas tras las rejas.\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Son las dos de la tarde y A. mira para los costados mientras se sienta en un bar de Palermo. No es paranoia, es rutina. \u201cTengo que ser cuidadosa, \u00bfviste?\u201d, se explica. A. es una sobreviviente de trata que fue rescatada hace un a\u00f1o y medio de una red en Mar del Plata. Con una nueva identidad, vive con sus dos hijas. \u201cVeo las caras de todas, de Marita, de Mar\u00eda Cash y pienso que mi cara tambi\u00e9n podr\u00eda haber estado ah\u00ed, s\u00f3lo que yo no desaparec\u00ed, siempre estuve metida ah\u00ed\u201d, dice.\u00a0Como en un tour macabro, Sol va caminando por las calles de Santa Rosa y se\u00f1ala los prost\u00edbulos allanados. Son casonas a plena vista, un s\u00edmbolo de la normalizaci\u00f3n de la explotaci\u00f3n de mujeres.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En el interior de una casa de la localidad de Santa Rosa, La Pampa, Sol toma un t\u00e9. Hab\u00eda llegado a la provincia desde su Formosa natal cuando ten\u00eda 21 a\u00f1os. La situaci\u00f3n econ\u00f3mica estrangulaba a su familia y un d\u00eda ley\u00f3 un aviso en la secci\u00f3n de empleos del diario. Buscaban a mujeres j\u00f3venes para servir copas en una whisker\u00eda. Ofrec\u00edan 2000 pesos por mes y en el 2006 significaba mucho dinero. Con su amiga Angie, llam\u00f3 por tel\u00e9fono y un joven cordob\u00e9s las atendi\u00f3, las pas\u00f3 a buscar y con sus bolsos viajaron a la provincia. No sab\u00edan ni pod\u00edan saber que hab\u00edan sido captadas para una red de tr\u00e1fico con fines sexuales.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Actualmente en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mas-de-tres-mil-voces-denuncian-la-trata-de-personas\/\">Argentina<\/a> hay alrededor de 12 mil mujeres que fueron rescatadas de distintas redes de trata. La Ley <a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/140000-144999\/140100\/norma.htm\">26.634<\/a> sancionada en 2008 define al delito como la captaci\u00f3n, el traslado, la recepci\u00f3n o acogida de personas con fines de explotaci\u00f3n, ya sea dentro del territorio nacional, como desde o hacia otros pa\u00edses. Su \u00faltima <a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/205000-209999\/206554\/norma.htm\">actualizaci\u00f3n<\/a>, en 2012 agrega que \u201cel consentimiento de la v\u00edctima es irrelevante, independientemente de su edad y no exime de la responsabilidad al tratante\u201d. La trata es el tercer delito que m\u00e1s dinero mueve en el mundo, por debajo de la venta de armas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cApenas llegu\u00e9, la due\u00f1a me mir\u00f3 y dijo &#8216;a esta la quiero rubia&#8217; y me platinaron el pelo. Mi amiga Angie no paraba de llorar y arremeti\u00f3: &#8216;ahora ustedes nos deben plata a nosotros y tienen que laburar, \u00bfentendieron?&#8217;, cuenta con la mirada apagada. El prost\u00edbulo se llamaba <em>Privado Vip<\/em>, una casona ahora desvencijada, sobre una avenida principal de Santa Rosa. Alicia Videla era la propietaria. Junto a su hermano Sa\u00fal Videla y su cu\u00f1ada Miriam C\u00e9spedes fueron detenidos en 2009, luego de que una joven menor de edad denunciara\u00a0haber estado all\u00ed. En ese allanamiento rescataron a nueve mujeres: dos dominicanas y siete argentinas. Sin embargo, la denunciante levant\u00f3 la denuncia contra sus proxenetas y ellos quedaron libres. Seg\u00fan Sol, hubo dinero de por medio. Hoy la investigaci\u00f3n se encuentra parada.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Videla no actuaba sola: en su recorrida por las provincias para captar chicas la acompa\u00f1aba un m\u00e9dico y funcionario p\u00fablico que les proporcionaba antidepresivos. \u201cTodos sab\u00edan lo que pasaba en el <em>Privado Vip<\/em>. Todos. Nosotras ten\u00edamos las libretitas sanitarias que nos daban en el municipio\u201d, cuenta a <em>Feminacida<\/em>. Sol estuvo tres a\u00f1os en situaci\u00f3n de trata. Pas\u00f3 por varios prost\u00edbulos de la Patagonia y Buenos Aires, hasta que decidi\u00f3 pedir ayuda en la subsecretar\u00eda de pol\u00edticas de g\u00e9nero de Santa Rosa. En el 2009, a trav\u00e9s de una ordenanza, cerraron todos los burdeles de Santa Rosa, aunque las redes siempre terminan mutando de lugar y m\u00e9todo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los prost\u00edbulos se disfrazan de whisker\u00edas, bares, boliches, casas de tolerancia y clubes que funcionan con la connivencia estatal. Los municipios facilitan la habilitaci\u00f3n con eufemismos y libretas sanitarias. As\u00ed pas\u00f3 con el caso de Luis Rogers, intendente de la localidad pampeana de Lonquimay, condenado a cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n e inhabilitaci\u00f3n para ejercer cargos p\u00fablicos por su rol dentro de la estructura de la red que funcionaba en el cabaret <em>Good night<\/em>. \u201cEs un lugar de contenci\u00f3n, mucha gente que est\u00e1 sola, lejos de sus domicilios, busca pasar un rato de esparcimiento\u201d, hab\u00eda manifestado Rogers cuando se opuso a la resoluci\u00f3n de clausura y cierre.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A diferencia de lo que los medios hegem\u00f3nicos buscan imponer respecto de la trata, las mujeres que caen en las redes no son en su mayor\u00eda secuestradas. Son chicas socioecon\u00f3micamente vulnerables que ven en la propuesta enga\u00f1osa del proxeneta una salvaci\u00f3n de la miseria. As\u00ed fue como cay\u00f3 A. en plena crisis econ\u00f3mica.\u00a0 Ella estaba reci\u00e9n separada de una pareja violenta y con dos ni\u00f1as a cargo.\u00a0 \u201cDespu\u00e9s de separarme en 2001, viv\u00eda vendiendo de todo: hac\u00eda pastas caseras y las distribu\u00eda en algunos bares, en casas de familia. Hice mil cosas, agarr\u00e9 lugares de limpieza por hora. Despu\u00e9s de eso empec\u00e9 a vender lencer\u00eda, todo fue llev\u00e1ndome a que les venda a las chicas en los privados, hab\u00eda much\u00edsimos en Mar del Plata, estaba minado. Hasta m\u00e1s de uno por cuadra\u201d, relata.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLa Casa Amarilla\u201d se llamaba el prost\u00edbulo donde estuvo A., ubicado en la calle Rawson, entre Independencia y Catamarca. Seg\u00fan su testimonio, era una casa con habitaciones remodeladas y luz negra. Estuvo tambi\u00e9n en <em>Madaho\u2019s<\/em>, el famoso boliche y prost\u00edbulo de Mar del Plata, que luego cerr\u00f3 tras un allanamiento. \u201cDesde el 2005 hasta el final del 2008, iba y ven\u00eda de ah\u00ed\u201d, dice. A respecto del cabaret donde acud\u00edan los famosos que decid\u00edan veranear en La Feliz. Tambi\u00e9n iban funcionarios; nombres que A. recuerda y menciona en susurros.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Cuando sal\u00ed de ese mundo estuve un a\u00f1o sin salir de mi casa con ataques de p\u00e1nico. Son recuerdos que no se van m\u00e1s. Ve\u00eda chicas que dec\u00edan que eleg\u00edan estar ah\u00ed y no lo entend\u00eda&#8221;, afirma y concluye: &#8220;Decid\u00ed contarles esta historia a mis hijas porque era peor estar sufriendo por no poder contarles&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Foto de portada: del portal <a href=\"http:\/\/www.unidiversidad.com.ar\/\">Unidiversidad<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El 30 de julio se conmemora el D\u00eda Mundial contra la Trata de Personas.\u00a0En Argentina, los casos de connivencia policial y estatal son numerosos. Las denuncias son miles, pero pocas llegan a sentencias condenatorias. S\u00f3lo hubo 163 condenas en los \u00faltimos ocho a\u00f1os. A. y Sol estuvieron cautivas. Una es testigo protegida y est\u00e1 a [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3787,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[909,904,152],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/pag-10-digital3_473_945_c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3786"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3786"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3786\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3788,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3786\/revisions\/3788"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3787"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3786"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3786"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3786"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}