{"id":3789,"date":"2019-07-30T17:51:11","date_gmt":"2019-07-30T20:51:11","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3789"},"modified":"2020-07-18T20:32:54","modified_gmt":"2020-07-18T23:32:54","slug":"necesitamos-una-esi-con-perspectiva-en-diversidad-funcional","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/necesitamos-una-esi-con-perspectiva-en-diversidad-funcional\/","title":{"rendered":"Silvina Peirano: \u201cNecesitamos una ESI con perspectiva en Diversidad Funcional\u201d"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Silvina Peirano es profesora de Educaci\u00f3n Especial y especialista en Sexualidad y Diversidad Funcional. En di\u00e1logo con en el programa radial <a href=\"https:\/\/ar.radiocut.fm\/radioshow\/la-hoguera-violeta\/\">La Hoguera Violeta<\/a>, reflexion\u00f3 sobre la importancia del abordaje de la ESI con esa perspectiva y en repensar los espacios en los que se desarrollan las personas.<\/em><\/p>\n<p><strong>Por Carolina Saraceni<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Peirano adhiere al\u00a0<a href=\"https:\/\/ovibcn.org\/movimiento-de-vida-independiente\/\">Movimiento de Vida Independiente<\/a>. Son personas que prefieren automencionarse y autopercibirse como personas con diversidad funcional, y no como discapacitados o con \u201ccapacidades diferentes\u201d. Ambas terminolog\u00edas refieren a un concepto capacitista que hace eje en la capacidad de las personas y no en lo que busca el movimiento: poner el eje en la dignidad de las personas, en sus deseos, en ser pensadas y pensarnos todxs m\u00e1s humanamente. \u201cEsto es tarea del colectivo, que ha decidido estudiarse, teorizar sobre sus propias vidas y no ser objetos pasivos de estudio\u201d, afirm\u00f3 en el programa emitido por <a href=\"http:\/\/www.laretaguardia.com.ar\/\">La Retaguardia<\/a>.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfNos cuesta pensar en el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/discapacidad-y-el-derecho-al-goce\/\">goce<\/a> de las personas con discapacidad?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Nos sigue costando porque nos cuesta pensar en lo que no conocemos o en lo que queremos negar o en lo que seguimos asociando al dolor, al sufrimiento, a la soledad, a la angustia. Esas representaciones arquet\u00edpicas que tenemos todxs en relaci\u00f3n a aquellos que seguimos\u00a0considerando discapacitados, es lo que nos hace pensarlos dolientes, sufrientes, solitarios y alejados de cualquier instancia placentera, gozosa, deseable, independiente.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfPor qu\u00e9 es importante abordar la discapacidad desde una perspectiva pol\u00edtica?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El concepto de discapacidad es un concepto neoliberal, que jerarquiza los cuerpos en funci\u00f3n a sus producciones. Hist\u00f3ricamente las personas con discapacidad han sido vistas como seres inservibles, que eran m\u00e1s un gasto y no una inversi\u00f3n; sus vidas no eran lo suficiente buenas ni dignas para ser vividas. Pensar la discapacidad como un concepto pol\u00edtico y social, hace que no culpabilicemos a las personas, ni a los cuerpos, de lo que se supone que no tienen, no pueden, no saben. Es pensarlxs como ciudadanxs de derecho, pol\u00edticxs y sexuales, que pueden decidir sobre sus propias vidas, qu\u00e9 deciden c\u00f3mo, cu\u00e1ndo, d\u00f3nde, con qui\u00e9n y qu\u00e9 quieren hacer.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfPor qu\u00e9 cre\u00e9s que la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-chicxs\/\">ESI<\/a> como ley todav\u00eda es una gran deuda pendiente para las personas con discapacidad?<\/strong><\/h4>\n<p>Porque aqu\u00ed no aparecen discusiones que en otros colectivos se dan hace a\u00f1os. Nos seguimos preguntando si las personas con discapacidad tienen o no sexualidad, estamos basando nuestras peque\u00f1as teor\u00edas en no preguntas y desde ah\u00ed llegamos a no respuestas. si la pregunta es si tienen o no sexualidad por la condici\u00f3n de discapacidad, luego viene otro engranaje minusvalizante que nos hace pensar \u2018\u00bfpara qu\u00e9 educarlos?\u2019, \u2018\u00bfentender\u00e1n qu\u00e9 es la sexualidad?\u2019. Evidentemente hay una ESI que es de equidad pero todav\u00eda nos preguntamos si esa ESI tiene que ser especial o adaptada, siempre pensando en restringir las distintas \u00e1reas no s\u00f3lo del conocimiento sexual o de la educaci\u00f3n sexual sino, lo que es peor a\u00fan, los accesos. Yo creo que hay una ESI que necesariamente tiene que tener perspectiva en Diversidad Funcional, un espacio que la entienda como parte de la diversidad humana. Tenemos que retomar los espacios ya ganados y todas las luchas que ya hemos dado, desde esta perspectiva.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-3794 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/2-300x202.jpg\" alt=\"\" width=\"356\" height=\"240\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/2-300x202.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/2-768x516.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/2-740x497.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/2.jpg 979w\" sizes=\"(max-width: 356px) 100vw, 356px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfCu\u00e1les son las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-historia-de-docencia-disidente\/\">inquietudes<\/a> de las y los estudiantes a la hora de abordar la ESI desde la diversidad funcional?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con lxs estudiantes la propuesta es darle perspectiva y no restricci\u00f3n de discapacidad, porque es un concepto que inhabilita e invalida a las personas como seres sexuales. Las inquietudes tienen que ver fundamentalmente con poder salir de esa construcci\u00f3n tan peque\u00f1a en la que la sexualidad es un problema, que la discapacidad es un problema, y que a ambos problemas juntos no debemos tratarlos porque si no ser\u00edan un gran problema.\u00a0Hoy est\u00e1 pasando que nos animamos a hacernos nuevas preguntas y la ESI empieza a ser esa puerta de entrada a otros interrogantes para tener escuelas y sociedades mucho m\u00e1s inclusivas, y las personas que van llegando a estas perspectivas se van con nuevas preguntas e inquietudes. La ESI con perspectiva en diversidad funcional nos empieza a cuestionar nuestra propia sexualidad, y eso es lo que le inculco a mis estudiantes. La ESI viene a ser un gran acto de justicia pedag\u00f3gica y social sobre estas vidas para que se puedan cuestionar, para que nosotros, los docentes y profesionales, seamos el puente hacia ese necesario empoderamiento que estoy segura que est\u00e1 llegando, lento, pero viene.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfCr\u00e9es que desde el feminismo falta visibilizar a las mujeres y disidencias que tienen diversidad funcional?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El colectivo de personas con diversidad funcional ha sido hist\u00f3ricamente oprimido\u00a0 y se ha quedado al margen de las luchas sociales y pol\u00edtica. El feminismo tiene una interesante lucha por abrir. Hay una parte que sigue siendo capacitista. Sin embargo, nos falta ver la lucha desde dentro del colectivo para unirnos a otras luchas. Definitivamente hay un feminismo que est\u00e1 dispuesto, pensando que la diversidad funcional es parte de la riqueza y diversidad humana. Pero hay otro feminismo que la desconoce, por acci\u00f3n o por omisi\u00f3n. Cuando todos los colectivos comiencen a unirse y a abrirse, se va a dar una potencia interesante. Por el momento ni desde gran parte del colectivo de la diversidad funcional ni gran parte del feminismo se ha hecho genuinamente pero es una aproximaci\u00f3n que est\u00e1 llegando y creo firmemente que es para quedarse.<\/p>\n<p><strong><em>Foto: Muestra Mapas de placer<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Silvina Peirano es profesora de Educaci\u00f3n Especial y especialista en Sexualidad y Diversidad Funcional. En di\u00e1logo con en el programa radial La Hoguera Violeta, reflexion\u00f3 sobre la importancia del abordaje de la ESI con esa perspectiva y en repensar los espacios en los que se desarrollan las personas. Por Carolina Saraceni Peirano adhiere al\u00a0Movimiento de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":50,"featured_media":3793,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,14,1538,897],"tags":[910,158,911],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3789"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/50"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3789"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3789\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3797,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3789\/revisions\/3797"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3793"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3789"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3789"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3789"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}