{"id":3811,"date":"2019-08-02T22:44:49","date_gmt":"2019-08-03T01:44:49","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3811"},"modified":"2019-08-03T10:05:19","modified_gmt":"2019-08-03T13:05:19","slug":"historia-de-una-lactancia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/historia-de-una-lactancia\/","title":{"rendered":"Historia de una lactancia compartida"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Hace casi 70 a\u00f1os Hebe de Bonafini le dio la teta a una beba que no era su hija y le salv\u00f3 la vida. Lo recuerda como lo m\u00e1s bello que hizo alguna vez. En el marco de la Semana Mundial de la Lactancia Materna, expertas aportan su mirada sobre los cuidados y v\u00ednculos que se tejen entre las mujeres durante el amamantamiento.<\/span><\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mucho antes de luchar por sus hijos y por <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-como-cuestion-de-identidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">30 mil desaparecidxs m\u00e1s<\/a>, Hebe de Bonafini ya practicaba la primera de las consignas de la Asociaci\u00f3n que conduce: socializar la maternidad. A sus 24 a\u00f1os, la presidenta de <a href=\"http:\/\/madres.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Madres de Plaza de Mayo<\/a> amamant\u00f3 a una beba que no era su hija para salvarle la vida. Cree que es lo m\u00e1s lindo que hizo en sus 90 a\u00f1os. \u201cSacarle la teta a un hijo para d\u00e1rsela a otro no es com\u00fan, pero tambi\u00e9n me parec\u00eda que era para salvar una vida. Y mi hijo colabor\u00f3 para eso. Cuando creci\u00f3 yo siempre le contaba que \u00e9l hab\u00eda ayudado, porque no fue un nene que se port\u00f3 mal, que rechaz\u00f3 la mamadera. El gordo despu\u00e9s com\u00eda de todo. Fue un chico muy sano\u201d, cuenta Hebe a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 1952, durante una epidemia de poliomielitis, la hija reci\u00e9n nacida de una vecina de Hebe hab\u00eda contra\u00eddo esa enfermedad y el doctor sugiri\u00f3 que la mejor opci\u00f3n para protegerla era la leche humana. Como la mam\u00e1 no ten\u00eda, la cofundadora de la organizaci\u00f3n de Madres accedi\u00f3 a alimentarla todos los d\u00edas, durante varios meses. Despu\u00e9s de muchas operaciones, la ni\u00f1a se cur\u00f3, creci\u00f3 y se recibi\u00f3 de m\u00e9dica. Hebe ya no tiene contacto con ella, pero lo sigue recordando como uno de los actos de amor m\u00e1s grandes que hizo. \u201cNo me parece un acto heroico ni nada. Me parece un acto de humanidad, de amor, de pensar que todos deber\u00edamos ser as\u00ed: entregar un poco m\u00e1s la vida de uno para otro\u201d, se\u00f1ala.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No fue la \u00fanica vez que lo hizo. Antes, por solidaridad con una amiga del colegio que hab\u00eda parido en la misma \u00e9poca que ella y no ten\u00eda leche, amamant\u00f3 a su beb\u00e9. Setenta a\u00f1os despu\u00e9s, aunque es una pr\u00e1ctica desaconsejada por los organismos de salud por peligro de trasmisi\u00f3n de enfermedades, sigue sucediendo. Como en ese entonces, se suele dar en contextos de fraternidad entre mujeres.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4>Tejer redes<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aldana Contrera, puericultora y cofundadora de <a href=\"https:\/\/www.lazonatal.com\/\">Lazo Natal<\/a>, un espacio que crearon para acompa\u00f1ar la maternidad a trav\u00e9s de charlas, consultas y talleres, explica a <em>Feminacida<\/em>: \u201cPor lo general son situaciones que se dan el marco de un lazo afectivo o al menos de confianza. Se puede generar entre hermanas, abuelas j\u00f3venes y tambi\u00e9n entre vecinas que por ah\u00ed no eran particularmente amigas pero se unieron a partir de la maternidad y hay algo de comunidad entre ellas. Hay una intenci\u00f3n de hacerlo por un bien, pero es necesario saber que las recomendaciones de salud dicen otra cosa\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ileana Contrera, psic\u00f3loga especialista en maternidad e infancia, agrega: \u201cHay un lazo entre esas mujeres y arman una especie de v\u00ednculo, de tribu, que sostienen. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/yo-crio-sola\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Atravesar la maternidad sola<\/a> es muy dif\u00edcil. Nosotras siempre recomendamos que busquen alrededor a alguien que pueda acompa\u00f1ar. Quiz\u00e1s habr\u00eda que poder tomar la esencia de este acto y decir: no est\u00e1 recomendado que amamantes a un beb\u00e9 que no es tuyo, pero quiz\u00e1s puedas acompa\u00f1ar igual a esta mujer en su maternidad o en sus dificultades con la lactancia de otra manera, con tu presencia pero de otra forma\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn estas \u00e9pocas nadie pone el cuerpo. Yo me acostumbr\u00e9 a hacerlo por mis hijos. O antes tal vez ya lo puse sin darme cuenta\u201d, arriesga Hebe al ver que la lactancia representa por dem\u00e1s ese concepto. Justamente por la entrega que implica amamantar, Paula D\u00edaz de Arcaya, puericultora, soci\u00f3loga y docente de la <a href=\"https:\/\/www.acadp.org.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Asociaci\u00f3n Civil Argentina de Puericultura (ACADP)<\/a>, reflexiona sobre las contradicciones que pueden generar estos planteos. \u201cEl maternaje va ligado al cuerpo, a la puesta del cuerpo de la mujer o quien desempe\u00f1e ese rol materno. Si recurro a alguien para que le de la teta, lo estoy haciendo porque es leche humana y es sabido que es mejor. Ahora, es bueno preguntarse el por qu\u00e9 para entender que una mujer tambi\u00e9n puede maternar sin que haya leche materna\u201d, se\u00f1ala.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En ese sentido, en la b\u00fasqueda de no caer en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-perdida-en-el-camino-hacia-la-maternidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ideas rosas sobre la maternidad<\/a>, cuestiona: \u201cHay que tener cuidado para no mandar un mensaje confuso o para pensar a costa de qu\u00e9 se est\u00e1 sosteniendo una teta aunque sea dada por otra mujer: \u00bfLa leche materna sigue siendo mejor si se la da la teta de otra mujer que no es la madre?\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>La figura materna<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Adivin\u00e1 qui\u00e9n te llama<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> le dijeron a Hebe del otro lado del tel\u00e9fono, muchos a\u00f1os despu\u00e9s de haber amamantado a los dos beb\u00e9s que no eran sus hijos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">No, no s\u00e9<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> respondi\u00f3 ella, desconcertada.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Soy un poco hijo tuyo, soy Daniel.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Ay, querido<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> se emocion\u00f3 al escucharlo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfSabes qu\u00e9 me pasa? Se me ocurri\u00f3 contar que vos me hab\u00edas amamantado y nadie me quiere creer. \u00bfNo puedo ir con 10 compa\u00f1eros a tu casa para que vos les cuentes?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hebe lo hizo. Est\u00e1 acostumbrada a que su casa sea hogar para otros desde que sus hijos eran ni\u00f1os. Cuando les narr\u00f3 la an\u00e9cdota, los chicos tomaron con m\u00e1s naturalidad aquello que les parec\u00eda tan extra\u00f1o.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00c9l se siente un poco hijo porque lo amamantaste de beb\u00e9. \u00bfVos te sent\u00eds un poco su madre?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">No, no, no. Es otra cosa. Es como darle de comer a un ni\u00f1o de grande. Ahora hay m\u00e1s de 2000 chicos que estamos alimentando. No son mis hijos, pero siento que les estoy dando parte de su vida con la comida. Lo sent\u00ed de la misma manera en ese entonces: que le daba la vida al pibe, lo proteg\u00eda de un mont\u00f3n de cosas. La mam\u00e1 era la mam\u00e1, y yo era la vecina.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las especialistas hacen hincapi\u00e9 en que hay que correr del centro de la maternidad a la lactancia. Ileana Contrera explica: \u201cAmamantar al beb\u00e9 de otra persona no te hace una figura en la vida de ese ni\u00f1o o ni\u00f1a. No coincidimos 100 por ciento con esta mirada de que la lactancia garantiza un v\u00ednculo o un apego especial, para nada. El v\u00ednculo con un beb\u00e9 se construye mucho m\u00e1s all\u00e1. Es importante recalcar que no sos menos mam\u00e1 porque no quieras o no puedas amamantar, que es algo que se dice mucho pero que lamentablemente sigue siendo una carga para las mujeres que no quieren o no pueden hacerlo\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la misma l\u00ednea, Paula D\u00edaz de Arcaya agrega: \u201cEl maternaje no va \u00fanicamente de la mano de la leche y de la lactancia materna. Todo lo vincular, el contacto, lo afectivo, el cuerpo presente, la funci\u00f3n materna que cuida, que pone el cuerpo, es m\u00e1s importante que la leche humana. Entonces, es importante que est\u00e9 el cuerpo materno. Si en ese cuerpo est\u00e1 la leche, mejor, \u00f3ptimo. Pero la leche materna no lo es todo\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sin poner el foco en si est\u00e1 bien o mal lo que una mujer decida respecto a su cuerpo o a su beb\u00e9, las expertas insisten en que, en la comunidad cient\u00edfica, no est\u00e1 recomendada la co-lactancia. \u201cLa posici\u00f3n de los organismos de salud es desaconsejar lo que se llaman donaciones informales o lactancia cruzada porque existe riesgo del contagio de VIH, hepatitis y citomegalovirus. Pero la realidad es que esto ocurre y hasta voy a decir algo contradictorio: por un lado le pueden salvar la vida a un beb\u00e9 en un estado vulnerable y por otro lo pueden arriesgar a contagiarle un virus\u201d, indica Cecilia Karplus, puericultora y voluntaria de <a href=\"http:\/\/www.ligadelaleche.org.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">La Liga de la Leche<\/a>, una asociaci\u00f3n sin fines de lucro que brinda informaci\u00f3n y apoyo gratuito para la lactancia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aunque la lactancia puede significar un lazo \u00fanico, no puede reducirse el maternaje a esa experiencia. Porque, plagada de contradicciones, la maternidad puede ser tan hermosa como arrolladora.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hace casi 70 a\u00f1os Hebe de Bonafini le dio la teta a una beba que no era su hija y le salv\u00f3 la vida. Lo recuerda como lo m\u00e1s bello que hizo alguna vez. En el marco de la Semana Mundial de la Lactancia Materna, expertas aportan su mirada sobre los cuidados y v\u00ednculos que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":18,"featured_media":3822,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35],"tags":[918,917,113,706],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/WhatsApp-Image-2019-08-02-at-10.02.39-PM.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3811"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/18"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3811"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3811\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3820,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3811\/revisions\/3820"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3822"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3811"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3811"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3811"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}