{"id":3829,"date":"2019-08-06T15:04:27","date_gmt":"2019-08-06T18:04:27","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3829"},"modified":"2019-08-06T15:09:00","modified_gmt":"2019-08-06T18:09:00","slug":"gestar-y-parir-en-compania","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/gestar-y-parir-en-compania\/","title":{"rendered":"Gestar y parir en compa\u00f1\u00eda"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em>&#8220;Las mujeres y cuerpos gestantes sabemos parir,\u00a0<\/em><em>lxs beb\u00e9s saben nacer\u00a0<\/em><em>y las doulas sabemos c\u00f3mo ser las guardianas de ese momento&#8221;<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>(<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/somosciclicas\/\">C\u00edclicas<\/a>)<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>La <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Colectiva-Doulas-Feministas-401907550356541\/\">Colectiva Doulas Feministas<\/a> agrupa compa\u00f1eras que gu\u00edan a mujeres y cuerpos gestantes en diversos eventos relacionados con la maternidad. Tanto para aquellxs que quieran gestar y parir, como para quienes no lo deseen. Si bien en Argentina su labor no est\u00e1 tan difundida, no s\u00f3lo hacen del cuerpo un territorio de soberan\u00eda. Tambi\u00e9n pisan la calle para gritar bien fuerte por el aborto legal y arder contra todas las violencias de g\u00e9nero. Y as\u00ed van, como sostienen en sus pancartas, unidas en un gran conjuro.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mariana Laburu y Amparo Saiz son miembras de la Colectiva. Invitadas al piso de <a href=\"https:\/\/ar.radiocut.fm\/radioshow\/la-hoguera-violeta\/\">La Hoguera Violeta<\/a>, programa emitido por radio\u00a0<a href=\"http:\/\/www.laretaguardia.com.ar\/\">La Retaguardia<\/a>, conversaron acerca de lo que significa acompa\u00f1ar la gestaci\u00f3n, el parto y el puerperio con una perspectiva feminista. \u201cPlanteamos una organizaci\u00f3n que pueda acompa\u00f1ar presencialmente y con la misma calidad, tanto el nacimiento como la interrupci\u00f3n voluntaria de la gestaci\u00f3n\u201d, afirmaron.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Asimismo, otro de sus objetivos principales es convocar y sostener espacios de estudio, reflexi\u00f3n, palabra y danza para nutrir feminismos que interpelen las distintas formas de habitar la sexualidad. \u201cProcuramos una conciencia integradora de todos los eventos, para vivenciar nuestro cuerpo como territorio soberano, plausible de placer y exploraci\u00f3n, oportunidad autogestiva y empoderante\u201d, expresan las doulas feministas en su cuenta de Facebook.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfC\u00f3mo es la formaci\u00f3n de una doula?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">M\u00e1s que profesi\u00f3n nos gusta llamarlo oficio, misi\u00f3n, trabajo. Hace un tiempo, para ser doula, el \u00fanico requisito que deb\u00edas cumplir era haber transitado por la experiencia de la maternidad y poder acompa\u00f1ar desde ese lugar a otras mujeres que est\u00e9n transitando lo mismo. Luego, se empezaron a desarrollar otras capacitaciones con implicancia de conocimientos b\u00e1sicos sobre la fisiolog\u00eda de la gestaci\u00f3n, el parto, el puerperio y la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/historia-de-una-lactancia\/\">lactancia<\/a>. Adem\u00e1s, se abri\u00f3 la posibilidad de que participen mujeres que no hayan transitado la maternidad necesariamente, pero que s\u00ed tengan el deseo y la vocaci\u00f3n de acompa\u00f1ar a otras. Puede haber licenciadas obst\u00e9tricas o parteras que elijan ampliar su mirada, pero no hay profesi\u00f3n excluyente para ser doula.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfC\u00f3mo se form\u00f3 la Colectiva Doulas Feministas?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es un intento de organizaci\u00f3n de doulas que acompa\u00f1amos estos eventos. Sin embargo, en el camino hemos recibido pedidos para brindar compa\u00f1\u00eda en un aborto. Nosotros lo consideramos otro portal de la sexualidad que hace a la maternidad: no desear gestar. Nos vimos en un momento acompa\u00f1ando ambos eventos y entendiendo que la red que nos nuclea como doulas no abordaba el aborto. Nos pareci\u00f3 importante tomarlo y en funci\u00f3n de eso, decidimos denominarnos Doulas Feministas. Planteamos una organizaci\u00f3n que pueda acompa\u00f1ar presencialmente y con la misma calidad, tanto el nacimiento como la interrupci\u00f3n voluntaria de la gestaci\u00f3n. Entendemos la sexualidad de las mujeres atravesada por m\u00faltiples dimensiones que tienen que ver con el deseo. Pero tambi\u00e9n con lo pol\u00edtico, lo econ\u00f3mico, lo social y lo cultural. Otra impronta de la colectiva fue ocupar un espacio en la calle. Nos encontrar\u00e1n siempre poniendo el cuerpo en las manifestaciones que tengan que ver con reclamar por nuestros derechos.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-3833\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/FB_IMG_15557783221607071-300x200.jpg\" alt=\"\" width=\"337\" height=\"226\" \/> <img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-3835\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/FB_IMG_15590069754417721-300x200.jpg\" alt=\"\" width=\"338\" height=\"225\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/FB_IMG_15590069754417721-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/FB_IMG_15590069754417721.jpg 476w\" sizes=\"(max-width: 338px) 100vw, 338px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfC\u00f3mo es la experiencia de acompa\u00f1amiento?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Nosotras creemos que la experiencia del aborto tambi\u00e9n puede ser transitada en la intimidad del proceso de cada una. A su vez, acompa\u00f1amos trabajos de parto en casa para luego ir a la instituci\u00f3n. En caso de un aborto, tambi\u00e9n lo hacemos desde el hogar apelando a las pastillas y a que esa mujer no se encuentre sola. Intentamos organizar un entramado empoderante donde podamos gestionar nuestros propios eventos de manera autodeterminada y acompa\u00f1ada.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfC\u00f3mo acompa\u00f1an en la etapa posterior al parto?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El acompa\u00f1amiento se realiza para favorecer el deseo de la mujer en relaci\u00f3n con su lactancia. Tambi\u00e9n nos gusta poner en el centro de la escena el deseo del reci\u00e9n nacidx para favorecer el v\u00ednculo. El puerperio es otro portal de la sexualidad bastante oculto o tab\u00fa o que significa un mont\u00f3n de exigencias sociales despu\u00e9s del parto. Nosotras intentamos develar el otro lado del puerperio. Genera mucha sensibilidad y emocionalidad. As\u00ed como trae mucha luz, trae mucha oscuridad. Hay que potenciar todo lo que aparece y dejar de ocultarlo. Tenemos como una fuerte impronta en abordar y abarcar cada evento.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Hay una frase de Michel Odent que dice: \u201cPara cambiar el mundo hay que cambiar la forma de nacer\u201d, \u00bfcu\u00e1l es su opini\u00f3n al respecto?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Coincidimos. Cuando Odent dice nacer es a c\u00f3mo llegamos todes al mundo. Nosotras entendemos que el hecho de nacer ya es un evento sexual. Es una huella, una impronta, un territorio en el que nacemos o de la mano de la violencia o de la mano del placer. Y si en nuestro primer territorio el placer se instala como vibraci\u00f3n, como frecuencia es m\u00e1s posible construir desde all\u00ed.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfC\u00f3mo funciona la red?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Compa\u00f1eras que han tenido una doula, valoran la labor y la recomiendan. El \u201cboca en boca\u201d es clave. Por otro lado, intentamos no aplicar protocolos. Para eso est\u00e1 bien instalada la hegemon\u00eda. Ante cada consulta, vemos la particularidad de cada unx, cu\u00e1l es el deseo y d\u00f3nde pone el foco. No todxs necesitan trabajar lo mismo. Una vez que detectamos eso, armamos un plan. Consiste en poder encontrarnos con la pareja que va a parir para construir desde la intimidad un entramado de confianza y poder. En el nacimiento estamos presentes hasta que nos permiten. En los marcos institucionales solemos quedar afuera.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-3832\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/60966155_437018436845452_6870723371697438720_o-300x200.jpg\" alt=\"\" width=\"338\" height=\"225\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/60966155_437018436845452_6870723371697438720_o-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/60966155_437018436845452_6870723371697438720_o-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/60966155_437018436845452_6870723371697438720_o-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/60966155_437018436845452_6870723371697438720_o-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/60966155_437018436845452_6870723371697438720_o-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/60966155_437018436845452_6870723371697438720_o.jpg 2048w\" sizes=\"(max-width: 338px) 100vw, 338px\" \/> <img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-3834\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/FB_IMG_15586245993493516-300x200.jpg\" alt=\"\" width=\"336\" height=\"224\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/FB_IMG_15586245993493516-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/FB_IMG_15586245993493516.jpg 476w\" sizes=\"(max-width: 336px) 100vw, 336px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfC\u00f3mo trabajan con las placentas?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hace a\u00f1os, impulsamos la recuperaci\u00f3n de las placentas. Nuestro norte no fue necesariamente la placenta como medicina del consumo, que se refiere a ingerirla despu\u00e9s del parto porque restituye todo lo que hormonalmente la mujer depriva una vez que pari\u00f3. Ponemos en foco tambi\u00e9n en concebir a la placenta como parte importante del alumbramiento. Despues del beb\u00e9, sale la placenta. No sabemos cu\u00e1nto tiempo le va a llevar a ese cuerpo alumbrarla. En los marcos institucionales, el momento del alumbramiento es el m\u00e1s intervenido. Si la mujer pudo construir un plan de parto en un escenario donde todos los puntos fueron respetados, seguramente el de la placenta sea el m\u00e1s influido con mucha invisibilizaci\u00f3n y con mucha violencia. Cuando el profesional la deshecha, por ejemplo. Y esta situaci\u00f3n no es excluyente en los marcos institucionales, sino que tambi\u00e9n sucede en partos planificados en el domicilio. Entonces, hace unos a\u00f1os trajamos para profundizar este evento y que sea considerado como otro momento a ser respetado y pueda ser autogesitonado. Todav\u00eda hay instituciones que proh\u00edben llevar las placentas ya que las consideran residuos patol\u00f3gicos. Poner en el centro de la escena a la placenta, es hacerlo tambi\u00e9n con nuestra sangre. Entender que es una matriz y parte del cuerpo de su hijx. All\u00ed es cuando se revalorizan much\u00edsimo las menstruaciones.<\/p>\n<p><em><strong>Foto de portada: <a href=\"https:\/\/nataliaroca.com\/projects\/origen\/\">Natalia Roca<\/a>\u00a0<\/strong><\/em><\/p>\n<p><em><strong>Fotos de la nota:\u00a0<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/amayalaura\/\">Amaya Laura Arruabarrena<\/a><\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;Las mujeres y cuerpos gestantes sabemos parir,\u00a0lxs beb\u00e9s saben nacer\u00a0y las doulas sabemos c\u00f3mo ser las guardianas de ese momento&#8221; (C\u00edclicas) La Colectiva Doulas Feministas agrupa compa\u00f1eras que gu\u00edan a mujeres y cuerpos gestantes en diversos eventos relacionados con la maternidad. Tanto para aquellxs que quieran gestar y parir, como para quienes no lo deseen. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":3831,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897],"tags":[922,923,917,807,209,924],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/origen-7-e1565114316698.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3829"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3829"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3829\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3837,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3829\/revisions\/3837"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3831"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3829"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3829"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3829"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}