{"id":3851,"date":"2019-08-09T20:57:24","date_gmt":"2019-08-09T23:57:24","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3851"},"modified":"2019-08-12T00:10:33","modified_gmt":"2019-08-12T03:10:33","slug":"macrismo-con-fecha-de-vencimiento","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/macrismo-con-fecha-de-vencimiento\/","title":{"rendered":"Macrismo con fecha de vencimiento"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>La derrota del gobierno nacional en las elecciones primarias dan cuenta del agotamiento general de un modelo excluyente de concentraci\u00f3n de la riqueza y retroceso en la conquista de derechos b\u00e1sicos. La crisis sacude a trabajadorxs, estudiantes, jubiladxs y j\u00f3venes de los sectores populares en donde la feminizaci\u00f3n de la pobreza redunda en el deterioro de las condiciones de vida de las mujeres e identidades disidentes. Su contracara, la ampliaci\u00f3n y potencia del movimiento feminista, pone en jaque al tablero y disputa las discusiones pol\u00edticas necesarias haciendo dialogar figura y fondo. Confronta al macrismo como gobierno, como concepto y como forma de construcci\u00f3n pol\u00edtica en tiempos de cuestionamiento a las estructuras m\u00e1s elementales del poder. Entonces, \u00bfpor qu\u00e9 Macri jam\u00e1s?<\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El panorama econ\u00f3mico<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las mujeres y disidencias no estamos exentas a las condiciones materiales de existencia de la poblaci\u00f3n: la pobreza alcanz\u00f3 al 34,1 y la indigencia el 7,1 por ciento seg\u00fan las estad\u00edsticas publicadas por el INDEC. El informe del Observatorio de la UCA alude a un 29 por ciento de personas en situaci\u00f3n de pobreza al finalizar el mandato de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner. Esto significa un alza de 5 puntos si se tiene en cuenta que el organismo oficial interrumpi\u00f3 sus publicaciones durante los \u00faltimos a\u00f1os del gobierno de la candidata a la vicepresidencia del Frente de Todxs.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A los datos brindados por la Encuesta Permanente de Hogares (EPH), que desmienten las promesas de campa\u00f1a de Mauricio Macri, se le suma la ca\u00edda del poder adquisitivo ante el aumento de la canasta b\u00e1sica de los hogares, los tarifazos, la devaluaci\u00f3n de la moneda. Asimismo, la inflaci\u00f3n fue del 22,4 por ciento en el primer trimestre de 2019 y acumula el 55,8 por ciento en un a\u00f1o, de acuerdo a las cifras difundidas por el INDEC.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tal como indic\u00f3 la periodista Candelaria Dom\u00ednguez Cossio en una <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ser-mujer-trabajadora-hoy\/\">nota<\/a> publicada el 24 de junio por este medio, el mercado laboral, que cuenta con una desocupaci\u00f3n de un 10 por ciento, tiene como blanco a las mujeres. En las \u00e1reas urbanas, el porcentaje de desocupadas alcanza el 11,2 por ciento. El 23 por ciento de las j\u00f3venes de hasta 29 a\u00f1os est\u00e1n desocupadas, un 5 por ciento m\u00e1s que los varones del mismo rango de edad. A esta situaci\u00f3n se suma una brecha salarial del 28, 6 por ciento\u00a0 y el hecho de que muchas mujeres tienen empleos precarizados: el 76 por ciento se hace cargo de las tareas de crianza y cuidados del hogar y tienden a trabajar media jornada por este motivo. La Encuesta sobre Trabajo no Remunerado y Uso del Tiempo del INDEC indica que las mujeres argentinas dedican 5,7 horas diarias al trabajo reproductivo, mientras que los hombres destinan s\u00f3lo 2.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En di\u00e1logo con el programa <a href=\"https:\/\/ar.radiocut.fm\/radioshow\/la-hoguera-violeta\/\">La Hoguera Violeta<\/a> de Radio <a href=\"http:\/\/www.laretaguardia.com.ar\">La Retaguardia<\/a>, Victoria Freire, soci\u00f3loga, Directora del Observatorio de G\u00e9neros y Pol\u00edticas P\u00fablicas analiz\u00f3 la coyuntura pol\u00edtica desde una perspectiva feminista: \u201cSi vemos los datos concretos y los presupuestos de todos estos a\u00f1os, no hubo ning\u00fan tipo de promoci\u00f3n de pol\u00edticas que mejoraran la calidad de vida de las mujeres, sino m\u00e1s bien lo contrario: el final de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/amas-de-casa-y-un-derecho-con-vencimiento\/\">moratoria provisiona<\/a>l para las jubiladas, el cierre del Ellas hacen, que era un programa importante porque combinaba y recuperaba el rol cooperativo de las mujeres en la econom\u00eda popular, adem\u00e1s de que planteaba espacios de organizaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, talleres que hoy no existen. Entonces, el panorama es cr\u00edtico despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si bien el gobierno prorrog\u00f3 por tres a\u00f1os la moratoria previsional -cuyas principales beneficiadas fueron las mujeres- hay algunas <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-trampas-de-la-moratoria-previsional\/\">restricciones<\/a> que limitan el acceso a la jubilaci\u00f3n a una gran cantidad debido a que no se modific\u00f3 el a\u00f1o de corte, que sigue siendo el 2003. Por esta raz\u00f3n, deben presentar m\u00e1s a\u00f1os de aportes y la situaci\u00f3n perjudica a alrededor de medio mill\u00f3n de mujeres de entre 55 y 59 a\u00f1os.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Freire marc\u00f3 la importancia de una agenda de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-amor\/\">cuidados<\/a>: \u201cEs fundamental poder pensar en las desigualdades econ\u00f3micas, en la autonom\u00eda de las mujeres y las identidades disidentes, y c\u00f3mo la desigual distribuci\u00f3n de las tareas de cuidado y las tareas dom\u00e9sticas producen esas brechas del ingreso, \u00edndices mayores de desocupaci\u00f3n, m\u00e1s precarizaci\u00f3n. Es vital poder pensar en una agenda desde el Estado que sea integral, transversal a todas las \u00e1reas\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Emergencia en violencia <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Durante los primeros tres a\u00f1os del macrismo se registraron 895 femicidios seg\u00fan el Registro Nacional del Observatorio Ahora que s\u00ed nos ven conducido por <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-que-todavia-pedimos-ni-una-menos\/\">Raquel Vivanco<\/a>. Del 1 de enero al 31 de julio del 2019 se relevaron 195 de asesinatos m\u00e1s en manos de la violencia machista. A este problema estructural de larga data, el Estado respondi\u00f3 con una reducci\u00f3n del presupuesto del Instituto Nacional de la Mujeres (<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-urgencias-en-las-politicas-de-genero\/\">INAM<\/a>), organismo rector de las pol\u00edticas de g\u00e9nero. Las partidas del Plan Nacional de Acci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n, Asistencia y Erradicaci\u00f3n de la Violencia (PNA) contra las mujeres recibe 18 millones de pesos menos que el a\u00f1o pasado sin tener en cuenta el proceso inflacionario. En s\u00edntesis: el gobierno s\u00f3lo destina <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/estamos-en-emergencia\/\">11,36 pesos<\/a> por mujer para combatir el machismo y la misoginia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En este contexto, seg\u00fan Freire, \u201chay much\u00edsimas m\u00e1s necesidades, mayor nivel de denuncia, solicitud de asistencia y acompa\u00f1amiento\u201d. La soci\u00f3loga se\u00f1al\u00f3 como problem\u00e1ticas la falta de refugios y de dispositivos de atenci\u00f3n en la provincia y a nivel de todo el pa\u00eds. \u201cHay situaciones provinciales muy complejas en relaci\u00f3n a los reclamos que demandamos pero incluso en torno al cumplimiento de las legislaciones existentes\u201d, agreg\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La L\u00edneas 137 -atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia familiar y sexual- y 0800-222-1717 -para casos de abuso sexual- a cargo del Ministerio de Justicia de la Naci\u00f3n sufrieron enormes retrocesos. En su <a href=\"file:\/\/\/C:\/Users\/Marcela\/Downloads\/Adjunto%20PDF%20(7).pdf\">informe<\/a> \u201cAn\u00e1lisis del proyecto de presupuesto 2019 desde una perspectiva de g\u00e9nero: avances y retrocesos para la igualdad\u201d\u00a0, el Equipo Latinoamericano de Justicia y G\u00e9nero se\u00f1ala que en 2018 este programa contaba con $295.060.207, mientras que para 2019 se le asign\u00f3 $301.790.243 . En t\u00e9rminos nominales hubo apenas un 2 por ciento de aumento, mientras que en t\u00e9rminos reales una p\u00e9rdida de 24 por ciento.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A este panorama se suma la falta de implementaci\u00f3n de la <a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/120000-124999\/121222\/norma.htm\">Ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral<\/a> en muchos sectores del pa\u00eds. Sancionada en 2006, articula aspectos biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, sociales, afectivos y \u00e9ticos esenciales en la promoci\u00f3n de la igualdad y acceso a derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. En 2018, el presupuesto para su ejecuci\u00f3n fue de $22 millones y, seg\u00fan un <a href=\"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1PqbamgUvByGmk7UP6kRkYgN3B_babZCw\/view\">documento<\/a> de la Asociaci\u00f3n Civil por la Igualdad y la Justicia (ACIJ)\u00a0, su dise\u00f1o estuvo abocado \u00fanicamente a \u201cla capacitaci\u00f3n de 2000 docentes en 10 provincias, no a prevenci\u00f3n ni a producci\u00f3n de material\u201d. En 2019, el monto se elev\u00f3 de forma nominal a $103 millones, lo que implic\u00f3 un gran aumento. Sin embargo, en t\u00e9rminos reales todav\u00eda se encuentra por debajo de lo asignado en 2014 y 2015.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEste avance en los recursos destinados a dos aspectos claves de la autonom\u00eda reproductiva es sin duda producto de la marea verde que a pesar de no lograr el derecho al aborto legal visibiliz\u00f3 la importancia de que se cumpla la ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral en todas las escuelas del pa\u00eds y las pol\u00edticas vinculadas con los derechos sexuales y reproductivos\u201d, explica el Equipo Latinoamericano de Justicia y G\u00e9nero en su <a href=\"file:\/\/\/C:\/Users\/Marcela\/Downloads\/Adjunto%20PDF%20(7).pdf\">informe<\/a> \u201cAn\u00e1lisis del proyecto de presupuesto 2019 desde una perspectiva de g\u00e9nero: avances y retrocesos para la igualdad\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El macrismo como s\u00edmbolo y lo que viene<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hace un a\u00f1o el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ellas-eran-fuego\/\">Senado<\/a> votaba en contra de la Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo por una diferencia de 7 votos. \u201c\u00a1Vamos todav\u00eda!\u201d, festej\u00f3 la presidenta de la C\u00e1mara Alta, Gabriela Michetti, a quien este a\u00f1o Juntos por el cambio corri\u00f3 de la f\u00f3rmula que encabeza las listas amarillas. La mayor\u00eda de los diputados, diputadas, senadores y senadoras de ese partido se pronunciaron en contra, en l\u00ednea con las expresiones del jefe de Estado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A los efectos concretos de la decisi\u00f3n pol\u00edtica que se traduce en una apolog\u00eda de los abortos clandestinos, se le sum\u00f3 la visibilizaci\u00f3n de un marcado hiato generacional e ideol\u00f3gico entre quienes gobiernan y las que se movilizan d\u00eda a d\u00eda en las calles para repudiar las medidas que perjudican a las grandes mayor\u00edas. Medidas que, en el caso del debate por la legalizaci\u00f3n del aborto, no s\u00f3lo se enraizan a la gesti\u00f3n oficialista sino tambi\u00e9n a lo m\u00e1s conservador y reaccionario de otros sectores del peronismo, la Iglesia o partidos del interior.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLa propia figura de Macri, lo que \u00e9l representa y expresa es un retraso respecto de todo lo que logramos conquistar los \u00faltimos a\u00f1os. Y es un contraste absoluto con un movimiento feminista, plural, democr\u00e1tico, amplio, diverso\u201d, reflexion\u00f3 Freire.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lo que est\u00e1 en disputa es nada m\u00e1s y nada menos que una forma de hacer y concebir la pol\u00edtica. La referente de Mala Junta destac\u00f3: \u201cMuchas pibas se han acercado al movimiento feminista como una forma de politizaci\u00f3n, de asumir un punto de vista colectivo, social, com\u00fan. Esa es una de las luchas m\u00e1s importantes que estamos dando contra una l\u00f3gica que expresa fuertemente Cambiemos: neoliberal, meritocr\u00e1tica, individualista. Nosotras le oponemos lo colectivo, lo plural y organizado\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las discusiones no est\u00e1n cerradas, pero quienes abogan por un feminismo popular\u00a0 coinciden en un punto: Macri jam\u00e1s. \u201cA las feministas no nos puede dar lo mismo qu\u00e9 va a pasar en estas elecciones y cu\u00e1l va a ser el gobierno de nuestro pa\u00eds porque durante estos cuatro a\u00f1os pudimos ver nosotras mismas el retroceso desde todos los puntos de vista. Y por eso lo que est\u00e1 en juego hoy es muy profundo, tiene que ver con consensos b\u00e1sicos sociales, la pol\u00edtica de derechos humanos, una perspectiva de g\u00e9nero. Nosotras sabemos pelear y organizarnos desde hace mucho tiempo contra un enemigo que es inmenso y est\u00e1 presente en todos lados. Por eso, lo nuestro tiene que ser asumido como un desaf\u00edo hist\u00f3rico. Pero yo quiero creer ese desaf\u00edo con un Ministerio de Salud, un presupuesto, pol\u00edticas sociales, un Estado que intervenga. Quiero tener el desaf\u00edo de ir a discutir que no puede haber proyectos de trabajo, de vivienda, de educaci\u00f3n sin contener una perspectiva feminista. Quiero poder dar la disputa. Con cuatro a\u00f1os m\u00e1s de gobierno de Cambiemos no hay posibilidad\u201d, concluy\u00f3.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><em><strong>Foto de portada: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/nadia.petrizzo\">Nadia Petrizzo<\/a><\/strong><\/em><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La derrota del gobierno nacional en las elecciones primarias dan cuenta del agotamiento general de un modelo excluyente de concentraci\u00f3n de la riqueza y retroceso en la conquista de derechos b\u00e1sicos. La crisis sacude a trabajadorxs, estudiantes, jubiladxs y j\u00f3venes de los sectores populares en donde la feminizaci\u00f3n de la pobreza redunda en el deterioro [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":3852,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897],"tags":[932,861,688,931,930],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/53172808_2097447623656260_7884989390525562880_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3851"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3851"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3851\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3857,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3851\/revisions\/3857"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3852"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3851"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3851"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3851"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}