{"id":3858,"date":"2019-08-13T13:57:11","date_gmt":"2019-08-13T16:57:11","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3858"},"modified":"2019-08-13T14:16:22","modified_gmt":"2019-08-13T17:16:22","slug":"el-cinismo-de-culpar","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-cinismo-de-culpar\/","title":{"rendered":"El cinismo de culpar"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No hay caricia significativa que pueda paliar lo que sufrir\u00e1n los salarios con la devaluaci\u00f3n que tuvo lugar ayer. El mercado abri\u00f3 con un d\u00f3lar que fue in crescendo, sin parar, y el gobierno observaba imp\u00e1vido, en una muestra m\u00e1s de su cinismo, c\u00f3mo la divisa estadounidense pas\u00f3 de $45 a $61. El Banco Central debi\u00f3 salir a intervenir para intentar frenar el efecto de la devaluaci\u00f3n que se dio con la suba de la tasa de inter\u00e9s al 74 por ciento: subastaron reservas por US$105 millones.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luego de la brutal <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/macrismo-con-fecha-de-vencimiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">paliza electoral<\/a> que sufri\u00f3 ayer la coalici\u00f3n de Cambiemos, el presidente esper\u00f3 hasta las 17 para dar una conferencia de prensa. Hubo rumores desde que se conocieron los resultados de la crisis interna del primer mandatario con sus asesores y las reuniones que tuvieron lugar para echar culpas. Pero lo importante no es qu\u00e9 le pas\u00f3 a Mauricio Macri. Lo que importa es qu\u00e9 le pasar\u00e1 al pueblo. Con un mensaje aleccionador, el jefe de Estado dijo en conferencia de prensa, al lado de Miguel Pichetto, que \u00e9l \u201cno podr\u00eda hacerse cargo del d\u00f3lar\u201d. Culp\u00f3 a lxs votantes que eligieron a la oposici\u00f3n, como si el trabajador o trabajadora com\u00fan pudiese tener control alguno de lo que pasa en los mercados o la timba financiera que ellos se encargaron de inflar a lo largo de cuatro a\u00f1os.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La depreciaci\u00f3n del peso respecto al d\u00f3lar fue de un 30 por ciento y pasadas las once de la ma\u00f1ana la moneda estadounidense llegaba a los $61. Esta suba indefectiblemente se trasladar\u00e1 a los precios de la nafta, provocar\u00e1 un aumento inflacionario y tendr\u00e1 efectos sobre los salarios. La ca\u00edda del salario real supera el 16 por ciento. La pobreza alcanz\u00f3 al 34,1 por ciento de la poblaci\u00f3n y la indigencia al 7,1 por ciento seg\u00fan el \u00faltimo informe del INDEC. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/tiene-cara-de-mujer\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">La tasa de desocupaci\u00f3n es de un 10 por ciento, el cual afecta principalmente a las mujeres y disidencias. <\/a>Hay un 23 por ciento de j\u00f3venes desocupadas y un 83 por ciento de desempleo en la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/salir-del-closet-y-tomar-las-calles\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">comunidad trans- travesti<\/a>, que ni siquiera tiene\u00a0<a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/la-salud-publica-terreno-de-conquista-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">acceso a una salud de calidad<\/a>. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ser-mujer-trabajadora-hoy\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">La brecha salarial<\/a> es de un 28,6 por ciento entre mujeres y varones en un marco de p\u00e9rdida del 13% del salario real.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con su discurso, Macri no s\u00f3lo est\u00e1 subestimando a lxs que decidieron decir basta a su gesti\u00f3n, sino que lxs est\u00e1 culpando de los problemas econ\u00f3micos y sociales de los cuales \u00e9l y su gobierno son responsables. \u201cDe la euforia que hab\u00eda en el mundo el viernes, a partir de encuestas equivocadas, ve\u00edamos gente que ven\u00eda a invertir, apostar, a traer dinero, empleo. El lunes, ante el resultado adverso al gobierno, hemos tenido un d\u00eda muy malo\u201d, dijo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las elecciones de ayer demostraron que casi un 70 por ciento por ciento de la poblaci\u00f3n no quiere una continuidad de la gesti\u00f3n de Cambiemos, sino todo lo contrario. Hay un hartazgo inmenso de un gobierno que se jact\u00f3 de sus capacidades para llevar adelante el pa\u00eds y que s\u00f3lo obtuvo como resultado un empobrecimiento generalizado, una reforma previsional que arruin\u00f3 a lxs jubiladxs, por no mencionar la masividad de despidos, ca\u00edda estrepitosa del salario y un aparato represivo que se encarg\u00f3 de ejercer toda la brutalidad sobre lxs trabajadores.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hay cuatro meses hasta que se cumpla el mandato de Macri. Cuatro meses en los que, pase lo que pase, es su responsabilidad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><em>Foto: Juli\u00e1n \u00c1lvarez (T\u00e9lam)<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>No hay caricia significativa que pueda paliar lo que sufrir\u00e1n los salarios con la devaluaci\u00f3n que tuvo lugar ayer. El mercado abri\u00f3 con un d\u00f3lar que fue in crescendo, sin parar, y el gobierno observaba imp\u00e1vido, en una muestra m\u00e1s de su cinismo, c\u00f3mo la divisa estadounidense pas\u00f3 de $45 a $61. El Banco Central [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3865,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34],"tags":[934,935,936,937,861,933,856],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/WhatsApp-Image-2019-08-13-at-14.14.45.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3858"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3858"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3858\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3864,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3858\/revisions\/3864"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3865"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3858"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3858"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3858"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}