{"id":3866,"date":"2019-08-16T20:55:32","date_gmt":"2019-08-16T23:55:32","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3866"},"modified":"2019-08-16T20:55:32","modified_gmt":"2019-08-16T23:55:32","slug":"fuiste","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/fuiste\/","title":{"rendered":"Fuiste"},"content":{"rendered":"<p>(Editorial de <a href=\"https:\/\/ar.radiocut.fm\/radioshow\/la-hoguera-violeta\/\">La Hoguera Violeta<\/a>)<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El pueblo dijo que no y ahora, \u00a1agarrate!<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El domingo que pas\u00f3 el 47 por ciento de los votos le dijeron a Macri que no, que basta, que ya no se aguanta m\u00e1s. Y ac\u00e1 respiramos. Y cuando digo ac\u00e1, hablo de nosotras, nosotros, nosotres, quienes estos tres a\u00f1os y medio pensamos que viv\u00edamos en un pa\u00eds de mierda. \u00bfPor qu\u00e9? No por votar a la derecha, ni siquiera, por ser \u201cpro\u201d o ser \u201ck\u201d y responder a esta supuesta grieta que los medios han instalado. En un pa\u00eds de &#8220;m&#8221;, por el otro.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sab\u00edamos que la que se ven\u00eda era jodida, lo cantamos por octubre del 2015.\u00a0Y no nos creyeron. Les avisamos una y otra vez que Macri ven\u00eda para gobernar s\u00f3lo al 1 por ciento\u00a0de este pa\u00eds. \u00bfY los dem\u00e1s? \u00bfy las dem\u00e1s? Que se caigan del sistema.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Entonces ahora escucho y escuch\u00e9 durante todo este tiempo discursos como \u201cyo tengo trabajo\u201d, \u201cno estoy tan mal\u201d, \u201cmi sueldo siempre vali\u00f3 menos\u201d, \u201cyo no me meto en pol\u00edtica\u201d.\u00a0\u00bfY la otra, y el otro qu\u00e9?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sab\u00edamos que la que se ven\u00eda era jodida, pero no para nosotres que estamos ac\u00e1 en la capital de Buenos Aires, que tenemos un poder adquisitivo al menos de un sueldo promedio bueno, que no nos quedamos sin trabajo, que no tenemos un par de ni\u00f1es que mantener. Nosotres que llegamos a fin de mes; no c\u00f3mo nos gustar\u00eda pero sobreviviendo. Aquellos y aquellas que dejamos de tener capacidad de ahorro y nos vamos de vacaciones a lugares m\u00e1s baratos pero, no pasamos hambre.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Nosotros no somos el otro, la otra, el otre.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ese otre es al que le cerraron la empresa donde trabajaba, que est\u00e1 dentro de los 137 mil\u00a0 puestos de trabajo que se perdieron en lo que va de la gesti\u00f3n de Cambiemos, de acuerdo a lo que inform\u00f3 el Observatorio de Pol\u00edticas P\u00fablicas de <a href=\"http:\/\/www.undav.edu.ar\/\">UNDAV<\/a>.\u00a0 El otre es ese que ahora est\u00e1 sin laburo y no tiene manera de ingresar nuevamente al mercado laboral, o al que tiene un emprendimiento que fracasa y termina trabajando de UBER.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Esa otra es una madre, sost\u00e9n de una familia monoparental que hace malabares para poder comer, pagar los servicios y tener una vida al menos digna. Son las mujeres a las que el ajuste les impacta directamente en su bolsillo cuando la brecha de g\u00e9nero es tal y la feminizaci\u00f3n de la pobreza pesa sobre el cuerpo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ese otre no es al que ahora el gobierno lo benefici\u00f3 con el impuesto a las ganancias como paliativo para evitar tanto enojo de la clase media alta.\u00a0Ese otre es la abuela o el abuelo que ahora cobra un 16 por ciento menos de jubilaci\u00f3n en el a\u00f1o y los precios de los medicamentos se le fueron a las nubes.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Entonces, \u00bfqu\u00e9 votamos cuando votamos? \u00bfVotamos con el bolsillo como dicen algunos? Puede ser.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Y si este pa\u00eds empieza a votar un poco menos con el bolsillo y m\u00e1s con el coraz\u00f3n\u2026 \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda? Tal vez el socialismo se sostendr\u00eda m\u00e1s en el poder, o los \u201cMacris\u201d gobernar\u00edan eternamente. Tal vez la amplia mayor\u00eda tenga el coraz\u00f3n de piedra. No lo s\u00e9.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">De lo que s\u00ed estoy segura es que a pesar de que les avisamos, no escucharon y siguieron prendidos al mensaje medi\u00e1tico ensordecedor que agobi\u00f3 tanto los sentidos, que apag\u00f3 los latidos y prendi\u00f3 la billetera.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Aguantamos y vamos a seguir aguantando hasta diciembre. No se sabe cu\u00e1nto es capaz de resistir un cuerpo. Soporta hasta que vota y le dicen que la culpa es suya por haber elegido a alguien que el mercado no le tiene confianza. Y ese famoso \u201cmercado\u201d, que en realidad son todos varones poderosos que tienen nombre y apellido, aplica una especie de dictadura econ\u00f3mica donde no sos libre de votar porque vienen, y enseguida te enderezan.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Y despu\u00e9s te piden perd\u00f3n por haberte maltratado, como un novio que te pega y al d\u00eda siguiente se levanta y te manda un mensajito para hablar en mejores t\u00e9rminos.\u00a0Como las relaciones enfermizas, estos sistemas son tan perversos que no me extra\u00f1ar\u00eda que vuelvan a creerle las disculpas, las excusas y la catarata de violencias que causa el presidente de la Naci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sin embargo, entiendo que en parte ese mensaje es enga\u00f1oso y tiene un anclaje social muy fuerte.\u00a0Mir\u00e1 si nos van a venir a explicar la violencia a nosotras cuando lloramos al menos una muerta todos los d\u00edas.\u00a0Entiendo, pero no olvido. Porque votar pensando en el otre es responsabilidad de todes.\u00a0Pero no culpa. Nunca ser\u00e1 nuestra. La culpa es de ellos que hicieron las cosas tan mal que el pa\u00eds se desploma.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Porque van a venir, te van a tratar de loca, te van a decir que est\u00e1s enferma, que algo hiciste para que se ponga as\u00ed. Y no, seguro que no hiciste nada. Porque creer, confiar en el otro es sabidur\u00eda de nuestras almas. Y eso no nos lo pueden arrebatar.\u00a0Tal vez,\u00a0 si tenemos la suerte de contarlo, la pr\u00f3xima vez podremos mirar mejor en qui\u00e9n confiar porque ya aprendimos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Igual\u2026 tranquilas, tranquilos.\u00a0Que a veces resistimos m\u00e1s de lo pensado, pero ya comprendimos que casarnos con un maltratador solo por el \u201cqu\u00e9 dir\u00e1n de la solterona\u201d no es negocio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Conf\u00edo en que el amor est\u00e1 de nuestro lado y esa es la victoria del pueblo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Foto: Rub\u00e9n Digilio (<a href=\"http:\/\/www.argra.org.ar\/web\/\">ARGRA<\/a>)<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>(Editorial de La Hoguera Violeta) El pueblo dijo que no y ahora, \u00a1agarrate! El domingo que pas\u00f3 el 47 por ciento de los votos le dijeron a Macri que no, que basta, que ya no se aguanta m\u00e1s. Y ac\u00e1 respiramos. Y cuando digo ac\u00e1, hablo de nosotras, nosotros, nosotres, quienes estos tres a\u00f1os y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":3867,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[934,933,930],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/macri210_473_945_c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3866"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3866"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3866\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3868,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3866\/revisions\/3868"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3867"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3866"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3866"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3866"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}