{"id":3871,"date":"2019-08-19T13:47:25","date_gmt":"2019-08-19T16:47:25","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3871"},"modified":"2019-10-22T10:04:12","modified_gmt":"2019-10-22T13:04:12","slug":"cometierra","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/cometierra\/","title":{"rendered":"Cometierra"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los minutos, las horas, los d\u00edas. La desesperaci\u00f3n de no saber, la incertidumbre cuando una piba desaparece. Cuando se viste, sale a la calle y sube a un colectivo y no vuelve. Cuando las fotos con su cara se hacen virales en las redes sociales y los medios de comunicaci\u00f3n conversan con sus familiares. Hay un intento por desandar el camino de todas ellas, por saber una pista que la devuelva al mundo de las que s\u00ed se ven. De las que van a bailar con amigas y vuelven salvas a casa, de las que cumplen con el mate prometido a su mam\u00e1. Ese agujero, esa falta son las que trata de suplir de manera simb\u00f3lica <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Cometierra<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, la primera novela de Dolores Reyes, editada por Sigilo en abril de este a\u00f1o.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cometierra no es simplemente el personaje de una adolescente luminosa y conurbana que come tierra para tener visiones. Tambi\u00e9n es una tajada de la historia reciente, de la realidad que viven las pibas en los barrios, de las historias que no se ven por televisi\u00f3n. Emerge en un contexto en el que una mujer es asesinada cada 18 horas en la Argentina y su autora delinea, puntillosa, aquello por lo que el movimiento feminista reclama en sus marchas multitudinarias. \u201dA la memoria de Melina Romero y Araceli Ramos. A las v\u00edctimas de femicidio, a sus sobrevivientes\u201d, dedica el libro.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es su primera novela, pero Dolores est\u00e1 signada por los libros desde hace a\u00f1os. Hoy se define como \u201cuna lectora a nivel bestial\u201d. \u201cSuelo escribir en cualquier lado, en papeles o donde sea. Ahora me puse un block de notas en el celular. Comienzo desde ah\u00ed en el momento que tengo soledad, disponibilidad y tranquilidad en la computadora. No desde cero. Guardo esa idea que si se pierde no vuelve. Quiz\u00e1s se me resuelve un par de d\u00edas despu\u00e9s y puedo estar en una situaci\u00f3n que no tiene nada que ver con la escritura. Es un oficio, no hay otra forma de escribir que sent\u00e1ndote a escribir. Leerte, corregirte, aceptar las devoluciones de los otros. Si un d\u00eda no es tan productivo, hac\u00e9s otra cosa. A mi Cometierra me sirvi\u00f3 para ver mi propio m\u00e9todo de escritura, para saber qu\u00e9 me funciona\u201d, asegura. A veces sus d\u00edas comienzan a las 4 de la ma\u00f1ana.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El libro, ilustrado en la tapa por Jazm\u00edn Varela, es un universo de realidad, de cotidianidad. Los personajes habitan su mundo sin esfuerzo, transitan sus penas y sus alegr\u00edas, y lo humano abre paso. De <em>Cometierra<\/em> se dice que es original y po\u00e9tico: la protagonista no es una vidente com\u00fan, su elemento es la tierra, con todo lo que eso significa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Ah\u00ed est\u00e1 todo lo que tiene que ver con la tierra en los pueblos antiguos, que es un principio femenino en todas las culturas. Algo permanente con el tema del robo de las identidades, las matanzas masivas. Y la tierra siempre es testigo, es cobija de todos esos cuerpos. Desde la conquista, desde los desaparecidos. Guarda como una memoria inmediata. Se esconde a los cuerpos, se sustrae a los seres queridos, se corta esa historia que trata de desaparecer, pero siempre vuelve a la tierra&#8221;, dice la autora.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Cometierra<\/em> es parte de una lista de t\u00edtulos de mujeres que tomaron sus experiencias y las llevaron a la escritura, a la ficci\u00f3n y a la no ficci\u00f3n. Uno de ellos fue <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-que-volvias-cada-verano\/\"><em>Por qu\u00e9 volv\u00edas cada verano<\/em><\/a> de Bel\u00e9n L\u00f3pez Peir\u00f3. Lo que se cocina en los talleres literarios de hoy son textos como estos: llenos de potencia, que acompa\u00f1an, que no se acaban en el acto de guardar el libro en la mochila.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Parte de la vida de Dolores Reyes transcurri\u00f3 en las aulas: hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os que es docente.\u00a0<\/span>Es feminista y militante. Estudi\u00f3 letras cl\u00e1sicas en la UBA.<\/p>\n<h5><em>(La nota completa en la pr\u00f3xima <a href=\"http:\/\/www.revistasudestada.com.ar\/\">Revista Sudestada<\/a>)<\/em><\/h5>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Los minutos, las horas, los d\u00edas. La desesperaci\u00f3n de no saber, la incertidumbre cuando una piba desaparece. Cuando se viste, sale a la calle y sube a un colectivo y no vuelve. Cuando las fotos con su cara se hacen virales en las redes sociales y los medios de comunicaci\u00f3n conversan con sus familiares. Hay [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":3872,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,36],"tags":[938,939],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/dolores-reyes-y-la-historia-de-cometierra-la-mujer-que-tiene-el-don-de-saber-donde-estan-los-seres-queridos-que-faltan-1-e1566231745844.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3871"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3871"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3871\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3874,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3871\/revisions\/3874"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3872"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3871"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3871"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3871"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}