{"id":3875,"date":"2019-08-20T14:19:43","date_gmt":"2019-08-20T17:19:43","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3875"},"modified":"2020-06-11T10:39:19","modified_gmt":"2020-06-11T13:39:19","slug":"preservate-por-una-sexualidad-sin-mitos-ni-tabues","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/preservate-por-una-sexualidad-sin-mitos-ni-tabues\/","title":{"rendered":"Preservate: por una sexualidad sin mitos ni tab\u00faes"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Preservate es un proyecto que cre\u00f3 Sof\u00eda Macchi -estudiante de Medicina en la UBA- a ra\u00edz de un viaje a Salta, donde le toc\u00f3 dar charlas de higiene personal pero termin\u00f3 ense\u00f1ando educaci\u00f3n sexual integral. Tras asombrarse por la falta de informaci\u00f3n que hab\u00eda en la provincia, se reuni\u00f3 junto a compa\u00f1erxs de su carrera para saldar desde sus posibilidades la deuda en esa materia y habilitar un espacio de di\u00e1logo sobre prevenci\u00f3n y cuidados<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por Mail\u00e9n Britos<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>La desinformaci\u00f3n: una realidad transversal<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sof\u00eda lleg\u00f3 en marzo a Salta con una tarea espec\u00edfica, pero cuando comenz\u00f3 a recorrer los colegios de los cerros norte\u00f1os se encontr\u00f3 con una realidad que pensaba a la menstruaci\u00f3n y la eyaculaci\u00f3n como una enfermedad. Por eso, empez\u00f3 a hablar de las partes del cuerpo, m\u00e9todos anticonceptivos, enfermedades de transmisi\u00f3n sexual y otras tem\u00e1ticas de relevancia para <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-538-de-los-adolescentes-cree-que-los-celos-son-una-expresion-de-amor\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">adolescentes<\/a>.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tras su retorno a Buenos Aires, arm\u00f3 <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Preservate-315693722696751\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Preservate<\/a> con estudiantes de diferentes hospitales tales como el Roffo, el V\u00e9lez Sarsfield y el Santojanni. El objetivo era brindar charlas de educaci\u00f3n sexual en instituciones de los sectores m\u00e1s vulnerables. Pero, cuando comenz\u00f3 a preparar el material de cada charla, not\u00f3\u00a0 que la desinformaci\u00f3n era transversal a todos los contextos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLo que m\u00e1s me shocke\u00f3 fue la falta de informaci\u00f3n que hab\u00eda en mi entorno cercano. Yo me pon\u00eda a preparar las charlas y me llamaba alg\u00fan familiar para hacerme consultas b\u00e1sicas. Si yo no estudiara Medicina ser\u00eda parte de la poblaci\u00f3n desinformada porque abarca cualquier \u00e1mbito y clase social\u201d, se\u00f1al\u00f3 Macchi a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la misma l\u00ednea, Luciana Caba -integrante de Preservate- confes\u00f3 que a ella le gan\u00f3 el prejuicio cuando se sum\u00f3 al equipo. Pens\u00f3 que los sectores m\u00e1s vulnerables eran los que ten\u00edan menos acceso a la informaci\u00f3n. Pero, despu\u00e9s de recorrer varias instituciones y espacios comunitarios, entendi\u00f3 que las dudas eran moneda corriente en lugares diversos. Ambas coincidieron en que dentro de la sexualidad hay explicaciones pr\u00e1cticas y concretas que est\u00e1n cargadas de errores.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-3881 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/Preservate-P-3-242x300.jpg\" alt=\"\" width=\"242\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/Preservate-P-3-242x300.jpg 242w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/Preservate-P-3.jpg 580w\" sizes=\"(max-width: 242px) 100vw, 242px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>La ESI como b\u00fasqueda\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La anticoncepci\u00f3n y las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual son dos puntos claves que abarca Preservate, pero tambi\u00e9n el conocimiento del cuerpo, el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/consentimiento-en-el-sexo-no-es-no\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">consentimiento<\/a>, el placer, los sentimientos y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/consexuate-un-juego-para-aprender-sobre-educacion-sexual-afectiva\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la ruptura de tab\u00faes<\/a> son otros aspectos que abordan a la hora de brindar una charla.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cBuscamos ir m\u00e1s all\u00e1 de las ETS, que se pueda vivir una sexualidad libre, sin los mitos que se generaron alrededor de ella. Creo que los tab\u00faes que existen se ven m\u00e1s del lado de las mujeres que de los varones y responden a una cuesti\u00f3n cultural. Uno de los motivos por los cuales existe Preservate es por los mitos que se generaron y por el hecho de que no se puede hablar entre amigos o familias\u201d, explic\u00f3 Caba a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En apoyo a los dichos de su compa\u00f1era, Sof\u00eda Macchi insisti\u00f3 en que esos mitos y tab\u00faes que est\u00e1n presentes hacen que la sexualidad sea una carga y se viva con cierto trauma en vez de con placer y disfrute. \u201cA veces a la sexualidad no se le ponen palabras y esas palabras que no se dicen se tornan un tormento o una presi\u00f3n para la persona que la vive\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A ra\u00edz de las experiencias compartidas, pueden afirmar que la adolescencia es la etapa donde m\u00e1s se siente la desigualdad respecto a los sentimientos y la construcci\u00f3n del cuerpo. Por eso, desde Preservate buscan trabajar en c\u00f3mo se sienten respecto a su crecimiento, a sus elecciones, al rol que ocupa cada persona en la sexualidad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSi sos adolescente y no hay nadie que pueda responder tus dudas, lo busc\u00e1s en otro lado. En Google, en un hilo de Twitter o en el porno y ah\u00ed es donde se forman los chicos y chicas, con una informaci\u00f3n que es un show y se arma para el consumo de la gente. Se forman mirando algo donde los integrantes ni siquiera usan preservativo\u201d, explic\u00f3 Macchi.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>El rol del Estado\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral (26.150) se sancion\u00f3 en 2006 pero hasta hoy su implementaci\u00f3n no es total; son muy pocas las instituciones educativas que tienen este espacio en sus programas. En el 2018, MuMaL\u00e1 realiz\u00f3 una encuesta en la provincia de Buenos Aires, la cual determin\u00f3 que 1 de cada 3 adolescentes no recibi\u00f3 <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-chicxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ESI<\/a> durante su trayectoria escolar. Adem\u00e1s, el 85 por ciento de la poblaci\u00f3n juvenil afirma que la ley debe ser obligatoria en todas las escuelas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEs una tarea del Estado brindar la ESI en las escuelas. Desde los primeros a\u00f1os, nosotros no abarcamos esa \u00e1rea porque nos excede ya que se trabaja en conjunto con un equipo de Psicolog\u00eda. Cubrimos un espacio que no deber\u00edamos, ojal\u00e1 no existiera Preservate pero lamentablemente es producto de una demanda social\u201d, concluy\u00f3 Macchi.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Quienes quieran contactarse con Preservate pueden hacerlo a trav\u00e9s de Facebook (Preservate) o Instagram (@preservate_)<\/span><\/i><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Preservate es un proyecto que cre\u00f3 Sof\u00eda Macchi -estudiante de Medicina en la UBA- a ra\u00edz de un viaje a Salta, donde le toc\u00f3 dar charlas de higiene personal pero termin\u00f3 ense\u00f1ando educaci\u00f3n sexual integral. Tras asombrarse por la falta de informaci\u00f3n que hab\u00eda en la provincia, se reuni\u00f3 junto a compa\u00f1erxs de su carrera [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3877,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,3],"tags":[157,941,940],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/Preservate-P-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3875"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3875"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3875\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3885,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3875\/revisions\/3885"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3877"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3875"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3875"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3875"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}