{"id":3886,"date":"2019-08-23T09:01:37","date_gmt":"2019-08-23T12:01:37","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3886"},"modified":"2019-08-23T09:13:54","modified_gmt":"2019-08-23T12:13:54","slug":"no-habra-mundo-posible","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-habra-mundo-posible\/","title":{"rendered":"No habr\u00e1 mundo posible"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Diversas organizaciones nucleadas en Alianza por el clima se concentrar\u00e1n \u00a0a las 16 en la Embajada de Brasil (Cerrito 1350, CABA). La idea principal es comunicar a la poblaci\u00f3n acerca de los incendios forestales en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica. \u201cPedimos que Bolsonaro se haga cargo. Necesitamos pol\u00edticas p\u00fablicas para evitar la tala y la extensi\u00f3n de la frontera agropecuaria. Si bien el pedido es ut\u00f3pico, es momento de arder y tomar una postura activa frente a lo que pasa en el mundo\u201d, manifest\u00f3 Malena Blanco, activista medioambiental y creadora de <a href=\"https:\/\/www.voicot.com\">VOICOT<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En tiempos de recrudecimiento de la crisis clim\u00e1tica, la tragedia de la Amazonia pone de manifiesto la desidia de los gobiernos en pol\u00edticas ambientales y sustentables. Blanco dialog\u00f3 con el equipo de <a href=\"https:\/\/ar.radiocut.fm\/radioshow\/la-hoguera-violeta\/\">La Hoguera Violeta<\/a> y evidenci\u00f3 las consecuencias inmediatas y futuras del incendio. \u201cAl ritmo que vamos, estamos devastando los territorios. Le estamos quitando futuro a las pr\u00f3ximas generaciones. No van a tener un mundo donde vivir\u201d, alert\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Asimismo, 2500 mujeres de 113 pueblos ind\u00edgenas marcharon este lunes en Brasil para defender los territorios. En un contexto en el que los incendios forestales alcanzaron un r\u00e9cord en ese pa\u00eds, y hace 19 d\u00edas hay fuegos activos en varios lugares de la selva amaz\u00f3nica, las compa\u00f1eras advirtieron que al cuidar los territorios de sus pueblos lo est\u00e1n haciendo con todo el mundo y criticaron las nulas pol\u00edticas ambientales del actual presidente.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 sucede en la Amazonia y c\u00f3mo impacta la mano del hombre all\u00ed?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">B\u00e1sicamente se trata de la extensi\u00f3n de la frontera agropecuaria. Eso significa que donde hay selva, crean \u00e1reas de pastoreo para el ganado y para plantar soja. En Argentina, por ejemplo, el 80 por ciento de la soja se destina a alimentar animales para la ganader\u00eda. Estos 72 mil focos de fuego est\u00e1n en zonas que ya fueron deforestadas con anterioridad. La idea es preparar las tierras de una manera muy simple y econ\u00f3mica: quem\u00e1ndolas. Preparan el terreno, crian el ganado y lo venden en partes. Burguer King y Mc Donals son las principales empresas que consumen la selva amaz\u00f3nica.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">El ministro de Medioambiente de Brasil, Ricardo Salles, explic\u00f3 que los incendios se dan por el clima seco, \u00bfes as\u00ed?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El clima influye totalmente. Aunque este a\u00f1o no fue m\u00e1s seco que otros a\u00f1os. Esto no es una cuesti\u00f3n de azar. M\u00e1s all\u00e1 de esta etapa de clima seco en Brasil, Jair Bolsonaro tiene much\u00edsimos negociados con la industria ganadera. Le ha sacado muchas tierras a comunidades originarias de all\u00ed, entonces est\u00e1n mucho m\u00e1s propensas a ser tomadas. Esto es cien por ciento pol\u00edtica. Hay que entender que la Amazonia involucra a todo el planeta. La tierra no sabe de fronteras. La cuenca del Amazonas es uno de los principales pulmones del mundo. Adem\u00e1s, los incendios afectan a parte de Bolivia y Paraguay.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 consecuencias a corto y a largo plazo dejan estos incendios?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El 10 por ciento de la biodiversidad del planeta est\u00e1 en la Amazonia. Hay much\u00edsimos animales que est\u00e1n muriendo y que no van a existir m\u00e1s. Desde 1999 hasta la actualidad, se dieron a conocer 2200 especies. El tema principal es que los focos de fuego no se pueden apagar. Se est\u00e1 trabajando en controlarlos con barreras. El tiempo de recupero llevar\u00e1 d\u00e9cadas.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 significa hablar de cambio clim\u00e1tico?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Al ritmo que vamos, estamos devastando los territorios. Le estamos quitando futuro a las pr\u00f3ximas generaciones. No van a tener un mundo donde vivir. Lo que estamos generando como humanos, contamina a un nivel que nunca pas\u00f3. Inundaciones, sequias, incendios, migraciones. Hay gente que no tiene donde comer ni vivir. Ahora la ganader\u00eda es la responsable de las peores atrocidades. El grano que se le da al ganado podr\u00eda terminar con el hambre del mundo. Pero genera m\u00e1s dinero vender al animal por partes que darle ese grano a quien no tiene para comer. Es momento de empezar a pensarnos como parte de este todo y cuestionar tener un plato de carne enfrente de nosotrxs. \u00bfQu\u00e9 podemos hacer frente a esto? Dejar de comer animales es lo principal.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 lugar ocupan las pol\u00edticas medioambientales en la regi\u00f3n y a trav\u00e9s de los distintos gobiernos?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es nulo. Si bien estos gobiernos actuales son los peores, no hubo ninguno en la Argentina que haya tomado importancia a la ecolog\u00eda y a los recursos naturales. No entendemos que el mundo capitalista ya no puede m\u00e1s. A m\u00ed me angustia pensar que por una hamburguesa o por no cuestionar los h\u00e1bitos de consumo, vamos a destruirnos.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 le responder\u00edas a Bolsonaro despu\u00e9s de culpar a las ONG?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Bolsonaro es un representante de todo lo que est\u00e1 mal. Todo lo que pas\u00f3 desde que asumi\u00f3 hasta ahora es responsabilidad de \u00e9l: la quita de tierra a las comunidades, por ejemplo. Se recort\u00f3 un 95 porciento el presupuesto en ecolog\u00eda. Lo peor de todo, es que nos estamos enterando ahora que se est\u00e1 quemando el Amazonas. \u00bfQu\u00e9 nos informan los medios? Hasta en eso tenemos que estar alerta.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n de los otros pa\u00edses afectados?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">500 mil hect\u00e1reas de Bolivia est\u00e1n acaparadas por los incendios. La Amazonia es de la tierra, no s\u00f3lo de un pa\u00eds. El gobierno de Ecuador iba a llamar a manifestaciones en contra de las pol\u00edticas de Jair Bolsonaro. Los focos principales est\u00e1n en Brasil y se pueden ver de manera satelital. Por esta raz\u00f3n, dependemos en un gran porcentaje de sus pol\u00edticas. Se le est\u00e1 pidiendo tambi\u00e9n a Evo Morales que tome acci\u00f3n urgente frente a esto. Como los incendios no se pueden frenar, hay que trabajar para que no entren en otros pa\u00edses.<\/p>\n<p><em>Foto: <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/araquemoficial\/?utm_source=ig_embed\">Araqu\u00e9m Alcantara<\/a><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Diversas organizaciones nucleadas en Alianza por el clima se concentrar\u00e1n \u00a0a las 16 en la Embajada de Brasil (Cerrito 1350, CABA). La idea principal es comunicar a la poblaci\u00f3n acerca de los incendios forestales en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica. \u201cPedimos que Bolsonaro se haga cargo. Necesitamos pol\u00edticas p\u00fablicas para evitar la tala y la extensi\u00f3n de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3887,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897,17],"tags":[944,942,98,945,946,943],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/Sin-t\u00edtulo.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3886"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3886"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3886\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3888,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3886\/revisions\/3888"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3887"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3886"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3886"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3886"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}