{"id":3895,"date":"2019-08-25T23:30:53","date_gmt":"2019-08-26T02:30:53","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3895"},"modified":"2019-08-26T11:03:51","modified_gmt":"2019-08-26T14:03:51","slug":"de-cara-a-octubre","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/de-cara-a-octubre\/","title":{"rendered":"La situaci\u00f3n econ\u00f3mica de cara a octubre"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">La fuerte devaluaci\u00f3n que sufri\u00f3 el peso al d\u00eda siguiente de las PASO -una ca\u00edda mayor al 25 por ciento- y la tard\u00eda intervenci\u00f3n del Banco Central provocaron un desbarajuste econ\u00f3mico cuyas consecuencias a\u00fan son dif\u00edciles de vislumbrar. El aumento de los precios y la inflaci\u00f3n ser\u00e1n los primeros \u00edndices que tendr\u00e1n efectos en los bolsillos de lxs trabajadores y jubiladxs. Las medidas propuestas por el gobierno parecen m\u00e1s un arrebato desesperado que un serio plan de acci\u00f3n ante una crisis. En el programa La Hoguera Violeta de Radio La Retaguardia, la economista, docente y coordinadora de <a href=\"http:\/\/economiafeminita.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Econom\u00eda Feminista<\/a>, Candelaria Botto, describi\u00f3 c\u00f3mo <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">impactar\u00e1 <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">en la sociedad argentina el aumento indiscriminado del d\u00f3lar y las \u00faltimas medidas anunciadas por el presidente <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/fuiste\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Mauricio Macri<\/a>\u00a0de cara a octubre.<\/span><\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfC\u00f3mo ves la realidad econ\u00f3mica del pa\u00eds luego de las PASO?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A todxs nos tiene angustiadxs esta situaci\u00f3n econ\u00f3mica. Obviamente que<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/macrismo-con-fecha-de-vencimiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> la crisis no empez\u00f3 el lunes,<\/a> pero s\u00ed hay un nuevo cap\u00edtulo, una profundizaci\u00f3n y eso nos preocupa a muchos. Hubo un resultado muy avasallante el domingo: ese 47 por sobre el 32 por ciento demuestra que hay un vac\u00edo de poder y un gobierno que siempre polariz\u00f3 con lo que llama el \u201cpopulismo\u201d y luego tom\u00f3 medidas que no tienen coordinaci\u00f3n. No s\u00e9 c\u00f3mo llegaremos a octubre.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfA qu\u00e9 se refiere el presidente cuando habla de los mercados en los medios?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Se habla del sector financiero. El nuestro es bastante chico, tenemos fondos de inversi\u00f3n, capitales grandes que tienen mucha plata y tienen que ver m\u00e1s con bancos y agentes que pueden generar una corrida cambiaria si lo desean. Es un mercado financiero bastante acotado, por eso es tan importante el poder de intervenci\u00f3n del Banco Central para poder controlar lo que sucede ah\u00ed dentro. Una de las cr\u00edticas que se le hacen al gobierno es que incluso aunque ya se sab\u00eda el domingo a la noche que el d\u00f3lar se iba a disparar, el lunes el Banco Central tard\u00f3 dos horas\u00a0 en intervenir en el mercado financiero, lo cual es much\u00edsimo tiempo. Eso dio lugar a estas cotizaciones y a esos saldos los vamos a terminar pagando todxs. Este proceso va a influir en la determinaci\u00f3n de precios y en nuestro poder adquisitivo.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfQu\u00e9 anticipas que puede pasar en la econom\u00eda hasta octubre?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta semana se publicaron las estad\u00edsticas del INDEC de julio, que indican una inflaci\u00f3n de 2,2 por ciento. Hab\u00eda un sendero de desaceleraci\u00f3n y ahora va a tener un shock. Estamos hablando de por lo menos un 4 por ciento para agosto, habr\u00e1 mayor inflaci\u00f3n y salarios perjudicados.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Estamos al d\u00eda a d\u00eda entonces, no se pueden determinar a\u00fan las consecuencias\u2026<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">S\u00ed, estamos viviendo el d\u00eda a d\u00eda porque reci\u00e9n el jueves tuvimos algo de \u201ccalma\u201d. El mi\u00e9rcoles, el Banco Naci\u00f3n hab\u00eda cerrado la cotizaci\u00f3n en 63 pesos el d\u00f3lar y al d\u00eda siguiente baj\u00f3 a 60. Quiz\u00e1s se estabiliza en ese rumbo, pero es dif\u00edcil porque fue un shock muy grande, se devalu\u00f3 la moneda en m\u00e1s de un 25 por ciento en dos d\u00edas y es un mont\u00f3n. Hay que ver c\u00f3mo impacta en la cadena de precios y las medidas del gobierno no alcanzar\u00e1n.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfEs real el mensaje del gobierno que quiere instalar que \u201cno conf\u00edan en Argentina\u201d?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Resulta dif\u00edcil confiar en un pa\u00eds donde el primer mandatario culpa a la democracia al d\u00eda siguiente de las elecciones. Es un presidente que siempre tuvo un discurso republicano, que tiene que ver con el respeto a las instituciones. Hay una degradaci\u00f3n de lo que fue Cambiemos, discursivamente pasaron de ser los defensores del republicanismo y las instituciones a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-cinismo-de-culpar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">echarle la culpa a las personas por una elecci\u00f3n democr\u00e1tica<\/a>. Tomaron medidas de las cuales siempre estuvieron en contra y eso termina siendo un riesgo. Macri perdi\u00f3 contacto con la realidad. No tiene sentido, para el mundo parece que estamos locos. Esta crisis no es el resultado de las elecciones sino de una situaci\u00f3n econ\u00f3mica que viene de antes y que tiene que ver con el acuerdo con el FMI, con las deudas tomadas en 2016 y 2017. Entonces, ya estamos en una posici\u00f3n vulnerable para las decisiones que se tomaron en estos d\u00edas.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfQu\u00e9 lectura hac\u00e9s de las \u00faltimas medidas que anunci\u00f3 Macri?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con respecto al VA es importante se\u00f1alar que las reformas tributarias -si bien la sacaron por decreto- hay que pensarlas integralmente porque esto va a generar un agujero fiscal. Si no lo hac\u00e9s de forma coordinada no es que los productos van a bajar de un 21 a un 10,5 por ciento. El que se queda esa rentabilidad es el productor, no es que impacta en el consumidor directamente. Es algo complejo de pensar y hay que hacerlo de forma planificada, los economistas de todos los arcos pol\u00edticos est\u00e1n sorprendidos, era algo impensado.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Con lo de la nafta fueron marcha atr\u00e1s\u2026<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">S\u00ed, adem\u00e1s son medidas que siempre se plantean con el plazo hasta diciembre, m\u00e1s electoralista que esto no hay. No recuerdo a ning\u00fan gobierno que haya sacado tantos paquetes de medidas descoordinadas entre s\u00ed en un per\u00edodo de elecci\u00f3n. Ahora parece que no hay acuerdo con las petroleras y va a haber una suerte de ley de abastecimiento, algo que va a generar m\u00e1s caos y lo vamos a terminar pagando los y las trabajadoras.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfCu\u00e1nta influencia tiene el FMI ahora?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Estos d\u00edas estuve buscando alg\u00fan escrito y vi que hay rumores de un nuevo pr\u00e9stamo con la Reserva Federal de EE.UU. Macri tuvo un fuerte apoyo del gobierno de Trump en el acuerdo con el FMI. De todas formas, el anuncio del IVA no le es inocuo al FMI porque el d\u00e9ficit fiscal cero era uno de sus pedidos. As\u00ed que me imagino que ahora los deben estar llamando. Est\u00e1n pasando cosas todos los d\u00edas y es dif\u00edcil hacer un an\u00e1lisis acabado.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfEs posible terminar en un 2001?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No, no hay que alterar a la gente, muchos medios que antes respaldaban a Macri ahora empiezan a hablar de crisis como si de repente estuvi\u00e9ramos as\u00ed. Ya est\u00e1bamos en crisis, hab\u00eda una contracci\u00f3n del consumo, una ca\u00edda de la producci\u00f3n y recesi\u00f3n que viene desde 2018. El 2001 tuvo otros condimentos, no exist\u00eda la contenci\u00f3n social, las asistencias, que pueden ser bajas, pero existen. El nivel de deuda es lo preocupante. Por suerte falta para los vencimientos y la oposici\u00f3n est\u00e1 hablando de renegociar la deuda, la izquierda plantea no pagar. Si bien estamos en una situaci\u00f3n compleja, no estamos para hablar de default, no est\u00e1n los condimentos. No quiere decir que no sigan haciendo medidas mal coordinadas y no pueda empeorar, pero el sistema financiero se fortaleci\u00f3 desde 2001 hasta ac\u00e1 y no es necesario alarmar en ese sentido. Pero s\u00ed saber que los precios se van a remarcar y que vamos a comprar menos cosas que antes porque eso es una realidad.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfC\u00f3mo nos afecta a las mujeres y disidencias este contexto de ajuste?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Bueno, siempre vamos a ser las m\u00e1s afectadas porque tenemos <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ser-mujer-trabajadora-hoy\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">mayor tasa de desempleo, precarizaci\u00f3n laboral y menos ingresos<\/a>. Entonces, esa <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/tiene-cara-de-mujer\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">feminizaci\u00f3n de la pobreza<\/a> hace que vivamos fuertemente el ajuste.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfC\u00f3mo se implementa una perspectiva de g\u00e9nero en la econom\u00eda de cara a los cuatro a\u00f1os que quedan?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para m\u00ed la situaci\u00f3n de Argentina es mala econ\u00f3micamente sea del gobierno que sea. El 2020 no va a ser un buen a\u00f1o y a las mujeres nos va a afectar principalmente. Para hacer una pol\u00edtica de g\u00e9nero en la econom\u00eda hay que tener en cuenta la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-amor\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">estructura desigual<\/a> en la que vivimos as\u00ed que tampoco un ministerio de la mujer va a solucionar la desigualdad. En a\u00f1os de ajuste como los que vienen es dif\u00edcil pensar medidas proactivas o de intervenci\u00f3n del Estado. La realidad es que siempre nos van a decir que esperemos y que hay otras cosas m\u00e1s importantes antes que las cuestiones de g\u00e9nero.<\/span><\/p>\n<p><strong><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/nadia.petrizzo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><em>Foto: Nadia Petrizzo<\/em><\/a><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La fuerte devaluaci\u00f3n que sufri\u00f3 el peso al d\u00eda siguiente de las PASO -una ca\u00edda mayor al 25 por ciento- y la tard\u00eda intervenci\u00f3n del Banco Central provocaron un desbarajuste econ\u00f3mico cuyas consecuencias a\u00fan son dif\u00edciles de vislumbrar. El aumento de los precios y la inflaci\u00f3n ser\u00e1n los primeros \u00edndices que tendr\u00e1n efectos en los [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3897,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897],"tags":[934,954,951,797,806,952,933,953,930],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/harta.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3895"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3895"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3895\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3911,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3895\/revisions\/3911"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3897"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3895"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3895"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3895"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}