{"id":3903,"date":"2019-08-27T10:00:36","date_gmt":"2019-08-27T13:00:36","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3903"},"modified":"2020-07-18T20:32:17","modified_gmt":"2020-07-18T23:32:17","slug":"la-muerte-perinatal-y-un-duelo-colectivo-ante-el-vacio-legal","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-muerte-perinatal-y-un-duelo-colectivo-ante-el-vacio-legal\/","title":{"rendered":"La muerte perinatal y un duelo colectivo ante el vac\u00edo legal"},"content":{"rendered":"<p><strong>Por\u00a0Calu Saraceni<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Johanna Piferrer se convirti\u00f3 en la impulsora del <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">proyecto de Ley 1240 de Procedimientos de Atenci\u00f3n en La Salud frente a La Muerte Perinatal, luego del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencia-obstetrica-el-primer-caso-que-llega-a-juicio\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">violento episodio que vivi\u00f3 en Octubre del 2014.<\/a> Con 33 semanas de gestaci\u00f3n, fue al hospital a realizarse un control. Durante la ecograf\u00eda, no se escucharon los latidos de su hijo, Ciro. Nadie tuvo empat\u00eda con ella: quisieron inducirla a un parto natural y la tuvieron m\u00e1s de 9 horas con su beb\u00e9 sin vida en la panza.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No s\u00f3lo tuvo que asumir la p\u00e9rdida de su hijo deseado, sino tambi\u00e9n sanar ese duelo: \u201cYo me acuerdo que volv\u00ed a mi casa con una sensaci\u00f3n de que me estaba volviendo loca. Esta violencia, adem\u00e1s de estar invisibilizada en el proceso, tambi\u00e9n lo est\u00e1 el despu\u00e9s, porque el cuerpo tiene que seguir para adelante. En mi caso, tuve una ces\u00e1rea que curar, tuve que sacarme leche. Estuve sola desde el Estado, desde el acompa\u00f1amiento y el entendimiento social. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-perdida-en-el-camino-hacia-la-maternidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">\u2018Sos joven, vas a tener otro\u2019<\/a>, todo el tiempo la minimizaci\u00f3n, como si fu\u00e9ramos s\u00f3lo un objeto de reproducci\u00f3n\u201d.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Johanna entendi\u00f3 que lo que vivi\u00f3 no pod\u00eda seguir silenciado e invisibilizado. A partir de ese momento, emprendi\u00f3 una lucha colectiva. \u201cSi bien tenemos leyes que nos protegen y nos avalan como la del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/haras-un-parto-sin-violencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">parto respetado<\/a>, nos dimos cuenta al escuchar<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/asi-parimos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> relatos de mujeres y personas gestantes<\/a> que se refer\u00edan todo el tiempo a este tipo de violencia ejercida, y frente a esta problem\u00e1tica, entendimos que hab\u00eda que darle un marco legal\u201d, coment\u00f3 en el programa radial La Hoguera Violeta por La Retaguardia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los casos de muerte perinatal no son conocidos, pero existen desde siempre. \u201cEsto fue un proceso hist\u00f3rico que nos permiti\u00f3 alzar la voz y poder visibilizar esta problem\u00e1tica que nos pasa, porque a donde vamos siempre hay alguien que pas\u00f3 por esto. Recibo mensajes de mujeres de 70 a\u00f1os que me cuentan que vivieron una situaci\u00f3n as\u00ed hace 40 a\u00f1os atr\u00e1s y que todav\u00eda no pudieron cerrar un duelo. Esto fue as\u00ed porque no tuvieron las herramientas ni la contenci\u00f3n para atravesar por un proceso como \u00e9ste\u201d, remarc\u00f3 Johanna.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>En tu caso hubo violencia obst\u00e9trica e hiciste una denuncia, \u00bfen qu\u00e9 estado est\u00e1 actualmente?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La denuncia se realiz\u00f3 en el a\u00f1o 2014 al Ministerio de Justicia y Derechos Humanos. Esa denuncia la tom\u00f3 La <a href=\"http:\/\/www.jus.gob.ar\/areas-tematicas\/violencia-de-genero.aspx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Comisi\u00f3n Nacional Coordinadora de Acciones para la Elaboraci\u00f3n de Sanciones de Violencia de G\u00e9nero<\/a> (CONSAVIG) donde pas\u00f3 por diferentes mesas interdisciplinarias de trabajo: INADI, Secretar\u00eda Comunitaria de Salud, Ministerio de Salud de La Naci\u00f3n. Eso deriv\u00f3 en una resoluci\u00f3n de 11 hojas que dicta el Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n sobre la violencia obst\u00e9trica frente a la muerte perinatal, que seg\u00fan la OMS es la que se da entre la semana 22 de embarazo y una semana despu\u00e9s de nacer. Por otro lado iniciamos un juicio por da\u00f1os y perjuicios donde la demanda est\u00e1 basada en violencia obst\u00e9trica, siendo la primera en nuestro pa\u00eds. No iniciamos un juicio por violencia obst\u00e9trica porque todav\u00eda no tenemos la figura para hacerlo.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfQu\u00e9 es lo que plantea el proyecto de ley de Procedimientos de Atenci\u00f3n en La Salud frente a La Muerte Perinatal?\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El proyecto busca no obligar a ninguna mujer ni cuerpo gestante a hacer algo que no quiera ni sienta, pero asegurar su derecho a elegir de qu\u00e9 manera atravesar esas muertes tan invisibilizadas. De esta forma, se propone otorgar nuevos derechos: <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/gestar-y-parir-en-compania\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">elegir la manera de parir<\/a> siempre y cuando la vida no corra riesgo, informaci\u00f3n sobre la lactancia, elegir o no estar en una maternidad, que se registren con nombre y apellido a lxs hijxs, porque seg\u00fan el c\u00f3digo civil, las personas que nacen sin vida nos son personas, son NN. En mi caso, por ejemplo, me fui del hospital con un certificado de defunci\u00f3n a mi nombre. Poder registrar con nombre y apellido a modo de reconocer y visibilizar estxs hijxs deseadxs permite tambi\u00e9n tener estad\u00edsticas sobre la muerte perinatal. La ley tambi\u00e9n pide que se introduzca la problem\u00e1tica dentro de los lugares de formaci\u00f3n en carreras de grado y posgrado de gesti\u00f3n estatal, porque entendemos que los y las profesionales de la salud no reciben formaci\u00f3n sobre esa problem\u00e1tica.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfHay fecha para tratar el proyecto en el recinto?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El proyecto de ley, presentado el 28 de marzo en la c\u00e1mara de Diputados, lo lleva adelante la diputada Nacional Magdalena Sierra, quien nos escuch\u00f3 y nos acompa\u00f1a desde hace muchos a\u00f1os. Se puso al hombro este proyecto que claramente va a transformar la vida de muchas mujeres y personas gestantes. Todav\u00eda no tenemos fecha para tratarlo, lamentablemente el congreso est\u00e1 cerrado y no hay actividad. Esperamos volver a tener un gobierno nacional popular, democr\u00e1tico y feminista que permita dar un debate a la altura de la historia y de las circunstancias y poder aprobar este proyecto de ley tan transformador. Tenemos mucha fe y fuerza para el a\u00f1o que viene.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfQu\u00e9 lugar cre\u00e9s que ocupa esta lucha desde el feminismo?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Yo creo que tiene que ver con la invisibilizaci\u00f3n de esta violencia que es una de las tantas que se ejerce sobre nosotras y sobre nuestros cuerpos. El sistema hegem\u00f3nico de salud nos sigue avasallando: recibo muchos relatos de mujeres y personas gestantes que sienten que fueron violentadas pero que como tienen a su hijx vivx no lo sienten grave, ah\u00ed la violencia se ejerci\u00f3 igual. Es muy dif\u00edcil visibilizarla. A m\u00ed me cost\u00f3 much\u00edsimo darme cuenta que mis derechos hab\u00edan sido vulnerados, fue todo un proceso. En ese momento pude contar con las herramientas para denunciar este hecho y organismos que me acompa\u00f1aron.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfQu\u00e9 hizo que toda esa bronca, enojo y dolor se transforme en una lucha?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con todo ese enojo y dolor, me di cuenta que adem\u00e1s de haber sido violentada yo, tambi\u00e9n lo fue Ciro. Yo lo estaba esperando, lo hab\u00eda buscado, decid\u00ed tenerlo. Ciro fue un feto NN. Me lo pusieron dentro de una caja. Cuando pude entender algunas cuestiones a lo largo del proceso, cuando habl\u00e9 y me di cuenta que no era la \u00fanica y no estaba sola. Pude transformar ese dolor en algo positivo y entender que lo que pas\u00f3 con Ciro no fue en vano. Entender que desde el amor y el acompa\u00f1amiento entre nosotrxs, se puede salir y atravesar un duelo sin ser violentada.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por\u00a0Calu Saraceni Johanna Piferrer se convirti\u00f3 en la impulsora del proyecto de Ley 1240 de Procedimientos de Atenci\u00f3n en La Salud frente a La Muerte Perinatal, luego del violento episodio que vivi\u00f3 en Octubre del 2014. Con 33 semanas de gestaci\u00f3n, fue al hospital a realizarse un control. Durante la ecograf\u00eda, no se escucharon los [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":50,"featured_media":3916,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35],"tags":[956,955,209,207],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/embarazo.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3903"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/50"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3903"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3903\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3917,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3903\/revisions\/3917"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3916"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3903"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3903"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3903"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}