{"id":3914,"date":"2019-08-27T12:02:24","date_gmt":"2019-08-27T15:02:24","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3914"},"modified":"2019-08-27T12:30:00","modified_gmt":"2019-08-27T15:30:00","slug":"marcha-contra-el-gatillo-facil-en-la-calle-y-con-autogestion","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/marcha-contra-el-gatillo-facil-en-la-calle-y-con-autogestion\/","title":{"rendered":"Marcha contra el Gatillo F\u00e1cil: en la calle y con autogesti\u00f3n"},"content":{"rendered":"<h4><em><strong>Por La Retaguardia<\/strong><\/em><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hoy por la tarde, en varias ciudades del pa\u00eds, las calles c\u00e9ntricas se llenar\u00e1n de madres y familiares de v\u00edctimas de las fuerzas de seguridad. Ser\u00e1 la quinta edici\u00f3n de la Marcha Nacional contra el Gatillo F\u00e1cil. No fue sencillo organizarla. La movida es autogestiva y se solventa con diferentes actividades. Compartimos una cr\u00f3nica de un festival para recaudar fondos.<br \/>\n<i><br \/>\n<\/i>El domingo 4 de agosto desde el mediod\u00eda, m\u00e1s de 150 compa\u00f1eros y compa\u00f1eras nos juntamos para seguir sumando fuerzas y fondos para la organizaci\u00f3n de la 5\u00b0 Marcha Nacional contra el Gatillo F\u00e1cil, que nos llevar\u00e1 a las calles una vez m\u00e1s el pr\u00f3ximo martes 27\/08. La cita fue en el m\u00edtico Sal\u00f3n Pueyrred\u00f3n, en Palermo, bajo las consignas de: \u00a1NI UN PIBE MENOS! \u00a1NI UNA PIBA MENOS! \u00a1NI UNA BALA M\u00c1S!: \u00a1EL ESTADO ES RESPONSABLE!.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El evento cont\u00f3 con bandas en vivo, con el cierre a cargo de El Violinista del Amor y los Pibes que Miraban. Tambi\u00e9n hubo mesa de serigraf\u00eda, donde estampaban afiches de la marcha, feria, buffet; espacios y momentos para compartir historias de lucha pasadas, presentes y futuras. Desde la noche anterior, familiares y militantes fueron poniendo a punto el lugar, sumando al decorado punk antifascista habitual los carteles de difusi\u00f3n de la marcha, con la denuncia de la responsabilidad del Estado y llamando a la lucha por cada pibe y piba asesinados\/as.<\/p>\n<h4>Lxs protagonistas<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Desde el escenario, Alfredo Cuellar -padre Florencia &#8220;la China&#8221; Cuellar- se ocup\u00f3 de organizar las actuaciones e intervenciones, abriendo paso a las palabras de Bibiana Mart\u00ednez, referente de familiares de la c\u00e1rcel de Sierra Chica, donde est\u00e1 su marido preso; Roxana Cainzos, madre de Nehu\u00e9n Rodr\u00edguez; Emilia Vassallo, madre de Pablo \u201cPaly\u201d Alcorta, y su compa\u00f1ero Rub\u00e9n; In\u00e9s Alderete, madre de Marcos Sebasti\u00e1n Acu\u00f1a; M\u00f3nica Alegre, madre de Luciano Arruga; Federico, amigo de Diego Cagliero; amigos de Marcos Baz\u00e1n, contra las causas armadas. Tambi\u00e9n estuvieron Alejandra y Jorge Rego, madre y padre de Cristopher \u201cBocha\u201d Rego, a d\u00edas de cumplirse el primer aniversario de su asesinato en Parque Patricios.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A las 14:30 comenz\u00f3 la m\u00fasica en vivo, a cargo de Alfredo G. arengando con sus letras: \u201c\u00a1Qu\u00e9 se vayan todos, que no quede ni uno solo m\u00e1s que nos gobierne!\u201d. Sigui\u00f3 luego el Cuarteto Antiimperial, intercalando con intervenciones de familiares, y &#8220;El fuego y la palabra&#8221;, movilizando con su hip hop de contenido anticapitalista, contra las fuerzas represivas y pol\u00edticas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hubo muestra de fotos de La Obrera, colectivo de fotograf\u00eda, con im\u00e1genes de la lucha popular; y el grupo de serigraf\u00eda que se dedic\u00f3 a imprimir carteles con la convocatoria a la marcha para repartir entre los y las presentes, aportando a los fondos para la jornada del 27 de agosto. Los puestos de la feria artesanal y autogestiva ofrecieron libros, revistas, fanzines, parches, etc., y aportaron los premios de los sorteos para las entradas, que en realidad eran bonos contribuci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Abajo del escenario, se compartieron charlas, encuentros emotivos y tambi\u00e9n la alegr\u00eda y risas de la m\u00fasica y el baile. El Violinista cerr\u00f3 las actuaciones, con el p\u00fablico a los saltos al ritmo de Bella Ciao y otros cl\u00e1sicos republicanos de la Guerra Civil, como la adaptaci\u00f3n de \u201cSi me quieres escribir\u201d:\u00a0<i>Si me quieres escribir, ya sabes mi paradero\/en la lucha popular contra el reba\u00f1o de Cambiemos.<\/i><\/p>\n<h4>Un reclamo que hace eco<\/h4>\n<p>El cierre formal estuvo marcado por la denuncia y el llamado a sostener la lucha desde el conjunto de familiares presentes en el escenario (y representando a quienes no pudieron estar), con el sostenido grito de \u201cadonde vayan los iremos a buscar\u201d retumbando en la sala.<\/p>\n<p>En el \u00faltimo tramo de la noche, resistiendo a terminar la fiesta, el baile sigui\u00f3 con cumbia y trencito incluido, donde no pod\u00eda faltar el hit antiyuta \u201cEl patrullero\u201d, de Rebeli\u00f3n en la Zanja.<br \/>\nPara el \u00e9xito de la jornada, el aporte de familiares, compa\u00f1eras y compa\u00f1eros de organizaciones o independientes fue fundamental. Dedicando tiempo, fuerza, aportes econ\u00f3micos y materiales. Y sin dudas el Sal\u00f3n, con Gustavo y Marcelo, que lo abrieron sin limitaciones y con la mejor predisposici\u00f3n, y los trabajadores que pusieron tiempo y laburo para el evento, fueron imprescindibles.<\/p>\n<h4>Sumate a la Marcha Nacional contra el Gatillo F\u00e1cil<\/h4>\n<p>CABA: 27\/08 15hs De Congreso a Plaza de Mayo<br \/>\nJujuy: 27\/08 S.S de Jujuy 17 hs. desde Plaza Belgrano<br \/>\nTucum\u00e1n: 27\/08 17 hs. de Plaza Urquiza a Plaza Independencia<br \/>\nMendoza: 27\/08 17 hs. desde Plaza Independencia<br \/>\nBols\u00f3n: 27\/8 16 hs. en los murales<br \/>\nC\u00f3rdoba: 27\/8 17 hs. Desde Col\u00f3n y General Paz<br \/>\nRosario: 27\/8 17 hs. Desde Tribunales Provinciales a Sede de Gobierno<\/p>\n<h4>\u00a0\u00a1NI UN PIBE MENOS! \u00a1NI UNA PIBA MENOS! \u00a1NI UNA BALA M\u00c1S!: \u00a1EL ESTADO ES RESPONSABLE!<\/h4>\n<p><strong>Foto de portada:\u00a0Valentina Maccarone<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por La Retaguardia Hoy por la tarde, en varias ciudades del pa\u00eds, las calles c\u00e9ntricas se llenar\u00e1n de madres y familiares de v\u00edctimas de las fuerzas de seguridad. Ser\u00e1 la quinta edici\u00f3n de la Marcha Nacional contra el Gatillo F\u00e1cil. No fue sencillo organizarla. La movida es autogestiva y se solventa con diferentes actividades. Compartimos [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3918,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[957,958,959,960],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/DSC_0285.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3914"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3914"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3914\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3923,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3914\/revisions\/3923"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3918"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3914"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3914"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3914"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}