{"id":3924,"date":"2019-08-30T12:46:52","date_gmt":"2019-08-30T15:46:52","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3924"},"modified":"2020-06-30T18:02:36","modified_gmt":"2020-06-30T21:02:36","slug":"las-adolescencias-se-suben-a-la-marea-roja","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-adolescencias-se-suben-a-la-marea-roja\/","title":{"rendered":"Las adolescencias se suben a la marea roja"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">\u201cAnd\u00e1 al ba\u00f1o, pedazo de asquerosa\u201d. As\u00ed empieza el conflicto en el aula despu\u00e9s de que una adolescente le pide una toallita a una compa\u00f1era. Los comentarios negativos enseguida se contagian y el profesor le pide el cuaderno de comunicaciones para firmar una sanci\u00f3n. La escena forma parte de una <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=-fFSXG3kuTc&amp;feature=youtu.be\">publicidad<\/a> que produjeron les estudiantes de 5to E de la secundaria N\u00b0 7 de Berazategui con el objetivo de deconstruir el estigma de la menstruaci\u00f3n. \u201cAbsorben la sangre, contaminan el planeta, tienen variedad de componentes cancer\u00edgenos, alteran el ph vaginal y tienen mucho pl\u00e1stico\u201d, ironizan al final del corto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Nucleadas en el proyecto <a href=\"https:\/\/www.pictame.com\/user\/proyectomarearoja\/16580253668\">Marea Roja<\/a>, las producciones surgieron en el marco de la materia Comunicaci\u00f3n, Cultura y Sociedad a cargo de la profesora Anabela Morales. A trav\u00e9s de la cuenta de Instagram, buscan tambi\u00e9n concientizar sobre el cuidado del cuerpo. \u201c\u00bfQu\u00e9 es lo que tanto nos cuesta decir?, \u00bfPor qu\u00e9 un proceso fisiol\u00f3gico y natural genera tanto asco y rechazo?, \u00bfQu\u00e9 le pasa a nuestrx cuerpx cada vez que menstruamos?, \u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1n hechos los productos que utilizamos?\u201d, se preguntan les j\u00f3venes.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLa idea surgi\u00f3 a partir del trabajo sobre un caso de abuso sexual en la comunidad wichi. Le\u00edmos que la defensa del abusador sosten\u00eda que cuando la ni\u00f1a ya comenzaba a menstruar, estaba apta para tener relaciones sexuales. Nos preguntamos si en nuestra sociedad ocurre lo mismo y enseguida surgieron diversos interrogantes\u201d, explica a <strong>Feminacida<\/strong> Agust\u00edn B\u00e1rtoli, estudiante de 5\u00b0 a\u00f1o. \u201cSi bien en esa <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/period-end-of-sentence\/\">cultura<\/a> est\u00e1 normalizado, tambi\u00e9n es cierto que la primera vez que nos viene nos dicen: \u2018te hiciste se\u00f1orita\u2019. Y eso representa que te hiciste mayor, que te hiciste mujer. Es una construcci\u00f3n que necesitamos derribar urgente\u201d, agrega Azul Gaspar, integrante del proyecto y protagonista de la publicidad.<\/p>\n<p><iframe width=\"1200\" height=\"675\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/-fFSXG3kuTc?feature=oembed&#038;enablejsapi=1&#038;origin=https:\/\/feminacida.com.ar\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A la hora de hablar de objetivos, les estudiantes coinciden en generar acciones concretas para visibilizar la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mi-primer-libro-rojo\/\">menstruaci\u00f3n<\/a>. \u201cIdentificar las condiciones de desigualdad y la falta de acceso a productos sanitarios y observar el rol del mercado es otra de nuestras metas\u201d, asegura Azul y aporta al debate de la menstruaci\u00f3n como factor de desigualdad social y econ\u00f3mica. \u201cLa finalidad del trabajo es generar un activismo menstrual y concientizar a les estudiantes con una campa\u00f1a que aproveche a las redes sociales, muestre como impactan las publicidades y advierta sobre los componentes qu\u00edmicos que absorben nuestres cuerpes\u201d, manifiesta Agust\u00edn.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: justify;\"><strong>Adolescencias libres y desprejuiciadas <\/strong><\/h3>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNo s\u00f3lo somos las mujeres las que menstruamos\u201d, ratifica Azul y relata: \u201cEstamos produciendo un corto sobre una familia cuya madre muere y el padre queda a cargo de sus dos hijos. Uno de ellos es un var\u00f3n trans y no lo aceptan como tal. Tambi\u00e9n nos pareci\u00f3 necesario abordar la falta de cupo laboral trans. Por eso el personaje manifiesta que no consigue trabajo por su condici\u00f3n de g\u00e9nero\u201d. A ra\u00edz del conflicto, buscan evidenciar los prejuicios que todav\u00eda existen alrededor de las identidades disidentes. \u201cQueremos reforzar la idea de que el g\u00e9nero es s\u00f3lo una construcci\u00f3n social\u201d, insiste Agust\u00edn.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si bien la iniciativa al principio fue rechazada por parte de la comunidad educativa, ellxs no se rinden. Al respecto, Azul narra: \u201cEn la p\u00e1gina de confesiones an\u00f3nimas de la escuela hubo varios comentarios negativos. Uno comparaba la menstruaci\u00f3n con la caca mientras que otros manifestaban la verg\u00fcenza ajena que les daba el tema\u201d. \u201cCuando reci\u00e9n empez\u00e1bamos me acuerdo que hab\u00eda una l\u00e1mina con frases t\u00edpicas que se les dice a las personas que menstr\u00faan y hubo un repudio muy importante. Intentamos que comprendan que abordar la menstruaci\u00f3n tiene que ver con la ESI y es necesario estar informades\u201d, concluye su compa\u00f1ero.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-3925 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/PSX_20190830_084133-300x171.jpg\" alt=\"\" width=\"367\" height=\"210\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/PSX_20190830_084133-300x171.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/PSX_20190830_084133-768x438.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/PSX_20190830_084133-880x502.jpg 880w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/PSX_20190830_084133-740x422.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/PSX_20190830_084133.jpg 881w\" sizes=\"(max-width: 367px) 100vw, 367px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Agust\u00edn est\u00e1 entusiasmado por las expectativas que tienen para este trabajo. Lo que empez\u00f3 como un debate dentro del aula r\u00e1pidamente devino en un proyecto colectivo con diferentes acciones en toda la escuela. \u201cPensamos hacer un taller y mostrar nuestras producciones. A futuro nos gustar\u00eda organizar una consejer\u00eda y un banco de ap\u00f3sitos\u201d, cuenta Azul. Dentro de sus planes tambi\u00e9n proyectan entrevistas para la radio durante los recreos y presentar los cortometrajes en concursos abiertos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201c\u00bfPor qu\u00e9 no podemos sentirnos orgullosas de nuestra <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/libres-menstruaremos\/\">sangre menstrual<\/a>?\u201d, se pregunta Azul. Una vez m\u00e1s les adolescentes son quienes marcan el camino. A trav\u00e9s de diferentes experiencias cuestionan, interpelan y se suben a la ola de la deconstrucci\u00f3n. La escuela p\u00fablica opera como terreno f\u00e9rtil para propiciar estos debates. Las pibas y los pibes saben que otra manera de aprender es posible: Educaci\u00f3n Sexual Integral para conocer y decidir.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cAnd\u00e1 al ba\u00f1o, pedazo de asquerosa\u201d. As\u00ed empieza el conflicto en el aula despu\u00e9s de que una adolescente le pide una toallita a una compa\u00f1era. Los comentarios negativos enseguida se contagian y el profesor le pide el cuaderno de comunicaciones para firmar una sanci\u00f3n. La escena forma parte de una publicidad que produjeron les estudiantes [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":3928,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,3,897,35],"tags":[963,962,961,699],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/marea-roja-Fotos-01-e1567179940862.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3924"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3924"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3924\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3929,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3924\/revisions\/3929"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3928"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3924"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3924"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3924"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}