{"id":3930,"date":"2019-09-02T16:49:18","date_gmt":"2019-09-02T19:49:18","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3930"},"modified":"2020-05-17T20:23:25","modified_gmt":"2020-05-17T23:23:25","slug":"los-otros","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/los-otros\/","title":{"rendered":"Los otros"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">La escritura de Josefina Licitra florece en las contradicciones y en las historias descarnadas. El libro <em>Los Otros: una historia del conurbano bonaerense<\/em> es precisamente eso: una historia sobre lxs abandonadxs por el Estado y el sistema, lxs ignoradxs y miradxs con recelo mientras entre ellxs pelean batallas cotidianas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A Licitra le hab\u00edan propuesto escribir sobre el conurbano, pero el tema le parec\u00eda inabarcable. \u00bfPor d\u00f3nde empezar a describir un territorio atravesado por la desigualdad, las ambiciones pol\u00edticas y a\u00f1os de promesas incumplidas? La autora busc\u00f3 historias y las encontr\u00f3. <em>Los Otros<\/em> trata sobre una disputa aparentemente irreversible entre dos sectores: los de Villa Giardino y los de Acuba. A ambos los unen d\u00e9cadas de un Estado que prometi\u00f3 de todo, desde redes cloacales hasta el asfaltado, y s\u00f3lo la autogesti\u00f3n colectiva entre lxs vecinxs consigui\u00f3 algunas mejoras para el barrio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La muerte de H\u00e9ctor Daniel Contreras, cartonero de 16 a\u00f1os que viv\u00eda en el barrio de Acuba, es el hilo que sostiene esta historia. \u00c9l era sost\u00e9n de su hogar y hab\u00eda abandonado la escuela para ayudar a su familia. Fue a una manifestaci\u00f3n al centro de Lan\u00fas con sus vecinos y, cruzando el barrio de los italianos de Villa Giardino, qued\u00f3 en el medio de un conflicto colectivo que termino violent\u00e1ndose. En ese episodio, seg\u00fan el fallo judicial que sigui\u00f3 despu\u00e9s, Antonio Baldasarre se subi\u00f3 a la terraza de su casa y empez\u00f3 a los tiros con su escopeta a los gritos de \u201cnegros de mierda\u201d. Por la bala que mat\u00f3 a H\u00e9cto, fue condenado a 12 a\u00f1os de prisi\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los personajes cuentan sus vidas en un mundo de pobreza que bordea la periferia de la ciudad y se enfrentan de forma continua a los prejuicios de clase. Es una pelea de pobres contra pobres que fue evolucionando a medida que crec\u00eda la poblaci\u00f3n en Acuba y en Villa Giardino. Mientras los italianos hab\u00edan llegado en los a\u00f1os cuarenta con la esperanza de crecer econ\u00f3micamente y la promesa de un futuro pr\u00f3spero, nada mejoraba. Comenzaron a sentir el abandono cuando ellos mismos resolvieron sus problemas y urbanizaron el barrio. En los noventa, en un terreno destinado para la construcci\u00f3n de un tratamiento de residuos cloacales, se asentaron 2500 familias que conviv\u00edan diariamente con desechos t\u00f3xicos y una tierra infestada por las curtiembres al borde del Riachuelo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">No ten\u00edan donde parar y ah\u00ed viv\u00edan. La ocupaci\u00f3n de la gente de Acuba empez\u00f3 por tandas y comenz\u00f3 a convivir con la mirada de desconfianza de los vecinos de Villa Giardino. Mientras unos ped\u00edan tener acceso a escuelas, hospitales y redes cloacales, los otros ped\u00edan lo mismo, pero tambi\u00e9n un muro para separarlos de los otros.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cCuando uno viene de d\u00e9cadas de olvido necesita ver la cara del origen de su problema y agarr\u00e1rselas con alguien. En vez de pelearse con el Estado, se enfrentaban a ellos y los culpaban por la inseguridad del barrio, se aferraban a su clase y ten\u00edan p\u00e1nico de aquellos que ven\u00edan de Acuba. Los de Acuba ven en los tanos el reflejo del desprecio social a la gente pobre, una mirada dolorosa para ellos\u201d, explica Licitra.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Leer <em>Los Otros<\/em> es poner una mirada sobre los temas que el periodismo hegem\u00f3nico no cuenta y mientras tanto nadie se entera. Nadie se entera lo que pasa en los barrios y territorios relegados, salvo por sus protagonistas. Con un trabajo de reporteo intenso, la descripci\u00f3n detallada y casi cinematogr\u00e1fica de los lugares que va recorriendo la trama, Licitra demuestra en <em>Los Otros<\/em> la calidez de su trabajo y la claridad que posee para desentra\u00f1ar conflictos complejos.<\/p>\n<h4>Acerca de la autora<\/h4>\n<p>Josefina Licitra (La Plata, 1975) es periodista y escritora. Public\u00f3 los libros Los imprudentes: Historias de la adolescencia gay l\u00e9sbica en Argentina (Tusquets), <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/38-estrellas-de-josefina-licitra\/\">38 estrellas<\/a> (Seix Barrial) y El agua mala: Cr\u00f3nica de Epecu\u00e9n y las casas hundidas (Aguilar).<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La escritura de Josefina Licitra florece en las contradicciones y en las historias descarnadas. El libro Los Otros: una historia del conurbano bonaerense es precisamente eso: una historia sobre lxs abandonadxs por el Estado y el sistema, lxs ignoradxs y miradxs con recelo mientras entre ellxs pelean batallas cotidianas. A Licitra le hab\u00edan propuesto escribir [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3931,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,36],"tags":[921,427,964,802],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/t_1482947733094_name_villa_1_11_14-e1567453591828.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3930"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3930"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3930\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5764,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3930\/revisions\/5764"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3931"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3930"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3930"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3930"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}