{"id":3934,"date":"2019-09-03T13:15:25","date_gmt":"2019-09-03T16:15:25","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3934"},"modified":"2019-09-03T13:23:39","modified_gmt":"2019-09-03T16:23:39","slug":"vanessa-puede-volver","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/vanessa-puede-volver\/","title":{"rendered":"Vanessa puede volver"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">La agrupaci\u00f3n feminista <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/niunamigrantemenos\/\">Ni Una Migrante Menos<\/a> convoc\u00f3 a una concentraci\u00f3n en el Obelisco este mi\u00e9rcoles a las 18 para pedir por el regreso de Vanessa, una migrante peruana que fue expulsada de forma irregular en febrero de este a\u00f1o junto a su hijo argentino de dos a\u00f1os. Si bien una resoluci\u00f3n fimada por la\u00a0Direcci\u00f3n Nacional de Migrantes permite que Vanessa vuelva, la concentraci\u00f3n buscar\u00e1 visibilizar casos similares.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p><strong>Por Azul Garc\u00eda<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Vanessa G\u00f3mez Cuevas viv\u00eda desde hac\u00eda 15 a\u00f1os en Argentina y tiene tres hijxs, de 2, 6 y 14 a\u00f1os, nacidos en este pa\u00eds. Estuvo involucrada en un caso menor de venta de estupefacientes y fue sentenciada a cuatro a\u00f1os de prisi\u00f3n que cumpli\u00f3. \u201cLa expulsi\u00f3n del pa\u00eds fue muy irregular. Estaba basada en un delito que ella hab\u00eda cometido hac\u00eda varios a\u00f1os\u201d, declar\u00f3 Mariana Brito, integrante de la agrupaci\u00f3n Ni Una Migrante Menos. Y agreg\u00f3: \u201cLuego de cumplir condena, estudi\u00f3 por su cuenta enfermer\u00eda y se reinsert\u00f3\u201d. Sin embargo, como no ten\u00eda tramitado el DNI, no pod\u00eda tener el certificado y ese fue otro gran frente de batalla. \u201cLe dec\u00edan que no se lo iban a dar y que no iba a tener su t\u00edtulo\u201d, cont\u00f3 Carla Montero, tambi\u00e9n integrante de Ni Una Migrante Menos. El viernes pasado, Horacio Garc\u00eda, director de la Direcci\u00f3n Nacional de Migrantes, emiti\u00f3 una resoluci\u00f3n que le permitir\u00e1 a Vanessa regresar al pa\u00eds.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 2015, Migraciones le notific\u00f3 la expulsi\u00f3n a la mujer a un domicilio en el que no viv\u00eda hac\u00eda a\u00f1os. Al no enterarse nunca, la sentencia qued\u00f3 firme. El 1 de febrero de este a\u00f1o unos polic\u00edas se presentaron en la casa de Vanessa y le pidieron que los acompa\u00f1ara a firmar unos documentos. Se llev\u00f3 a su hijo de dos a\u00f1os y dej\u00f3 en casa a lxs otrxs dos. \u201cLa detuvieron en una celda sin luz ni agua durante dos d\u00edas\u201d, revel\u00f3 Montero.\u00a0 El 4 de ese mes la llevaron al aeropuerto de Ezeiza para que se subiera a un avi\u00f3n de vuelta a Per\u00fa. \u201cElla se neg\u00f3 y una persona del departamento de migrantes le dijo que si no se sub\u00eda iban a mandar a su hijo de dos a\u00f1os solo\u201d, dijo Brito. El chantaje emocional fue m\u00e1s fuerte y termin\u00f3 subiendo al avi\u00f3n por su hijo que ya estaba ah\u00ed.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los otros hijos de Vanessa quedaron en Argentina sin la posibilidad de despedirse de su mam\u00e1. \u201cPor suerte ten\u00eda familia ac\u00e1, sino hubiesen tenido que ir a un centro de menores\u201d, agreg\u00f3 Montero. Sin embargo, en el marco del comit\u00e9 de Trabajadores Migratorios de Naciones Unidas que se lleva a cabo en Ginebra hasta el 11 de septiembre, Horacio Garc\u00eda, director de la Direcci\u00f3n Nacional de Migrantes, firm\u00f3 una nueva resoluci\u00f3n que levant\u00f3 la prohibici\u00f3n a Vanessa de regresar al pa\u00eds por \u201cmotivos de \u00edndole humanitaria\u201d: ella es madre soltera de tres menores de edad argentinos, dos de los cuales segu\u00edan en el pa\u00eds.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La consigna propuesta para la concentraci\u00f3n en el Obelisco es \u201cBasta de expulsiones y de separar familias\u201d, porque m\u00e1s all\u00e1 del caso de Vanessa, hay otros que a\u00fan no se solucionaron. \u201cMuchas de las \u00f3rdenes de expulsi\u00f3n que se est\u00e1n emitiendo son similares: personas que cometieron delitos peque\u00f1os\u201d, explic\u00f3 Mariana Brito. La movilizaci\u00f3n tambi\u00e9n tiene como objetivo denunciar el Decreto 70\/2017 que introduce modificaciones en la Ley de Migraciones y permite estas expulsiones sin considerar las situaciones de lxs migrantes. \u201cYo creo que tiene que ver con una idea de que se est\u00e1 combatiendo el delito y as\u00ed difundir el discurso criminalizador\u201d, concluy\u00f3 Brito.<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: Anette Etchegaray<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La agrupaci\u00f3n feminista Ni Una Migrante Menos convoc\u00f3 a una concentraci\u00f3n en el Obelisco este mi\u00e9rcoles a las 18 para pedir por el regreso de Vanessa, una migrante peruana que fue expulsada de forma irregular en febrero de este a\u00f1o junto a su hijo argentino de dos a\u00f1os. Si bien una resoluci\u00f3n fimada por la\u00a0Direcci\u00f3n [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3935,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[966,965],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/IMG_63632-1-e1567527212896.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3934"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3934"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3934\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3938,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3934\/revisions\/3938"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3935"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3934"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3934"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3934"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}