{"id":3961,"date":"2019-09-09T12:44:42","date_gmt":"2019-09-09T15:44:42","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3961"},"modified":"2019-09-09T15:01:15","modified_gmt":"2019-09-09T18:01:15","slug":"la-alimentacion-terreno-de-disputa-feminista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-alimentacion-terreno-de-disputa-feminista\/","title":{"rendered":"La alimentaci\u00f3n, terreno de disputa feminista"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>La necesidad de r<\/em><em><span style=\"font-weight: 400;\">epensar nuestros h\u00e1bitos y consumos cuando comemos cobra cada vez m\u00e1s visibilidad a la hora de combatir el paradigma neoliberal\/patriarcal, art\u00edfice de desigualdades sociales, pobreza estructural y da\u00f1os ambientales. El veganismo propone la construcci\u00f3n de nuevos conceptos y un camino alternativo partiendo de la base de que toda alimentaci\u00f3n es pol\u00edtica.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<h4><strong>Por Nerina Uturbey<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La alimentaci\u00f3n actual se sustenta en un sistema agroalimentario globalizado y crecientemente industrializado. De esta manera, el modelo neoliberal cosifica y mercantiliza cualquier elemento reduci\u00e9ndolo a un producto industrial. Hasta la vida misma. Es as\u00ed como el patriarcado regula cada aspecto de nuestra existencia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Como explica <\/span><a href=\"http:\/\/genderobservatory.com\/quienes-somos\/mariagiulia-costanzo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mar\u00eda Giulia Costanzo Talarico<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0soci\u00f3loga y activista ecofeminista, en di\u00e1logo con\u00a0<em>Feminacida,<\/em> \u201cel sistema agroalimentario es claramente una expresi\u00f3n del modelo econ\u00f3mico neoliberal, y redistribuye los alimentos de manera desigual, mediante un desarrollo productivista capitalista\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la modernidad, el alimento se convirti\u00f3 en territorio de conquista exactamente como <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujer-en-asamblea-defiende-su-tierra\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la tierra y la mujer.<\/a> Hoy en d\u00eda el rol del colonizador est\u00e1 representado por las econom\u00edas.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Es evidente que esta forma de alimentarse est\u00e1 en crisis. Se presenta, entonces, la oportunidad de redise\u00f1ar \u00e1mbitos socioculturales, pol\u00edticos y econ\u00f3micos. La alimentaci\u00f3n tiene un papel geoestrat\u00e9gico, ya que construye y refleja los restantes \u00e1mbitos de organizaci\u00f3n social.\u00a0Para cambiar esta situaci\u00f3n resulta necesario un empoderamiento.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Talarico sostiene que la denominada \u201ccrisis econ\u00f3mica mundial\u201d describe la inestabilidad econ\u00f3mica a nivel global. Sin embargo, se trata de una crisis estructural provocada por un sistema econ\u00f3mico espec\u00edfico: el capitalismo neoliberal\/patriarcal, \u201clo que en la Econom\u00eda Feminista se define como el conflicto capital\u2013vida\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ante una aparente abundancia, pervive la incapacidad de garantizar alimentaci\u00f3n suficiente a la poblaci\u00f3n mundial, a la vez que crece la degradaci\u00f3n del entorno. M\u00e1s del 70 por ciento de los cereales y granos cultivados en los pa\u00edses desarrollados se destinan al engorde de animales de granja y no para consumo humano, seg\u00fan datos de la <a href=\"http:\/\/www.fao.org\/home\/es\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO).<\/a><\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La emergencia de un camino alternativo <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El veganismo es de un estilo de vida que, a trav\u00e9s de una concientizaci\u00f3n del consumo, critica duramente dicho sistema y <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">rechaza el uso de <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">productos<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> y <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">servicios<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> que provengan de animales<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> para poner sobre la mesa propuestas de cambio y construcci\u00f3n de nuevos conceptos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan Talarico, el veganismo puede representar una cr\u00edtica antipatriarcal, sobre todo a la hora de denunciar el antropocentrismo del sistema capitalista neoliberal\/patriarcal, culpable de devastar la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-llamado-de-la-pachamama\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">biodiversidad del planeta<\/a> y extinguir m\u00e1s especies animales que en toda la historia de la humanidad.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El desarrollo ha provocado un crecimiento exponencial y un consumismo sin frenos que nos ha llevado a un punto sin retorno por el agotamiento de los recursos y la producci\u00f3n de residuos contaminantes. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El informe <\/span><a href=\"http:\/\/www.fao.org\/3\/a-i5588s.pdf\"><span style=\"font-weight: 400;\">El estado de los bosques del mundo 2016<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> (SOFO, por sus siglas en ingl\u00e9s) se\u00f1ala que <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">la Agricultura comercial gener\u00f3 casi el 70 por ciento de la deforestaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-habra-mundo-posible\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Amazonia<\/a> en particular, la ganader\u00eda es responsable de hasta el 91 por ciento de la destrucci\u00f3n. Pasar un a\u00f1o sin comer carne salva aproximadamente 3432 \u00e1rboles. La ganader\u00eda tambi\u00e9n es responsable de emisiones de gases de efecto invernadero mayores que las emisiones combinadas de todo el transporte mundial, seg\u00fan datos de <a href=\"https:\/\/rainforestfoundation.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Rainforest Foundation US.<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Argentina se encuentra en emergencia forestal. Un informe de la FAO la ubic\u00f3 entre los 10 pa\u00edses que m\u00e1s desmontaron entre 1990 y 2015: se perdieron 7,6 millones de hect\u00e1reas. La expansi\u00f3n de los pastos fue responsable del 45 por ciento de la deforestaci\u00f3n, mientras que la expansi\u00f3n de las tierras de cultivo comerciales respondi\u00f3 por m\u00e1s del 43 por ciento.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan el informe <\/span><a href=\"https:\/\/greenpeace.org.ar\/pdf\/Deforestacion-norte-Argentina-Informe-Anual-2018.pdf?_ga=2.175849953.216331092.1567093407-1401784934.1567093407\"><span style=\"font-weight: 400;\">deforestaci\u00f3n en el norte de Argentina<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, realizado por <a href=\"https:\/\/www.greenpeace.org\/argentina\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Greenpeace<\/a>, durante 2018 se deforestaron 112.766 hect\u00e1reas. Casi el 40 por ciento tuvo lugar en bosques protegidos por la Ley de Bosques, alcanzando las 40.965 hect\u00e1reas, equivalente a dos veces la superficie de la ciudad de Buenos Aires.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cabe se\u00f1alar que el 80 por ciento de la deforestaci\u00f3n se concentra en cuatro provincias del norte: Santiago del Estero, Salta, Formosa y Chaco. Las principales causas de la p\u00e9rdida de bosques son el avance de la frontera agropecuaria (soja transg\u00e9nica y ganader\u00eda intensiva) y los incendios.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><strong>Comer es pol\u00edtico<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Antiguamente la alimentaci\u00f3n se consideraba estrictamente relacionada al \u00e1mbito privado y, por lo tanto a la mujer y al campo rural \u201catrasado\u201d, es decir, a \u00e1mbitos secundarios. Hoy se entiende que la comida no es solamente algo que se reduce al espacio familiar. Carlo Petrini, fundador del movimiento internacional <\/span><a href=\"https:\/\/www.slowfood.com\/es\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Slow Food<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, afirma que \u201cla alimentaci\u00f3n es el acto m\u00e1s pol\u00edtico de todos\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El veganismo puede tener aristas ambientalistas, humanistas y de salud pero sobre todo es un movimiento \u00e9tico. Es decir, sostiene que los animales son seres sintientes y promueve el fin de su explotaci\u00f3n. Desde esta arista se alinea con el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-revolucion-sera-antiespecista-o-no-sera\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">feminismo antiespecista<\/a> que sostiene que <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">toda hembra es explotada por su capacidad reproductora (leche, los huevos, cr\u00edas, etc).<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Repensarnos como sujetos y politizar nuestra cotidianidad es algo que se aprende en el feminismo. Hablar de un feminismo antiespecista implica postularnos hacia una igualdad animal y humana.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Ampliar nuestros marcos de referencia y entender que la opresi\u00f3n no se vive ni se manifiesta de una manera \u00fanica, al igual que no hay sujetos \u00fanicos oprimidos, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">no deber\u00eda sonar como un planteamiento divisorio,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> sino como un resultado natural de los propios avances feministas que proceden en su origen de cuestionarlo todo. Al menos, desde la teor\u00eda.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Talarico advierte que el consumo puede tener un impacto en la econom\u00eda e inclusive generar cambios, pero no puede tratarse del consumo de pocxs, sino de un consumo alternativo organizado de forma colectiva, para provocar lo que el mercado recibir\u00eda como una demanda.\u00a0Eliminar o reducir productos provenientes de animales, educarnos, generar conciencia, disminuir el uso de papel o madera, parecen acciones peque\u00f1as pero son grandes aportes. El cortocircuito al sistema se puede dar si se fomentan desde una una l\u00f3gica comunitaria en oposici\u00f3n a la individualista.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La necesidad de repensar nuestros h\u00e1bitos y consumos cuando comemos cobra cada vez m\u00e1s visibilidad a la hora de combatir el paradigma neoliberal\/patriarcal, art\u00edfice de desigualdades sociales, pobreza estructural y da\u00f1os ambientales. El veganismo propone la construcci\u00f3n de nuevos conceptos y un camino alternativo partiendo de la base de que toda alimentaci\u00f3n es pol\u00edtica.\u00a0 Por [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3962,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897],"tags":[977,974,975,976,954,973,978,511],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/violencia.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3961"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3961"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3961\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3966,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3961\/revisions\/3966"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3962"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3961"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3961"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3961"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}