{"id":3967,"date":"2019-09-09T20:08:19","date_gmt":"2019-09-09T23:08:19","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3967"},"modified":"2019-09-09T20:08:19","modified_gmt":"2019-09-09T23:08:19","slug":"la-virgen-cabeza","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-virgen-cabeza\/","title":{"rendered":"La Virgen Cabeza"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\">Fue por la Virgen Mar\u00eda<\/p>\n<p style=\"text-align: right;\">que cambi\u00f3 toda mi <em>life<\/em>:<\/p>\n<p style=\"text-align: right;\">me empezaron los milagros<\/p>\n<p style=\"text-align: right;\">y la villa fue <em>nice<\/em>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La Virgen Cabeza no es s\u00f3lo una historia de amor entre una periodista y una travesti que asegura comunicarse con la virgen. Es el relato desenfrenado de lo que ocurre en El Poso, un barrio popular de la provincia de Buenos Aires, donde la urgencia es sacar a los pibes del paco y a las pibas de la calle. Lo marginal impera durante toda la obra: a partir de una visi\u00f3n m\u00edstica que tiene Cleopatra, la protagonista, en la villa se organizan para armar un estanque con peces y as\u00ed alimentar a lxs vecinxs.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A diez a\u00f1os de su lanzamiento y de la mano de la editora <em>Literatura Random House<\/em>, la primera novela de <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/cabezoncamara\">Gabriela Cabez\u00f3n C\u00e1mara<\/a> regres\u00f3 a las librer\u00edas de todo el pa\u00eds para contribuir con la tarea constante de romper con la norma heteronormativa. Una familia conformada por dos mam\u00e1s, un hijo muerto con el que no compart\u00edan lazo sangu\u00edneo y una ni\u00f1a en camino.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNo hay ning\u00fan mandato de c\u00f3mo deben ser las sexualidades. As\u00ed como las mujeres no estamos obligadas a coger con hombres, las travestis tampoco. Me parece que todos podemos hacer lo que se nos d\u00e9 la gana y que el abanico de posibilidades es muy amplio\u201d, asegur\u00f3 la escritora en una entrevista para el medio <em>P\u00e1gina 12<\/em> en julio de 2009.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El lenguaje de Cabez\u00f3n C\u00e1mara delata su poder a la hora de escribir. Es coloquial, preciso y manifiesta una mixtura justa entre el lunfardo y el uso de palabras en ingl\u00e9s. Con un estilo vertiginoso y delirante y tal como reza la contratapa, la obra fue considerada una revelaci\u00f3n para la narrativa latinoamericana actual.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cPero se nos hizo costumbre, esos pibes saludando a los peces y a la Virgen fueron el punto quieto de nuestro v\u00e9rtigo, los que siempre iban a morir. Lo hac\u00edan con gravedad, serios, aunque estuvieran descerebrados de paco y aunque vinieran de una gira de tres d\u00edas sin dormir. Se concentraban, las caritas desquiciadas se compon\u00edan, los m\u00fasculos desencajados armonizaban, el deseo de seguir viviendo y la creencia de que ese pedazo de cemento pintado de madonna pod\u00eda ayudarlos era lo \u00fanico capaz de reunir el amasijo de nervios, emociones y pensamientos sueltos que era la vida de los pibes\u201d, narra Q\u00fcitty, la cronista policial que lleg\u00f3 al barrio para escribir sobre el fen\u00f3meno de Cleopatra y nunca m\u00e1s se fue.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La Virgen Cabeza prende fuego los prejuicios y los estereotipos. Con un estilo personal, el relato llega con un final inesperado que descoloca a cualquiera. De la tragedia a la comedia, con un coqueteo entre la iron\u00eda y el bizarrismo, Cabez\u00f3n C\u00e1mara hizo de esta novela un cl\u00e1sico de la literatura argentina. Porque si de divinidades se trata, cada unx cree en quien quiere.<\/p>\n<p>Foto: <a href=\"https:\/\/www.libreriasudestada.com.ar\/\">Librer\u00eda Sudestada<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Fue por la Virgen Mar\u00eda que cambi\u00f3 toda mi life: me empezaron los milagros y la villa fue nice. La Virgen Cabeza no es s\u00f3lo una historia de amor entre una periodista y una travesti que asegura comunicarse con la virgen. Es el relato desenfrenado de lo que ocurre en El Poso, un barrio popular [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":3968,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,36],"tags":[921,980,979,802],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/61271750_2338855236172412_7744966653447766016_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3967"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3967"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3967\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3969,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3967\/revisions\/3969"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3968"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3967"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3967"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3967"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}