{"id":3970,"date":"2019-09-10T21:08:24","date_gmt":"2019-09-11T00:08:24","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3970"},"modified":"2019-09-11T15:04:18","modified_gmt":"2019-09-11T18:04:18","slug":"mujeres-muralistas-y-la-calle-como-espacio-de-transformacion","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujeres-muralistas-y-la-calle-como-espacio-de-transformacion\/","title":{"rendered":"Mujeres muralistas y la calle como espacio de transformaci\u00f3n"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>A lo largo de la historia, muchas mujeres han encontrado en su intervenci\u00f3n en la v\u00eda p\u00fablica la fuerza para expresarse y transformar las calles que habitan. Sin embargo, las injusticias en el reparto de espacios con respecto a los varones abundan: el 90 por ciento de los murales est\u00e1 en manos de ellos. En la Argentina, frente a la falta de igualdad y el desinter\u00e9s del Estado en que esta situaci\u00f3n se revierta naci\u00f3 AMMURA, como una iniciativa para defender\u00a0<span class=\"text_exposed_show\">los derechos laborales de quienes hacen todos los d\u00edas de sus pinceles una revoluci\u00f3n.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aurora viaja con su familia en carreta durante varias horas para llegar a la ciudad de M\u00e9xico desde Chihuahua, en el norte del pa\u00eds. La situaci\u00f3n en su hogar es preocupante: su padre, militar porfirista que busca combatir al gobierno de Madero, envuelto en las luchas revolucionarias, vive un momento \u00e1lgido, debe proteger a su familia de los peligros que los acechan y decide trasladarlos a su nueva residencia. Poco antes su abuelo, Bernardo Reyes, hab\u00eda sido asesinado en un enfrentamiento con fuerzas oficialistas. Las cr\u00f3nicas de la \u00e9poca cuentan que fue alcanzado por una r\u00e1faga de balas frente al Palacio Nacional cuando\u00a0 intentaba derrocar al gobierno. La ni\u00f1a tiene 5 a\u00f1os, naci\u00f3 el 9 de septiembre de 1908 y de all\u00ed en m\u00e1s toda su vida estar\u00eda marcada por la agitaci\u00f3n pol\u00edtica, las convicciones y la pasi\u00f3n por el arte como v\u00eda para la emancipaci\u00f3n social.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A los 13 a\u00f1os entra a la Escuela Nacional Preparatoria donde conoce a Frida Kahlo, con quien entabla una amistad que la llevar\u00e1 tiempo despu\u00e9s a dibujar <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Retrato de Frida frente al espejo<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">. Con 28 a\u00f1os y a partir de un concurso desarrollado por la Liga Escritores y Artistas Revolucionarios (LEAR), de la que es miembro fundadora, crea su primer mural:<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\"> Atentado a las maestras rurales<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">. Poeta y militante de causas feministas como el voto femenino, fue encumbrada como la primera muralista mexicana, aunque <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-por-otra-historia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la historia<\/a> la haya olvidado durante mucho tiempo.<\/span><\/p>\n<h4><strong>El trazo de una revoluci\u00f3n<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ocho d\u00e9cadas despu\u00e9s de los agitados a\u00f1os 30 latinoamericanos, las muralistas argentinas trabajan las paredes con ese esp\u00edritu transgresor y pol\u00edtico que acompa\u00f1aba a les mexicanes. \u201cToda imagen comunica algo, hay veces que el mensaje no tiene que ser literal y la confusi\u00f3n o el extra\u00f1amiento que produce una imagen de algo cotidiano ya de por s\u00ed te interpela. Entonces, a veces es necesaria una imagen m\u00e1s panfletaria que tambi\u00e9n puede ser pol\u00edtica y revolucionaria porque interpela al espectador desde otro lugar. Por ejemplo, al cambiar el color de un objeto tambi\u00e9n se altera su sentido. El mural en s\u00ed tiene una historia pol\u00edtica desde su origen, en un principio fue m\u00e1s expl\u00edcito pero ahora la forma de la imagen en la pared est\u00e1 liberada porque lo m\u00e1s revolucionario de hacer im\u00e1genes es develarlas como construcciones\u201d, afirma a <em>Feminacida\u00a0<\/em>la docente Luciana S\u00e1ez<em>.<\/em><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No obstante, ese poder pol\u00edtico y emancipador tambi\u00e9n suele estar restringido para las mujeres.\u00a0Ante las injusticias en el reparto de espacios, frente a la falta de igualdad laboral y el desinter\u00e9s mostrado por el Estado para que esto se revierta naci\u00f3 la Agrupaci\u00f3n de Mujeres Muralistas Argentinas (AMMURA) . \u201cSurgi\u00f3 como iniciativa para defender derechos laborales de las mujeres muralistas en Argentina desde una perspectiva de g\u00e9nero y como un espacio para debatir, entre varios temas, acerca del lugar femenino en el mundo laboral del arte mural\u201d, indica su p\u00e1gina oficial.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201cDesde AMMURA impulsamos una demanda reconocimiento hacia la existencia de mujeres muralistas. Tambi\u00e9n, buscamos la transparencia en los concursos, tanto de la ciudad como del resto del pa\u00eds. Cuando se realizan murales por parte del Estado no hay paridad, sino que trabajamos con una desventaja significativa. El 90 por ciento est\u00e1 hecho por hombres, siempre le dan las mejores muros\u201c, cuenta Ailen Possama, integrante la agrupaci\u00f3n en di\u00e1logo con\u00a0<em>Feminacida<\/em>.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ailen y Luciana se iniciaron como muralistas a partir de un recorrido instintivo y sorpresivo desarrollado en su formaci\u00f3n como artistas pl\u00e1sticas. Encontraron en su experimentaci\u00f3n nuevas formas de producci\u00f3n y contacto con el p\u00fablico. \u201cLa primera vez que pint\u00e9 una pared en el espacio p\u00fablico me dio adrenalina por el hecho de no saber qui\u00e9nes iban a pasar, con qui\u00e9n me iba a encontrar. A la vez, me gustaba esa sensaci\u00f3n nueva de salir del espacio de taller y volverlo algo compartido. No s\u00f3lo por la exposici\u00f3n de la imagen en un espacio transitado, sino, tambi\u00e9n, el hecho de hacer el mural, pintar y escuchar gente que se sorprende, que opina y que te pregunta. Ah\u00ed el arte se transforma en un puente para encontrarte con otros y eso me pareci\u00f3 s\u00faper enriquecedor\u201d, cuenta a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">Luciana S\u00e1ez.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El trabajo puede ser con amigas, compa\u00f1eras de militancia, alumnes, pero siempre es colectivo e impredecible. El arte se vuelve p\u00fablico y se amalgama a la ciudad transformando y transform\u00e1ndose por el panorama urbano.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La unidad hace la fuerza y las muralistas lo saben: es por eso que casi 200 mujeres se unieron para denunciar la situaci\u00f3n y producir cambios estructurales. As\u00ed el esp\u00edritu luchador de Aurora revive en cada debate y en cada denuncia.<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: AMMURA<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A lo largo de la historia, muchas mujeres han encontrado en su intervenci\u00f3n en la v\u00eda p\u00fablica la fuerza para expresarse y transformar las calles que habitan. Sin embargo, las injusticias en el reparto de espacios con respecto a los varones abundan: el 90 por ciento de los murales est\u00e1 en manos de ellos. En [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3971,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[981,70,985,982,984,983],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/ammura.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3970"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3970"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3970\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3994,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3970\/revisions\/3994"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3971"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3970"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3970"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3970"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}