{"id":3979,"date":"2019-09-11T11:48:20","date_gmt":"2019-09-11T14:48:20","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3979"},"modified":"2020-08-12T17:23:04","modified_gmt":"2020-08-12T20:23:04","slug":"el-legado-de-dorita-educacion-popular-y-feminista-en-la-villa-31","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-legado-de-dorita-educacion-popular-y-feminista-en-la-villa-31\/","title":{"rendered":"El legado de Dorita: educaci\u00f3n popular y feminista en la villa 31"},"content":{"rendered":"<div style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">El <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/isfddoraacosta\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Instituto de Formaci\u00f3n Docente Dora Acosta<\/a> impulsado por la organizaci\u00f3n El Hormiguero es el primer profesorado popular en la villa 31. Se trata de una experiencia in\u00e9dita al ser el primer establecimiento all\u00ed que permite continuar los estudios una vez terminado el secundario. Su nombre fue elegido por las estudiantes y docentes, en su mayor\u00eda mujeres, en homenaje a una educadora del Barrio Carlos Mugica desaparecida durante la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar. Gisel y Rosa integran la primera camada de vecinas que egresar\u00e1 este a\u00f1o con un t\u00edtulo que las habilita a dar clases en las escuelas primarias de todo el pa\u00eds. Trabajan como maestras comunitarias en el Centro de Actividades Infantiles de la organizaci\u00f3n Detr\u00e1s de Todo en la promoci\u00f3n de derechos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de su propio barrio. Hacen del legado de &#8220;Dorita&#8221;\u00a0<\/span>un puente entre los libros y la realidad cotidiana que se proponen transformar.\u00a0<\/em><\/div>\n<div><\/div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>En las aulas llor\u00e9 y resurg\u00ed\u00a0<\/strong><\/h4>\n<div style=\"text-align: justify;\">\n<div style=\"text-align: justify;\">La primera vez que conoc\u00ed el Dorita, en el a\u00f1o 2015, me di cuenta de que era un lugar distinto. Ven\u00eda de abandonar otras \u00a0carreras terciarias por la falta \u00a0de algunos papeles. Era casi una an\u00e9cdota porque nunca hab\u00eda pensado estudiar para ser maestra. Hac\u00eda tres a\u00f1os hab\u00eda empezado a estudiar Laboratorio. Me faltaba legalizar el t\u00edtulo del secundario, ten\u00eda un tiempo estipulado y como no llegaba a hacerlo me ped\u00edan que abandonara la carrera. Era muy duro para m\u00ed porque ten\u00eda el sue\u00f1o de ser analista cl\u00ednica o enfermera. No me daba por vencida: al a\u00f1o siguiente me volv\u00eda a anotar y me volv\u00edan a echar porque faltaba el titulo convalidado.<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">El \u00faltimo a\u00f1o sal\u00ed llorando de mi aula y no volv\u00ed m\u00e1s. Mis sue\u00f1os se ve\u00edan frustrados completamente y me rend\u00ed. No es que no hab\u00eda hecho todos los tr\u00e1mites, hab\u00eda invertido todo mi sueldo en enviar papeles a convalidar a Bolivia, el pa\u00eds donde nac\u00ed. Los costos del tr\u00e1mite eran muy altos. As\u00ed que decid\u00ed dejarlo as\u00ed.<\/div>\n<p>Por eso, cuando conoc\u00ed el Dorita lo primero que dije fue que mi t\u00edtulo estaba en tr\u00e1mite y que por el momento no estaba en\u00a0las condiciones econ\u00f3micas para volver a iniciar el papeler\u00edo. Para ese entonces ya era mam\u00e1 de una ni\u00f1a y laburaba haciendo limpieza en casas de familia. Ese siempre hab\u00eda sido mi trabajo. Me hab\u00eda costado sostenerlo. Me preocupaba empezar a estudiar y no poder hacer la legalizaci\u00f3n de mis papeles. Me acerqu\u00e9 igual, no era lo que quer\u00eda pero era la \u00faltima opci\u00f3n y, adem\u00e1s, me quedaba cerca. As\u00ed empec\u00e9 a cursar.<\/p>\n<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">Luego empec\u00e9 a interiorizarme en otros temas que tambi\u00e9n se trabajaba desde el profesorado. Porque la educaci\u00f3n no pasa s\u00f3lo por ense\u00f1ar a leer y escribir, sino tambi\u00e9n por otras cuestiones que hacen al sujeto. As\u00ed me di cuenta de que ese era mi lugar, que este profesorado atravesaba las realidades de muchos chicos y chicas de nuestro barrio como tambi\u00e9n de quienes nos formamos ah\u00ed. Esa realidad que atraviesan no s\u00f3lo les chiques del Barrio Carlos Mugica, sino de muchos otros del pa\u00eds. Ni\u00f1os y ni\u00f1as que varias veces quedan de la puerta de la escuela para afuera.<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">\n<div><\/div>\n<div>Que haya un profesorado en el barrio no deber\u00eda ser una novedad, porque nuestro barrio es como cualquier otro. La diferencia es que por a\u00f1os a quedado exclu\u00eddo y estigmatizado por ser un barrio al que se le niegan derechos constantemente. Sin embargo, la creaci\u00f3n de un profesorado aqu\u00ed \u00a0nos ayuda a transformar esa realidad y desde este lugar seguir en la lucha por una sociedad m\u00e1s inclusiva. Es una gran herramienta para ense\u00f1ar a nuestxs chiques y a las dem\u00e1s personas que tenemos los mismos derechos como lo tienen los vecinos y vecinas de otros barrios.<\/div>\n<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">\n<p>La educaci\u00f3n que aqu\u00ed se construye tiene una mirada m\u00e1s inclusiva, con los mismos contenidos pedag\u00f3gicos que otras instituciones. Adem\u00e1s, se piensa en las estudiantes creando y adaptando para ellas cuestiones que tienen que ver con &#8220;ese rol que tienen las mujeres al ser madres&#8221; <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/monica-santino-las-pibas-toman-conciencia-politica-jugando-a-la-pelota\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">para que esta situaci\u00f3n no sea un obst\u00e1culo ni las lleve a dejar de estudiar.<\/a><\/p>\n<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">Creo que quienes estamos dentro del aula debemos disfrutar nuestro trabajo, aunque a veces nos sintamos desbordados \u00a0por ver tanta injusticia. De no ser as\u00ed, pienso que deber\u00edamos buscar otro lugar u otra carrera. A m\u00ed me gusta la docencia porque siento que es lugar donde empezamos a cambiar algunas problem\u00e1ticas y a desnaturalizar ciertas cuestiones que est\u00e1n tan internalizadas. Es un espacio que nos permite empezar a empoderar a chicos y chicas para construir de forma colectiva y emancipatoria sujetos cr\u00edticos para una sociedad mas justa e igualitaria para todxs.<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: right;\"><strong>Por Rosa Pachuri<\/strong><\/div>\n<div><\/div>\n<div style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-3984\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-10-at-15.48.36-1.jpeg\" alt=\"\" width=\"1280\" height=\"853\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-10-at-15.48.36-1.jpeg 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-10-at-15.48.36-1-300x200.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-10-at-15.48.36-1-768x512.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-10-at-15.48.36-1-1024x682.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-10-at-15.48.36-1-1170x780.jpeg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-10-at-15.48.36-1-740x493.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 1280px) 100vw, 1280px\" \/><\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\"><\/div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Due\u00f1a de mi propio destino<\/strong><\/h4>\n<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"text-align: justify;\">Comenc\u00e9 a cursar en el Dorita en el a\u00f1o 2014, m\u00e1s precisamente en el segundo cuatrimestre cuando a\u00fan no estaba reconocido por el Gobierno de la Ciudad. Al principio con miedo,\u00a0<\/span><span style=\"text-align: justify;\">porque no sab\u00edamos si \u00edbamos a lograr el reconocimiento de un profesorado en el barrio. Pero gracias a la lucha colectiva de todxs, conseguimos que lo hagan. Somos el primer Instituto superior de formaci\u00f3n docente en educaci\u00f3n primaria del barrio, el cual me llena de orgullo.\u00a0<\/span><\/div>\n<div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde que estaba en la secundaria daba clases de apoyo escolar a lxs ni\u00f1xs de mi cuadra. Lo hac\u00eda porque me gustaba, y creo que tambi\u00e9n por mi historia. Vengo de familia de docentes por parte de mi pap\u00e1, puede ser que\u00a0haya heredado las ganas de ense\u00f1ar de ah\u00ed<\/span>. Es aqu\u00ed que apareci\u00f3 el Dorita, me quedaba cerca de casa y era en el barrio, loe que me\u00a0pareci\u00f3 una oportunidad \u00fanica. Tambi\u00e9n me llamaba la atenci\u00f3n porque hablaban de educaci\u00f3n popular, algo que nunca hab\u00eda escuchado ni hab\u00eda le\u00eddo antes.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A medida que transitaba\u00a0<\/span>la carrera me fui convenciendo m\u00e1s de que esto era lo que quer\u00eda. Me imaginaba e imagino dando clases en una escuela p\u00fablica. Lo ve\u00eda lejano, hoy en d\u00eda no. Siento que es lo que me gusta, ense\u00f1ar y aprender a la vez, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-historia-de-docencia-disidente\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">estar con lxs ni\u00f1xs, escucharlxs y acompa\u00f1arlxs en su proceso educativo.\u00a0<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Dorita llega a los barrios populares, le abre la puerta a lxs vecinxs del barrio para una ampliaci\u00f3n de derechos y una democratizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n. Un barrio que puede elegir qu\u00e9 tipo de educaci\u00f3n superior quiere: la educaci\u00f3n popular, la cual permite construir sujetos que puedan criticar la realidad en la que viven, transformarla y donde el saber es compartido.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El profesorado es una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n p\u00fablica y popular, no es algo aislado a los otros profesorados de la ciudad. El Dorita hace que llegue la educaci\u00f3n a los lugares donde el Estado no est\u00e1. Para nosotrxs,\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">el nombre del profesorado es muy significativo:\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Dora Acosta era una militante desaparecida en la \u00e9poca de la dictadura, maestra que daba clases en la villa 31\/31 bis. No es azaroso que sea una mujer la que lleve el nombre de nuestro Instituto, ya que la mayor\u00eda de lxs estudiantes de la carrera somos mujeres. Reivindicamos a una mujer y a una generaci\u00f3n que no solo pele\u00f3 por los derechos del barrio sino por los derechos de una educaci\u00f3n mejor para todxs.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Dorita me hace sentir due\u00f1a de mi propia vida y destino.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><strong>Por Gisel M\u00e9rida<\/strong><\/p>\n<\/div>\n<p><em><strong>Foto: El Hormiguero\u00a0<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El Instituto de Formaci\u00f3n Docente Dora Acosta impulsado por la organizaci\u00f3n El Hormiguero es el primer profesorado popular en la villa 31. Se trata de una experiencia in\u00e9dita al ser el primer establecimiento all\u00ed que permite continuar los estudios una vez terminado el secundario. Su nombre fue elegido por las estudiantes y docentes, en su [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3980,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35],"tags":[516,117,987,986,711,988,894],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/dora-acosta.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3979"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3979"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3979\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7021,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3979\/revisions\/7021"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3980"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3979"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3979"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3979"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}