{"id":3987,"date":"2019-09-11T12:21:07","date_gmt":"2019-09-11T15:21:07","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3987"},"modified":"2019-09-11T16:54:36","modified_gmt":"2019-09-11T19:54:36","slug":"hacia-el-final-del-juicio-contra-lucas-carrasco","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/hacia-el-final-del-juicio-contra-lucas-carrasco\/","title":{"rendered":"Hacia el final del juicio contra Lucas Carrasco"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La jueza Ana Dieta De Herrero conden\u00f3 a 9 a\u00f1os de prisi\u00f3n a\u00a0<\/span>Lucas Carrasco, ex periodista del programa 6,7,8 acusado de abuso sexual agravado por acceso carnal. El proceso judicial dur\u00f3 tres a\u00f1os y los fundamentos se conocer\u00e1n la pr\u00f3xima semana.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sofia Otero es una de las dos mujeres que logr\u00f3 transformar la violencia sufrida en lucha y no estuvo sola. Desde que empez\u00f3 la ola del #YaNoNosCallamosM\u00e1s las denunciantes la acompa\u00f1aron en este proceso judicial que Otero calific\u00f3 como \u201chorrible\u201d por la revictimizaci\u00f3n a la que se exponen en la justicia. No es un dato menor mencionar que la jueza del caso es Ana Dieta De Herrero, la misma que pidi\u00f3 35 a\u00f1os de prisi\u00f3n para Cristian Aldana, condenado en julio a 22 a\u00f1os de c\u00e1rcel por abuso sexual gravemente ultrajante y corrupci\u00f3n de menores.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La segunda denunciante declar\u00f3 la semana pasada y relat\u00f3 los hechos que habr\u00edan sucedido en febrero de 2015 en el departamento de Carrasco. En total, fueron cuatro casos que iniciaron el proceso, uno por grooming -acoso a una menor- y el otro es el de Luc\u00eda, la primera denunciante que cont\u00f3 su situaci\u00f3n a trav\u00e9s de las redes sociales. En ambas ocasiones fue sobrese\u00eddo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sof\u00eda conoci\u00f3 a Carrasco a trav\u00e9s de su militancia en La C\u00e1mpora. \u00c9l la contact\u00f3 por Facebook y quedaron en salir a tomar algo. Ella ten\u00eda 21 a\u00f1os y \u00e9l, 36. \u201cRecuerdo que dijo de ir a un bar, estaba bastante euf\u00f3rico y ten\u00eda la cara roja, hac\u00eda calor. Era temprano, no lo not\u00e9 de una manera distinta a cuando lo ve\u00eda en la tele. De hecho, la relaci\u00f3n sexual que se dio despu\u00e9s comenz\u00f3 siendo consentida\u201d. El consentimiento termin\u00f3 en una situaci\u00f3n de violencia y abuso sexual. Seg\u00fan Otero, ella no pod\u00eda salir del departamento porque \u00e9l no se lo permit\u00eda.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl tipo despu\u00e9s empez\u00f3 a tomar merca, me insist\u00eda en que le practicara sexo oral. \u00c9l no lograba una erecci\u00f3n por la coca\u00edna. Yo le ped\u00eda de irme y \u00e9l me dec\u00eda \u2018el encargado no est\u00e1, no se qui\u00e9n te va a abrir\u2019.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfEn qu\u00e9 momento tomaste conciencia de que lo que viviste fue un abuso?<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-Despu\u00e9s de la denuncia me di cuenta de que estaba todo mal. Yo se lo cont\u00e9 a mis amigos apenas pas\u00f3 y a mis compa\u00f1eros de militancia. No le pon\u00eda el t\u00edtulo de violaci\u00f3n hasta que fui a denunciar a UFEM. Lo denunci\u00e9 3 a\u00f1os despu\u00e9s, luego de ver el testimonio de una chica en Facebook que contaba algo similar a lo que me hab\u00eda pasado a m\u00ed.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfC\u00f3mo viviste el proceso judicial?<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-Es terrible, es la parte m\u00e1s fea de todas. Estudio Derecho y jam\u00e1s se me hubiese ocurrido que el proceso era tan horrible. Ten\u00e9s que ir a denunciar, hablar con el fiscal, despu\u00e9s las pericias y te tratan como el culo. Nosotras tuvimos muchas instancias de apelaci\u00f3n donde tuvimos que decir una y otra vez lo que nos hab\u00eda pasado. Es espantoso y para m\u00ed no es una herramienta de reparaci\u00f3n. Fueron tres a\u00f1os de eso. Es insoportable tener que estar explicando que fue primero consentido y despu\u00e9s no. Antes era muy dif\u00edcil explicarlo y ahora se visualiza m\u00e1s la situaci\u00f3n. \u00c9l demostr\u00f3 que yo estaba en desventaja en fuerza. Le\u00ed muchos comentarios que dec\u00edan: \u201c\u00bfPara qu\u00e9 vas a la casa de un desconocido?\u201d. Esto pasa todo el tiempo, pocos casos como el m\u00edo llegan a juicio.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La denuncia de Sof\u00eda visibiliz\u00f3 una realidad silenciada que sucede en v\u00ednculos sexo-afectivos: cuando la relaci\u00f3n sexual no es consentida y la sociedad patriarcal juzga a lxs denunciantes por el v\u00ednculo que ten\u00edan con la persona denunciada. As\u00ed, se desestima la posibilidad de que, en relaciones consentidas en un principio, no pueda ocurrir este tipo de violencias.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: Infobae<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La jueza Ana Dieta De Herrero conden\u00f3 a 9 a\u00f1os de prisi\u00f3n a\u00a0Lucas Carrasco, ex periodista del programa 6,7,8 acusado de abuso sexual agravado por acceso carnal. El proceso judicial dur\u00f3 tres a\u00f1os y los fundamentos se conocer\u00e1n la pr\u00f3xima semana. Sofia Otero es una de las dos mujeres que logr\u00f3 transformar la violencia sufrida [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3990,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[357,989,990,20],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Lucas-Carrasco-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3987"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3987"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3987\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3995,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3987\/revisions\/3995"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3990"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3987"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3987"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3987"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}