{"id":399,"date":"2018-03-06T11:24:51","date_gmt":"2018-03-06T14:24:51","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=399"},"modified":"2018-03-06T12:48:16","modified_gmt":"2018-03-06T15:48:16","slug":"esa-que-late-soy-yo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/esa-que-late-soy-yo\/","title":{"rendered":"Esa que late soy yo"},"content":{"rendered":"<p><em>Hoy, 6 de marzo, se present\u00f3 el proyecto de <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-camino-hacia-la-legalizacion\/\">Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo<\/a> (IVE) escrito por la Campa\u00f1a por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito, que ser\u00e1 tratado en comisiones los pr\u00f3ximos d\u00edas para despu\u00e9s ser debatido en el Congreso. El siguiente texto fue escrito por Azul, que no se llama de ese modo para proteger su identidad. Ante tantas discusiones y debates por este derecho, ella se anim\u00f3 a contar c\u00f3mo es abortar en primera persona.<\/em><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En estos d\u00edas volv\u00ed a la imagen abajo del agua, a la pastilla, a la carne, a las burbujas. No s\u00e9 qu\u00e9 cosas me sorprendieron m\u00e1s: las preguntas de los otros, el recuerdo o sentirme otra vez con las piernas abiertas, con ese aparato doli\u00e9ndome en el \u00fatero y la voz de la ginec\u00f3loga diciendo secamente &#8220;est\u00e1 bien, hay latidos, mide 3 mil\u00edmetros, la fecha de parto aproximada dos de octubre. Vestite&#8221;. Y mis l\u00e1grimas, en silencio. Como en la guardia, cuando me mandaron a hacer una ecograf\u00eda urgente sin preguntarme por qu\u00e9 no paraba de llorar. En silencio, todo en silencio, sin obra social. Todo mi cuerpo dol\u00eda. Entonces par\u00e9 para pensar. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy se cumplen siete d\u00edas de mi aborto con la segunda tanda de misoprostol. La primera no funcion\u00f3. En la misma semana met\u00ed en mi cuerpo doce pastillas. Le\u00ed el manual de arriba a abajo, me sostuvieron, asesoraron y apoyaron un grupo de hermanas, mujeres amigas que florecieron en este camino inesperado. Cada una desde su lugar. Me acompa\u00f1aron en este proceso clandestino, doloroso y comprendido por muy poca gente. Estoy, hasta el d\u00eda de hoy, sangrando. &#8220;Torrente&#8221; le digo a este rojo que no para y que de a ratos me deja doblada. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Leo en las redes sociales los debates de superficie sobre un tema tan importante como la libertad de poder decidir sobre nuestros cuerpos. Pienso en las herramientas y en las opciones que mi entorno me proporcion\u00f3 para poder llegar a las pastillas, para abortar en casa sin morir en el intento. Entonces viene a mi mente la foto de una perrita con las tetas casi por el piso; como las que ten\u00eda en el 2015 la perra que encontr\u00e9 reventada de tanto hambre y de tanto parir en Callao y Corrientes. En la veterinaria luego me dir\u00edan que ten\u00eda un tumor uterino y hab\u00eda que vaciarla. Eso hicimos, hoy V\u00e1lvula est\u00e1 entre nosotros. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A las hembras las violan, las venden, las explotan hasta la muerte. Nuestros \u00fateros, humanos o animales, son negocio. Ahora bien, vengan de a uno a decirme que la analog\u00eda con un animal es desacertada. De a uno. Porque nuestra lucha por la soberan\u00eda de nuestros cuerpos nos deja casi en igualdad de condiciones con las hembras del mundo animal. Digo esto pensando en el hombre como motor de la explotaci\u00f3n y consumo de otros seres. Sostengo esto analizando el n\u00facleo de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n del capital; las relaciones de poder en donde en nombre del amor se vende al sexo y al placer, se entrega a la &#8220;familia&#8221;; la reproducci\u00f3n como manifestaci\u00f3n elevada, casi inherente, de un amor a la vida que no sabemos dar. Ese es el discurso detractor de nuestro derecho a decidir la gestaci\u00f3n en nuestros vientres. El amor como la maldita piedra fundacional de un amar ficticio que ni siquiera podemos entablar entre los ya nacidos hace mucho. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;No sos una hero\u00edna&#8221;, me dijo mi madre hace algunos d\u00edas, totalmente en desacuerdo con mi elecci\u00f3n abortiva. Para mi \u00faltimo cumplea\u00f1os me hab\u00eda casi confesado que ella, al momento de tenerme, me hab\u00eda parido con miedo. Todo el embarazo fue de riesgo, no hab\u00eda otras opciones en ese momento. Yo llegu\u00e9 un a\u00f1o, un mes y tres d\u00edas despu\u00e9s de mi hermana. Ella pens\u00f3 que, al haber parido a mi hermana hac\u00eda poco, tener relaciones sexuales sin protecci\u00f3n no tendr\u00eda riesgos. Ese fue el precio del error. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">S\u00ed, mam\u00e1, fui un embri\u00f3n, un feto no abortado que luego se volvi\u00f3 beb\u00e9, ese que la abuela dec\u00eda siempre que hab\u00eda nacido tan feo, tan oscuro y peludo. As\u00ed crec\u00ed, siendo la inesperada, la del medio, la que naci\u00f3 despu\u00e9s de la primera ni\u00f1a gordita, blanca y adorada. As\u00ed pas\u00e9 toda la adolescencia, medio en la sombra, asust\u00e1ndome de c\u00f3mo crec\u00eda mi cuerpo.<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">Mi madre no conoce del todo a sus hijos porque se la pas\u00f3 laburando, intentando sostener la casa y d\u00e1ndonos de comer. Fuimos creciendo por fuera de su imaginaci\u00f3n del deber y de las formas. Y hasta el d\u00eda de hoy no hay posibilidad de negociar su idealidad. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy me toca pasar por esto. Pasarlo, resistirlo, sangrarlo y procesarlo. No tengo m\u00e1s que palabras de gracias para quienes me acompa\u00f1an. La lucha por la libertad sobre nuestros cuerpos<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">es mucho m\u00e1s que una pose, una marcha, un pa\u00f1uelo, una declaraci\u00f3n. Es todo eso m\u00e1s la fuerza y las acciones de las redes que supimos tender y sostener para llegar a esas pibas que no tienen ni las opciones, ni los medios, ni la contenci\u00f3n, ni la posibilidad de pensar que sus vidas pueden ser otras. Para decirles que tener \u00fatero no las obliga a la maternidad, que abortar es un derecho tan leg\u00edtimo como otros y que, principalmente, que tienen plena soberan\u00eda para ser, hacer y deshacer. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Por eso escribo. Siento que toda la teor\u00eda se materializa en una praxis dolorosa que habla un poco del contexto, pero tambi\u00e9n de las formas en las que podemos hacer uso de nuestras libertades, a\u00fan en la clandestinidad, porque la ley es la lucha para la igualdad de acceso a la asistencia, al seguimiento, a la vida sin muerte por negocios. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Anticonceptivos para no abortar. Aborto legal, seguro y gratuito para no morir. Libertad en acto para ser, para amar y resistir, para aprender y para vivir sin sobrevivir.<\/span><\/p>\n<p><em>Foto: Fabiana Montenegro<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hoy, 6 de marzo, se present\u00f3 el proyecto de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo (IVE) escrito por la Campa\u00f1a por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito, que ser\u00e1 tratado en comisiones los pr\u00f3ximos d\u00edas para despu\u00e9s ser debatido en el Congreso. El siguiente texto fue escrito por Azul, que no se llama de ese [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":404,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[68,69],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/PA\u00e6UELOSSS.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/399"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=399"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/399\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":409,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/399\/revisions\/409"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/404"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=399"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=399"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=399"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}