{"id":3996,"date":"2019-09-12T15:00:14","date_gmt":"2019-09-12T18:00:14","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=3996"},"modified":"2019-09-12T15:04:38","modified_gmt":"2019-09-12T18:04:38","slug":"karina-garcia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/karina-garcia\/","title":{"rendered":"Karina Garc\u00eda y la realidad de las pol\u00edticas colombianas"},"content":{"rendered":"<p><strong>Por Lizza Torres Salazar*<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Karina Garc\u00eda, ex candidata colombiana por el partido liberal a la Alcald\u00eda del Municipio de Suarez, se atrevi\u00f3 a no callar y a imponer su voz de resistencia en medio de la violencia que aqueja su territorio. Ella no s\u00f3lo desafi\u00f3 las amenazas a su vida y a su integridad que llegaban por asumir sus derechos pol\u00edticos sino tambi\u00e9n las barreras de desigualdad de g\u00e9nero que concluyen en hechos de censura hacia las mujeres, en su intento de ejercer su ejercicio pol\u00edtico.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A Garc\u00eda la asesinaron la semana pasada, junto a su madre, despu\u00e9s de denunciar las amenazas y el desprestigio que sufri\u00f3 su campa\u00f1a pol\u00edtica. \u201cEs muy triste que hoy se haga esto justo con la candidatura de la primera mujer que decide levantar la mano y decir que tambi\u00e9n quiere participar en unas contiendas electorales\u201d, dijo Garc\u00eda a trav\u00e9s de sus cuentas personales d\u00edas antes a su asesinato, refiri\u00e9ndose a mentiras que intentaban manchar su nombre para que dejara la candidatura.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si una mujer toma la decisi\u00f3n de participar en pol\u00edtica en Colombia pueden ser v\u00edctima de m\u00faltiples formas de violencia.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201cEstamos en uno de los cinco pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica en el que se registra el mayor n\u00famero de mujer asesinadas por el hecho de ser mujeres, lo que es muy grave\u201d, afirm\u00f3\u00a0a <em>Feminacida<\/em> <\/span>Claudia Mej\u00eda, directora de <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/CorporacionSismaMujer\/\">Sisma Mujer<\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, una organizaci\u00f3n que busca proteger los derechos por la igualdad de g\u00e9nero en el pa\u00eds.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan el espacio, las acusaciones que sufri\u00f3 Garc\u00eda fueron producto de una estigmatizaci\u00f3n de su candidatura. Se reprodujeron y avalaron mensajes de odio. El pr\u00f3ximo octubre habr\u00e1 elecciones regionales a senado, c\u00e1mara, alcald\u00edas y gobernaciones.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSe instalan imaginarios de que cuando las mujeres rompen el estereotipo que las sit\u00faa en condici\u00f3n de subordinaci\u00f3n se justifica el uso de la violencia pol\u00edtica para \u2018devolverlas\u2019 a la esfera que la norma social les ha atribuido hist\u00f3ricamente; nociones que impulsan y profundizan imaginarios sexistas que limitan la presencia de las mujeres en espacios de poder, en este caso de participaci\u00f3n pol\u00edtico electoral\u201d, se pronunci\u00f3 Sisma Mujer en un comunicado.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los feminicidios por violencia pol\u00edtica en el pa\u00eds han despertado las alarmas en el mundo entero y miedo en otras mujeres al interior de las comunidades al ver las barreras y limitaciones que enfrentan las que asumen cargos p\u00fablicos. De acuerdo con el informe <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">No es normal\u201d, del Instituto Holand\u00e9s de Democracia Multipartidista, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">el 63 por ciento de las mujeres que hacen pol\u00edtica en Colombia son v\u00edctimas de violencia. \u201cLas tildan de locas, brujas, menopa\u00fasicas y les cierran los micr\u00f3fonos en los recintos donde se expresan las opiniones pol\u00edticas\u201d, reza una parte del informe.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Un camino lleno de abismos<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El derecho de las mujeres a participar en la pol\u00edtica en igualdad de condiciones a los hombres es reconocido en varios tratados internacionales de los cuales Colombia es firmante. Sin embargo, en la actualidad ellas tan s\u00f3lo representan apenas el 20,43 por ciento del Congreso de la Rep\u00fablica.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl logro del reconocimiento de la ciudadan\u00eda de las mujeres no garantiz\u00f3 su participaci\u00f3n pol\u00edtica igualitaria. La prevalencia de ideas conservadoras respecto al rol de la mujer, as\u00ed como pr\u00e1cticas excluyentes por parte de los partidos pol\u00edticos, no ha permitido que en Colombia se alcance la paridad en los espacios de representaci\u00f3n pol\u00edtica\u201d, se\u00f1ala el informe \u201cMujeres y Participaci\u00f3n Pol\u00edtica en Colombia\u201d publicado por el instituto Multiparty Democracy.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien las barreras formales para la inclusi\u00f3n de las mujeres se eliminaron en Colombia al otorgarles el derecho a elegir y ser elegidas en 1954, y\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">gracias a la Ley 1475 del 2011 (conocida como &#8220;Ley de cuotas&#8221;), que\u00a0obliga a los partidos pol\u00edticos a conformar listas con al menos 30 por ciento de uno de los g\u00e9neros,\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201clas barreras informales han frenado la participaci\u00f3n de las mujeres tanto en Colombia como en el \u00e1mbito mundial. Es as\u00ed que se han creado cuotas de g\u00e9nero para nivelar el &#8216;campo de juego&#8217; electoral y garantizar la participaci\u00f3n de las mujeres\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En Colombia no hay garant\u00edas pol\u00edticas para que una mujer llegue a ejercer cargos de poder, bien sea porque el Estado y los partidos pol\u00edticos est\u00e1n en deuda de garantizar y proteger los derechos pol\u00edticos y porque, adem\u00e1s, persiste en gran parte de la sociedad el estereotipo de que solo el hombre puede asumirlos.\u00a0<\/span>\u201cPara muchas mujeres la apropiaci\u00f3n de recursos y el control coercitivo de los mismos, caracter\u00edstica fundamental de la violencia econ\u00f3mica, son peores que las agresiones f\u00edsicas\u201d, agrega el informe.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Junto a este estereotipo existen muchos m\u00e1s que limitan a la mujer a empoderarse y elegir otro camino. Dichos prejuicios reproducen pensamientos que terminan en comportamientos de opresi\u00f3n. Las ni\u00f1as, desde peque\u00f1as, tienen que enfrentarse a una educaci\u00f3n desigual que no les permite desarrollar su liderazgo libremente.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El asesinato de Garc\u00eda revel\u00f3 las resistencias para que las mujeres en Colombia conquisten y asuman decisiones en torno a lo p\u00fablico. A\u00fan cuando existen cargos pol\u00edticos ocupados por mujeres preocupa la normalizaci\u00f3n de la violencia y el atraso en el cambio de percepci\u00f3n por partes de la sociedad a la hora de condenar hechos que sin duda vulneran los derechos de la equidad de g\u00e9nero en el pa\u00eds.<\/span><\/p>\n<p><em><strong>*Periodista colombiana que trabaja con tem\u00e1ticas de g\u00e9nero.<\/strong><\/em><\/p>\n<p><em>Foto: EFE<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Lizza Torres Salazar* Karina Garc\u00eda, ex candidata colombiana por el partido liberal a la Alcald\u00eda del Municipio de Suarez, se atrevi\u00f3 a no callar y a imponer su voz de resistencia en medio de la violencia que aqueja su territorio. Ella no s\u00f3lo desafi\u00f3 las amenazas a su vida y a su integridad que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3997,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[992,991],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/KARINAGARCIA.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3996"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3996"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3996\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4000,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3996\/revisions\/4000"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3997"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3996"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3996"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3996"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}