{"id":4002,"date":"2019-09-15T23:28:13","date_gmt":"2019-09-16T02:28:13","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4002"},"modified":"2019-09-15T23:39:48","modified_gmt":"2019-09-16T02:39:48","slug":"un-utero-es-del-tamano-de-un-puno","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-utero-es-del-tamano-de-un-puno\/","title":{"rendered":"Un \u00fatero es del tama\u00f1o de un pu\u00f1o"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">La <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/elvira-sastre-poesia-joven-y-revolucionaria\/\">poes\u00eda feminista<\/a> se extiende a lo largo de las venas latinoamericanas. De la mano de la poeta brasilera Ang\u00e9lica Freitas, <em>Un \u00fatero es del tama\u00f1o de un pu\u00f1o<\/em> re\u00fane versos que incomodan, cuestionan e interpelan. Filosa, ir\u00f3nica, divertida y desordenada. La autora hace de la poes\u00eda un espacio de complicidad con sus lectorxs.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Su pluma es libre y fren\u00e9tica. Hasta por momentos parece un caos que se ordena perfectamente hacia el final de cada poema. Casi como una descarga, Freitas increpa a la heteronorma, al status quo y a los estereotipos. \u00bfCu\u00e1ntas formas existen de ser mujer?; \u00bfc\u00f3mo habitar la individualidad propia sin encajar en los esquemas socialmente establecidos? En <em>Un \u00fatero es del tama\u00f1o de un pu\u00f1o<\/em> puede estar la respuesta.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tal como afirma su colega espa\u00f1ola Berta Garc\u00eda Faet en el pr\u00f3logo, \u201cla poes\u00eda de Freitas juega al veo, veo, qu\u00e9 ves: versos cortos, desnudos, sintaxis di\u00e1fana, afirmaciones explicativas, tesis asertivas, pedazos de oralidad cazada y fiel\u201d. Editado de manera biling\u00fce por <a href=\"http:\/\/www.zindo-gafuri.com\">Zindo &amp; Gafuri<\/a>, el libro se encuentra dividido en diferentes secciones: una mujer limpia, la mujer es una construcci\u00f3n, un \u00fatero es del tama\u00f1o de un pu\u00f1o, tres poemas con ayuda de google, Argentina y el libro rosa del coraz\u00f3n de los pavotes.<\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>vamos compa\u00f1ero<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>vamos que estoy apurada, compa\u00f1ero<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>el mundo est\u00e1 cambiando, compa\u00f1ero<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>y vos ah\u00ed encerrado en el ba\u00f1o<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>todo el d\u00eda, qu\u00e9 pasa, compa\u00f1ero<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>no te dar\u00e1 miedo el cambio, compa\u00f1ero<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>si ya sab\u00edas que este d\u00eda, compa\u00f1ero<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>ven\u00eda llegando y ahora se te da por meterte<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>en el ba\u00f1o una hora, compa\u00f1ero<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>as\u00ed no hay revoluci\u00f3n que aguante, compa\u00f1ero<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>un dolor de panza te lo entender\u00eda, compa\u00f1ero<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>pero es tarde, es ahora, hay que apurarse<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>salgamos, la historia nos espera, compa\u00f1ero<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>por fin est\u00e1s tirando la cadena, compa\u00f1ero<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>es el amanecer de una nueva era, compa\u00f1ero<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>dale, limpiate, l\u00e1vate las manos y vayamos todos<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>juntos de la mano, viva la revoluci\u00f3n, compa\u00f1ero<\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Acerca de la autora<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ang\u00e9lica Freitas naci\u00f3 en R\u00edo Grande do Sul, Brasil, en 1973. Es poeta, traductora y editora junto a Mar\u00edlia Garcia y Ricardo Domenenck, de la revista de poes\u00eda Modo de Usar. Ha publicado Rilke Shake (2007) y Um \u00fatero \u00e9 do tamanho de um punho (2013), libro finalista del Premio Portugal Telecom.<\/p>\n<p>Sus poemas fueron publicados en revistas internacionales como Poetry (Estados Unidos), Modern Poetry in Translation (Reino Unido) y The White Review (Francia). Adem\u00e1s de Argentina, su obra fue publicada en Portugal, Alemania y Espa\u00f1a.<\/p>\n<h5>Foto de portada: <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/kokoro_libros\/?hl=es-la\">Kokoro Libros<\/a><\/h5>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La poes\u00eda feminista se extiende a lo largo de las venas latinoamericanas. De la mano de la poeta brasilera Ang\u00e9lica Freitas, Un \u00fatero es del tama\u00f1o de un pu\u00f1o re\u00fane versos que incomodan, cuestionan e interpelan. Filosa, ir\u00f3nica, divertida y desordenada. La autora hace de la poes\u00eda un espacio de complicidad con sus lectorxs. Su [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":4004,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,36],"tags":[993,921,529,802],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/37568133_2030475273932646_6142489534694162432_n-1-e1568600876897.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4002"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4002"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4002\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4008,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4002\/revisions\/4008"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4004"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4002"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4002"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4002"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}