{"id":4009,"date":"2019-09-16T18:01:43","date_gmt":"2019-09-16T21:01:43","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4009"},"modified":"2019-09-16T21:44:33","modified_gmt":"2019-09-17T00:44:33","slug":"cuatro-femicidios-y-el-show-de-la-morbosidad","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/cuatro-femicidios-y-el-show-de-la-morbosidad\/","title":{"rendered":"Cuatro femicidios y el show de la\u00a0morbosidad"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>#NiUnaMenos vuelve a ser tendencia porque\u00a0la violencia machista\u00a0se recrudece:\u00a0Hoy amanecimos con\u00a0noticias de\u00a0cuatro femicidios en un solo fin de semana.\u00a0Los medios se regodean con detalles escabrosos y tratamientos que revictimizan.\u00a0Un ejercicio sobre c\u00f3mo hacer periodismo feminista en estos tiempos y c\u00f3mo tejer las redes que necesitamos para cambiar esta realidad.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Foto: Titi Nicola<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Por\u00a0Luciana Mignoli, Laura Gotfryd, Laura Guarinoni, Raquel Wolansky, Luc\u00eda Medina, Ail\u00edn Trepiana, B\u00e1rbara Garc\u00eda Crespo y Luc\u00eda Cholakian Herrera (*)<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El n\u00famero va a quedar obsoleto en poco tiempo: durante los \u00faltimos d\u00edas se asesin\u00f3 a una mujer cada 12 horas. Son cuatro en un fin de semana, pero \u00bfc\u00f3mo se contabiliza la crueldad con la que la violencia machista nos asesina? \u00bfAlcanza con pensar cuantas horas pasan entre cada uno de los hechos?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuatro mujeres menos y cuatro historias m\u00e1s en la lista que el Observatorio &#8220;Ahora que s\u00ed nos ven&#8221; registr\u00f3\u00a0desde principios de este a\u00f1o: hasta el 31 de agosto 223 en total. Los relatos de los medios hegem\u00f3nicos son estremecedores: uno dijo que iba a enterrar a un perro y la enterr\u00f3 a ella, otro la prendi\u00f3 fuego, otro le fractur\u00f3 el cr\u00e1neo, otro la moli\u00f3 a golpes. Otra desapareci\u00f3 y a los d\u00edas su cuerpo fue hallado sin rastro de qu\u00e9 sucedi\u00f3 en el medio. Del otro lado quienes vemos pasar las im\u00e1genes de las mujeres y disidencias que son brutalmente asesinadas nos preguntamos qu\u00e9 sigue, cuanto m\u00e1s se acelerar\u00e1 antes de que comience a ralentizarse y sobre todo, qu\u00e9 recursos nos quedan para convivir con esta violencia in crescendo. Si alcanza con decir que pas\u00f3 o hay que describir c\u00f3mo, si todav\u00eda debemos recurrir a la descripci\u00f3n gr\u00e1fica de algo inenarrable para apelar a una dimensi\u00f3n de lo humano que nos haga desear colectivamente que esto termine. Si con nuestros hashtags alcanzara.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Una, dos, tres, cuatro, diez, cien. \u00bfQu\u00e9 nos pasa como periodistas feministas cuando contamos femicidios? \u00bfAl leer cr\u00f3nicas sobre la &#8220;mala v\u00edctima? \u00bfO al escuchar c\u00f3mo colegas sin ninguna formaci\u00f3n en g\u00e9nero se detienen una y otra vez en detalles que revictimizan? \u00bfC\u00f3mo hacemos para incidir en la agenda medi\u00e1tica narrando femicidios de una manera responsable?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Navila Garay, Chascom\u00fas<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La \u00faltima vez que\u00a0vieron\u00a0a Navila Garay, de 15 a\u00f1os,\u00a0fue el martes por la tarde cuando le dijo a su mam\u00e1 que enseguida regresaba.\u00a0Sus familiares y amigos de Chascom\u00fas la buscaron incansablemente durante cinco d\u00edas.\u00a0&#8220;And\u00e1 poniendo el agua para unos mates que ya vuelvo&#8221;, le dijo a su mam\u00e1.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El domingo a la tarde, luego de varios allanamientos, encontraron su cuerpo enterrado entre escombros y ramas en una casaquinta que estaba deshabitada hac\u00eda dos meses.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por el femicidio qued\u00f3 detenido N\u00e9stor Garay,\u00a0un pariente lejano de la v\u00edctima que cuidaba la casa en la que fue encontrado el cuerpo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Necesito enterrar un perro&#8221;, fue lo que le dijo N\u00e9stor Garay a la due\u00f1a de la quinta. A la mujer le llam\u00f3 la atenci\u00f3n la expresi\u00f3n y no dud\u00f3 en denunciarlo a la polic\u00eda. Cuando removieron la tierra se encontraron con el cad\u00e1ver. Los vecinos aseguran que\u00a0se sab\u00eda que\u00a0el hombre buscaba\u00a0a menores de edad en situaci\u00f3n de vulnerabilidad\u00a0para ofrecerles\u00a0dinero o ropa a cambio de &#8220;favores&#8221;, eufemismo con que se conoc\u00eda su pr\u00e1ctica frecuente de acoso sexual.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Vanesa Caro, Lomas de Zamora<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La muerte de Vanesa tard\u00f3 seis meses en desencadenarse. Desde\u00a0que el pasado 2 de marzo en su ex pareja Leonardo V\u00edctor Zeniquel la prendi\u00f3 fuego en su casa de Lomas de Zamora, frente a los 4 hijos de ambos -de 10, 7, 6 y 4 a\u00f1os-, su salud estaba muy comprometida. Le quem\u00f3 el 70% del cuerpo. Ella estuvo un mes en coma, pas\u00f3 otros 3 sin poder hablar por problemas en la tr\u00e1quea y fue operada en reiteradas ocasiones. Hab\u00eda entrado y salido del Hospital Mu\u00f1iz tantas veces que su familia no llevaba la cuenta. \u201cSe ahogaba, se le cerraba el pecho y sal\u00edamos corriendo para que la reanimaran\u201d, cuenta Carolina, su hermana. Muri\u00f3 el \u00faltimo s\u00e1bado, lleg\u00f3 al hospital y no pudieron salvarla.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La \u00faltima vez que la operaron fue en agosto, poco despu\u00e9s de que cumpliera 39 a\u00f1os. Los m\u00e9dicos le pusieron injertos en la zona del cuello para que pudiera separar el ment\u00f3n del pecho y tuviera movilidad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Vanesa y Zeniquel fueron pareja durante 10 a\u00f1os. No era la primera vez que la hab\u00eda atacado: un a\u00f1o antes le hab\u00eda dado una brutal golpiza de la que se salv\u00f3 de milagro gracias a la ayuda de sus vecinos. Ella lo denunci\u00f3 y estuvo detenido un mes. Le dieron una restricci\u00f3n perimetral que \u00e9l violaba constantemente. El 2 de marzo qued\u00f3 preso. Ese d\u00eda Carolina se encontr\u00f3 a sus 4 sobrinos llorando en el medio de la calle. Se hab\u00edan escapado de la casa. \u201cCuando entr\u00e9 la vi a mi hermana prendida fuego. \u00c9l estaba sentado mir\u00e1ndola, me dec\u00eda que no pasaba nada, que la dejara\u201d, recuerda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Zeniquel, de 34, fue trasladado a la Unidad Carcelaria N\u00b01 de Lisandro Olmos. En un principio, el hombre fue imputado por &#8220;lesiones graves en contexto de violencia de g\u00e9nero&#8221;. La familia de Vanesa se present\u00f3 ante la justicia este s\u00e1bado y\u00a0el expediente qued\u00f3 caratulado como &#8220;femicidio&#8221; por la fiscal a cargo de la causa, Claudia Postiglione, de la Unidad Funcional de Instrucci\u00f3n (UFI) 2 de Lomas de Zamora.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-4012 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-16-at-5.33.21-PM-e1568667596493.jpeg\" alt=\"\" width=\"560\" height=\"373\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Cecilia Burgadt, Santa Fe<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mar\u00eda Cecilia Burgadt ten\u00eda 42 a\u00f1os. Trabajaba como enfermera en el Hospital Jos\u00e9 Mar\u00eda Cullen de Santa Fe y era mam\u00e1 de dos chicas de 17 y 22 a\u00f1os, quienes el viernes ante\u00a0su ausencia realizaron la denuncia en la Comisaria\u00a0de la Mujer en Santa Fe porque en San Jos\u00e9 del Rinc\u00f3n no le tomaron la denuncia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Este dato lo aporta fiscal del Ministerio P\u00fablico de la Acusaci\u00f3n que estuvo a cargo de la investigaci\u00f3n en un primer momento hasta que se hall\u00f3 el cuerpo, Marcelo Fontana. &#8220;Cuando la hija se constituy\u00f3 en la comisar\u00eda le dijeron que esperara ocho horas y eso no puede ser, tienen que tomarla en el momento y me tienen que avisar a m\u00ed. Las horas se pueden ganar en cuanto a tiempo para buscar a una persona con los datos que aportan. Es important\u00edsimo&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lo \u00faltimo que supieron de ella es que hab\u00eda cumplido su jornada laboral y su egreso qued\u00f3 registrado su egreso en las c\u00e1maras de seguridad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Durante la madrugada del s\u00e1bado se realizaron varias investigaciones y allanamientos que permitieron dar con la ex pareja, un hombre de 49 a\u00f1os de quien no han difundido su identidad y que ten\u00eda en su poder el auto de la v\u00edctima,\u00a0motivo por el cual lo demoraron. M\u00e1s tarde en la Comisar\u00eda confes\u00f3 que la hab\u00eda asesinado. A trav\u00e9s de los pocos datos que aport\u00f3 se pudo dar con su cuerpo,\u00a0en una casa de la zona norte de la capital provincial.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Cielo L\u00f3pez, Plottier\u00a0<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La crueldad del femicidio de Laura L\u00f3pez no tiene casi precedentes en Neuqu\u00e9n. Cielo, como se identificaba y la llamaban sus familiares y amigas, fue asesinada y partes de su cuerpo aparecieron en el r\u00edo Limay, en el paraje China Muerta,\u00a0dependiente de la localidad de Plottier, a 35 kil\u00f3metros de Neuqu\u00e9n capital.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cielo ten\u00eda 18 a\u00f1os, estudiaba en el nocturno del C.P.E.M 8 de Plottier y el jueves fue la \u00faltima vez que la vieron, cuando fue a clases. Su familia\u00a0perdi\u00f3 el contacto\u00a0con ella el viernes a la ma\u00f1ana\u00a0y se\u00a0inici\u00f3 una campa\u00f1a de b\u00fasqueda. Este domingo a la tarde, dos pescadores hallaron parte del cuerpo de Cielo en el r\u00edo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Otra vez, otro femicidio, el segundo del 2019 en Neuqu\u00e9n. Otra vez, la bronca. Otra vez, el llanto y desconsuelo de sus amigas, de sus hermanas, de las profes de la escuela. Otra vez el grito del Ni una menos que parece no tener fin.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNo hay nadie detenido ni demorado. No voy a responder si hay o no sospechosos. El hermetismo muchas veces es bueno para proteger la investigaci\u00f3n\u201d, dijo\u00a0el fiscal general Jos\u00e9\u00a0Gerez\u00a0en una conferencia de prensa luego de que el gobierno decretara duelo provincial. Mientras tanto, su hermana Melisa reclam\u00f3: &#8220;Por favor ayuden a que se haga justicia, estamos desesperados, ya no nos queda nada m\u00e1s que pedir que se haga justicia, porque a mi hermana ya no me la van a devolver\u201d. Esta tarde, desde las 18.30, se espera una gran movilizaci\u00f3n en la Plaza San Mart\u00edn de Plottier en reclamo de justicia.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-4011 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-16-at-5.33.21-PM-1.jpeg\" alt=\"\" width=\"570\" height=\"380\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-16-at-5.33.21-PM-1.jpeg 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-16-at-5.33.21-PM-1-300x200.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-16-at-5.33.21-PM-1-768x512.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-16-at-5.33.21-PM-1-1024x682.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-16-at-5.33.21-PM-1-1170x780.jpeg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-16-at-5.33.21-PM-1-740x493.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 570px) 100vw, 570px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Periodismo feminista<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">#NiUnaMenos es tendencia todo el d\u00eda. \u00bfEs la cantidad de femicidios en tan pocas horas lo que enciende una supuesta sensibilidad social? \u00bfAcaso los detalles relacionados a los m\u00e9todos empleados para cometer los asesinatos es lo que colabora en su viralizaci\u00f3n?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En su tesis doctoral, la espa\u00f1ola\u00a0Isabel Marzabal Manesa\u00a0infiere que\u00a0la probabilidad de que se cometa un femicidio aumenta 24 veces si en los 10 d\u00edas anteriores han aparecido en los medios de comunicaci\u00f3n noticias de asesinatos de mujeres a manos de sus parejas o ex parejas.\u00a0Basada en hechos de Barcelona, estudi\u00f3 c\u00f3mo a partir de noticias sobre femicidios se dieron imitaciones o repeticiones de los m\u00e9todos violentos. La autora sugiere que, para evitarlo,\u00a0&#8220;hay que informar la noticia\u00a0pero habr\u00eda que evitar dar informaci\u00f3n demasiado detallada o difundir im\u00e1genes que no sirven para nada m\u00e1s que para dar ideas al agresor\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por su parte, Ileana Arduino, abogada e integrante del Instituto de Estudios Comparados en Ciencias Penales y Sociales (INECIP) de Argentina, coincidi\u00f3 en que &#8220;hay cierta correlaci\u00f3n entre la difusi\u00f3n de un caso con detalle con la ocurrencia de otros similares en un cierto lapso de tiempo&#8221; y adem\u00e1s remarc\u00f3 que &#8220;visibilizar a trav\u00e9s del m\u00e9todo la intensidad del da\u00f1o pone parad\u00f3jicamente m\u00e1s dif\u00edcil situar como violentas situaciones que no son tan expresivas o crudas y que terminan esmeriladas u opacadas por jugar el juego del morbo y la espectacularizaci\u00f3n&#8221;. Los medios centran su coberturas en relaci\u00f3n al m\u00e9todo empleado y poniendo \u00e9nfasis en la intensidad del padecimiento. &#8220;Al fin y al cabo lo que importan son las vidas, c\u00f3mo nos maten no puede ser el centro del asunto&#8221;, agreg\u00f3 Arduino.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La\u00a0&#8220;Gu\u00eda para el tratamiento medi\u00e1tico responsable de casos de violencia contra las mujeres&#8221;\u00a0de la Defensor\u00eda del P\u00fablico recomienda evitar exponer la intimidad de la v\u00edctima, &#8220;ejemplo mediante la divulgaci\u00f3n de datos escabrosos o de la presentaci\u00f3n de descripciones pormenorizadas de aspectos truculentos y\/o morbosos&#8221; que no hacen m\u00e1s que aportar a la frecuente vulneraci\u00f3n y revictimizaci\u00f3n medi\u00e1tica. &#8220;La marcada tendencia a extraer y subrayar el morbo ante los casos de violencia contra las mujeres y su insistente mostraci\u00f3n -muchas veces a modo de loop-, de im\u00e1genes ilustrativas, pareciera conducir a cr\u00f3nicas espectacularizantes, generalmente invasivas, antes que a provisi\u00f3n de informaci\u00f3n socialmente relevante&#8221;, indica la gu\u00eda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Esta nota fue escrita en forma colaborativa por ocho periodistas feministas y muchas otras colegas que ayudaron tanto en datos como en edici\u00f3n. Porque la idea es romper no s\u00f3lo con las narrativas hegem\u00f3nicas, sino tambi\u00e9n con\u00a0las formas competitivas que nos ense\u00f1aron de este oficio. &#8220;Sororidad mata exclusividad&#8221;, decimos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El periodismo feminista est\u00e1 haciendo historia. Y lo hacemos no s\u00f3lo las periodistas, sino tambi\u00e9n medios y personas que eligen leer, apostar y difundir estas otras formas de hacer comunicaci\u00f3n: practicando nuevas formas, resaltando las demandas, recordando las cifras. Y as\u00ed, todos los d\u00edas, todo el tiempo. Hasta que paren de matarnos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>(*) La presente nota puede ser reproducida libremente, siempre y cuando no se resuma ni edite y se mantenga t\u00edtulo, bajada y firmas.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>(*) Todas las fotos se pueden utilizar y son gentileza de Titi Nicola<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>#NiUnaMenos vuelve a ser tendencia porque\u00a0la violencia machista\u00a0se recrudece:\u00a0Hoy amanecimos con\u00a0noticias de\u00a0cuatro femicidios en un solo fin de semana.\u00a0Los medios se regodean con detalles escabrosos y tratamientos que revictimizan.\u00a0Un ejercicio sobre c\u00f3mo hacer periodismo feminista en estos tiempos y c\u00f3mo tejer las redes que necesitamos para cambiar esta realidad. Foto: Titi Nicola Por\u00a0Luciana Mignoli, Laura [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4010,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[21],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/WhatsApp-Image-2019-09-16-at-5.33.22-PM-e1568667544998.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4009"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4009"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4009\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4015,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4009\/revisions\/4015"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4010"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4009"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4009"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4009"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}