{"id":4016,"date":"2019-09-19T16:38:37","date_gmt":"2019-09-19T19:38:37","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4016"},"modified":"2019-09-19T22:56:17","modified_gmt":"2019-09-20T01:56:17","slug":"un-encuentro-feminista-y-conurbano","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-encuentro-feminista-y-conurbano\/","title":{"rendered":"Un encuentro feminista y conurbano"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">A menos de un mes del 34\u00b0 Encuentro Plurinacional, el s\u00e1bado 28 de septiembre se llevar\u00e1 a cabo una jornada regional que reunir\u00e1 a mujeres, lesbianas, travestis y trans en el partido bonaerense de Jos\u00e9 C. Paz. El encuentro se desarrollar\u00e1 en la Universidad Nacional de Jos\u00e9 Clemente Paz (<a href=\"https:\/\/www.unpaz.edu.ar\/\">Leandro N. Alem 4731<\/a>) y comenzar\u00e1 a las 8:30.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;En esta ocasi\u00f3n, la fecha del Regional (28 de Septiembre) se compartir\u00e1 con el D\u00eda de Acci\u00f3n Global por un Aborto Legal, Seguro y Gratuito, en el que se visibiliza una problem\u00e1tica de gran resonancia para el movimiento de mujeres, lesbianas, travestis y trans, sobre todo en los \u00faltimos tiempos&#8221;, anunciaron lxs organizadorxs en su <a href=\"https:\/\/encuentroregionalmltt.blogspot.com\/\">blog<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los encuentros regionales funcionan desde el 1991 y surgieron ante la necesidad de las mujeres del oeste del conurbano bonaerense de generar espacios para activar la acci\u00f3n colectiva y transformar las realidades de las diversas identidades que abraza el territorio. En su edici\u00f3n n\u00famero 22, se tom\u00f3 la decisi\u00f3n en asamblea de elegir como sede al partido pace\u00f1o.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La jornada comenzar\u00e1 a las 8:30 y se desarrollar\u00e1 durante todo el d\u00eda con distintas actividades: feria, charlas, muestras art\u00edsticas, intervenciones, proyecciones y talleres.\u00a0En esta oportunidad se desarrollar\u00e1 por primera vez un Torneo de F\u00fatbol Disidente. Para ello, la comisi\u00f3n encargada est\u00e1 convocando a los equipos conformados por mujeres y disidencias a inscribirse a trav\u00e9s de la <a href=\"https:\/\/encuentroregionalmltt.blogspot.com\/p\/cronograma.html\">p\u00e1gina web<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las inscripciones son abiertas y gratuitas y se pueden hacer hasta el 27 de septiembre inclusive haciendo click <a href=\"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSfkEnn8VYK_Ar-LPJi62jeMnQ1hSXAfCP1H9mWgvsxNiIOlSA\/viewform\">ac\u00e1<\/a>.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Charlas y talleres, \u00bfen cu\u00e1l te vas a anotar?<\/strong><\/h4>\n<p>Los talleres son la esencia del encuentro y se llevar\u00e1n a cabo por la tarde en el horario de 14 a 16. Tal como expresa la comisi\u00f3n organizadora en el blog, quienes participen tendr\u00e1n igual derecho a la palabra: no son excluyentes ni exclusivos. Los ejes ser\u00e1n:\u00a0Regional y Feminismos, Sexualidades e identidades,\u00a0Violencias, Salud, Trabajos, Territorios, Instituciones y Estado, Otras \u00c1reas. Pod\u00e9s conocer el listado de talleres haciendo click <a href=\"https:\/\/encuentroregionalmltt.blogspot.com\/p\/talleres.html\">ac\u00e1<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las charlas suceden simult\u00e1neamente por la ma\u00f1ana de 11 a 12:30 hs. Est\u00e1n a cargo de diferentes organizaciones y de compa\u00f1eras independientes. Se prioriza la circulaci\u00f3n de la palabra a partir de din\u00e1micas participativas y de construcci\u00f3n colectiva. A continuaci\u00f3n, les presentamos el listado:<\/p>\n<div style=\"text-align: justify;\">1- Feminismos desde los m\u00e1rgenes.<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">2- ASI: abuso sexual contra la infancia.<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">3- Feminismos y Laicicidad<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">4- 28S Grito conurbano por el aborto legal<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">5- Quiero abortar \u00bfQu\u00e9 hago?<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">6- Feminismo popular, econom\u00eda postpatriarcal y representaci\u00f3n pol\u00edtica.<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">7- Deseo(s). Pedagog\u00edas disidentes. ESI.<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">8- Organizaci\u00f3n territorial, acci\u00f3n directa y autodefensa.<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">9- T\u00edtulo: Infancias y adolescencias trans travesti<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">10- Machismo en la cultura y herramientas de organizaci\u00f3n feminista<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">11-El origen del Silencio<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">12- Plurinacional<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">13- Presentaci\u00f3n de los libros \u201c Rebeli\u00f3n de las Disidencias\u201d y \u201cRevoluci\u00f3n feminista\u201d<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">14- Taller de murga<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">15- El impacto de la c\u00e1rcel en la vida de las mujeres con familiares detenidxs.<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\">16- Torneo de F\u00fatbol Disidente<\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\"><\/div>\n<div><\/div>\n<div><\/div>\n<div>\n<div style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4018\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/fd69cd46-6a74-4448-9386-f64c9bf7fcea.jpg\" alt=\"\" width=\"905\" height=\"1280\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/fd69cd46-6a74-4448-9386-f64c9bf7fcea.jpg 905w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/fd69cd46-6a74-4448-9386-f64c9bf7fcea-212x300.jpg 212w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/fd69cd46-6a74-4448-9386-f64c9bf7fcea-768x1086.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/fd69cd46-6a74-4448-9386-f64c9bf7fcea-724x1024.jpg 724w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/fd69cd46-6a74-4448-9386-f64c9bf7fcea-740x1047.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 905px) 100vw, 905px\" \/><\/div>\n<\/div>\n<div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A menos de un mes del 34\u00b0 Encuentro Plurinacional, el s\u00e1bado 28 de septiembre se llevar\u00e1 a cabo una jornada regional que reunir\u00e1 a mujeres, lesbianas, travestis y trans en el partido bonaerense de Jos\u00e9 C. Paz. El encuentro se desarrollar\u00e1 en la Universidad Nacional de Jos\u00e9 Clemente Paz (Leandro N. Alem 4731) y comenzar\u00e1 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4017,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897],"tags":[995,397,994,996],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/unnamed.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4016"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4016"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4016\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4024,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4016\/revisions\/4024"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4017"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4016"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4016"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4016"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}