{"id":4034,"date":"2019-09-23T11:45:07","date_gmt":"2019-09-23T14:45:07","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4034"},"modified":"2019-09-23T11:45:07","modified_gmt":"2019-09-23T14:45:07","slug":"bisexualidades-feministas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/bisexualidades-feministas\/","title":{"rendered":"Bisexualidades feministas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 ocurre cuando lo que fue negado o ninguneado planta su voz? \u00bfQu\u00e9 ocurre, entonces, cuando eso que es negado se trata de una identidad? <em>Bisexualidades feministas. Contra-relatos desde una disidencia situada<\/em> es una joya polif\u00f3nica que busca contener, que pone nombre, que acompa\u00f1a en los procesos personales y brinda herramientas, tambi\u00e9n, para los ajenos. Sus p\u00e1ginas proponen el orgullo y la defensa de la bisexualidad. Est\u00e1 dividido en dos partes \u201cLo bisexual en cuesti\u00f3n: modulaciones entre la teor\u00eda y el activismo\u201d y \u201cUsar la voz, poner el cuerpo: bisexuales feministas\u201d. Acerca tambi\u00e9n un anexo de im\u00e1genes y relatos desde la propia experiencia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cHace un par de meses comienzo a tener novio. Me doy cuenta entonces que soy bisexual, porque evidentemente he expandido mi rango de gustos y creo que si las etiquetas sirven para algo es para describir m\u00ednimamente la experiencia y comunicarla. La gente que me rodea, que comparte cierto asombro conmigo, bromea con que ahora soy hetero y tambi\u00e9n me r\u00edo. Descubro una primera caracter\u00edstica de la bisexualidad: no se ve. Un hecho sobreimprime la historia de los otros: si siempre saliste con tipos y de repente sal\u00eds con una mina, sos torta; si siempre saliste con minas y ahora sal\u00eds con un tipo, sos hetero\u201d. As\u00ed lo cuenta Julieta Massacese en su texto \u201cEl miedo es informaci\u00f3n\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Inmaduras, impostoras, confundidas, hipersexualizadas, egoc\u00e9ntricas, andr\u00f3ginas. Los t\u00e9rminos los recuerda la activista Alejandra Sard\u00e1 en uno de los textos que integra esta compilaci\u00f3n. Son los que reunieron ella y sus compa\u00f1eras de militancia a lo largo de los a\u00f1os, los mismos que utilizaron terapeutas, activistas y personas en televisi\u00f3n para describirlas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201c\u00bfCu\u00e1l es la idea de sexualidad que se esconde detr\u00e1s de esas cr\u00edticas? En primer lugar una sexualidad cuya culminaci\u00f3n es un estado fijo, en cuanto a objeto pero tambi\u00e9n en cuanto a pr\u00e1ctica. La madurez sexual estar\u00eda indicada por la elecci\u00f3n, sea h\u00e9tero u homosexual, y el renunciamiento a las otras alternativas. Ser madurx es recortar de la gama posible de experiencias humana una sola, y adherirse a ella por el resto de la vida\u201d, escribe Sard\u00e1.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Laura A. Arn\u00e9s, Malena Correa, Agustina Herrero y Josefina Itoiz son algunos de los nombres de las autoras y compiladoras. Editado por <a href=\"http:\/\/editorialmadreselva.com.ar\/\">Madreselva<\/a> en julio de 2019, <em>Bisexualidades feministas. Contra-relatos desde una disidencia situada<\/em> se compone de art\u00edculos acad\u00e9micos, reflexivos y personales. Todos confluyen en pos de visibilizar la complejidad del ser bisexual hacia dentro de una sociedad que presenta tanto avances como retrocesos en materia de derechos sexuales y reproductivos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Un foco ilumina de lleno el recorrido de una lucha al interior de un movimiento. En el prologo, Mar\u00eda Luisa Peralta comenta acerca de la inclusi\u00f3n de la \u201cB\u201d en la sigla LGBT. Recuerda que la letra apareci\u00f3 en escena en 1997, cuando Sard\u00e1 encontr\u00f3 en la palabra bisexual un concepto para nombrarse a s\u00ed misma. Peralta dice que eso desat\u00f3 un \u201cesc\u00e1ndalo\u201d. Revisa las violencias, habla de prejuicios, bifobia y monosexismo. \u201cPensarse bisexuales para las chicas que llegan a los veinte a\u00f1os hoy es mucho m\u00e1s posible que hace una d\u00e9cada. Este libro har\u00e1 que sea mucho mejor\u201d, augura.<\/p>\n<p><strong><em>Pod\u00e9s conseguir este libro en Librer\u00eda Sudestada haciendo click <a href=\"https:\/\/www.libreriasudestada.com.ar\/contacto\/\">aqu\u00ed<\/a><\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00bfQu\u00e9 ocurre cuando lo que fue negado o ninguneado planta su voz? \u00bfQu\u00e9 ocurre, entonces, cuando eso que es negado se trata de una identidad? Bisexualidades feministas. Contra-relatos desde una disidencia situada es una joya polif\u00f3nica que busca contener, que pone nombre, que acompa\u00f1a en los procesos personales y brinda herramientas, tambi\u00e9n, para los ajenos. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":4035,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3,897],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/bisex.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4034"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4034"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4034\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4036,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4034\/revisions\/4036"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4035"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4034"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4034"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4034"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}