{"id":4038,"date":"2019-09-25T07:45:46","date_gmt":"2019-09-25T10:45:46","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4038"},"modified":"2019-09-25T07:58:15","modified_gmt":"2019-09-25T10:58:15","slug":"sacar-la-voz-de-las-femineidades-de-los-barrios-de-jose-c-paz","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/sacar-la-voz-de-las-femineidades-de-los-barrios-de-jose-c-paz\/","title":{"rendered":"Sacar la voz de las femineidades de los barrios de Jos\u00e9 C. Paz"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">El s\u00e1bado 28 de septiembre se llevar\u00e1 a cabo una jornada regional que reunir\u00e1 a mujeres, lesbianas, travestis y trans en el partido bonaerense de Jos\u00e9 C. Paz. El encuentro se desarrollar\u00e1 en la Universidad Nacional de Jos\u00e9 Clemente Paz (<a href=\"https:\/\/www.unpaz.edu.ar\/\">Leandro N. Alem 4731<\/a>) y comenzar\u00e1 a las 8:30.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En di\u00e1logo con el equipo de <a href=\"https:\/\/ar.radiocut.fm\/radioshow\/la-hoguera-violeta\/\">La Hoguera Violeta<\/a>, Claudia Ben\u00edtez, integrante de la Comisi\u00f3n Organizadora, anticip\u00f3\u00a0c\u00f3mo palpitan la jornada: &#8220;La itinerencia permiti\u00f3\u00a0\u00a0invitar a las mujeres, lesbianas, travestis y trans de los barrios a sumarse&#8221;. Los encuentros regionales funcionan desde el 1991 y surgieron ante la necesidad de las mujeres del oeste del conurbano bonaerense de generar espacios para activar la acci\u00f3n colectiva y transformar las realidades de las diversas identidades que abraza el territorio. En su <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-encuentro-feminista-y-conurbano\/\">edici\u00f3n n\u00famero 22<\/a>, se tom\u00f3 la decisi\u00f3n en asamblea de elegir como sede al partido pace\u00f1o.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La jornada comenzar\u00e1 a las 8:30 y se desarrollar\u00e1 durante todo el d\u00eda con distintas actividades: feria, charlas, muestras art\u00edsticas, intervenciones, proyecciones y talleres.\u00a0En esta oportunidad se desarrollar\u00e1 por primera vez un Torneo de F\u00fatbol Disidente. Las inscripciones son abiertas y gratuitas y se pueden hacer hasta el 27 de septiembre inclusive haciendo click\u00a0<a href=\"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSfkEnn8VYK_Ar-LPJi62jeMnQ1hSXAfCP1H9mWgvsxNiIOlSA\/viewform\">ac\u00e1<\/a>.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfC\u00f3mo se vive la previa al encuentro?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El latido del encuentro regional ya se empieza a sentir en las calles y en nosotres. Desde la Comisi\u00f3n Organizadora lo estamos viviendo con mucha alegr\u00eda porque hay algunas cuestiones bisagras. Por ejemplo, es la primera vez que se realiza en una universidad p\u00fablica. Y adem\u00e1s tiene itinerancia: el regional sali\u00f3 a los barrios. Algunas compa\u00f1eras no sab\u00edan de su existencia y este a\u00f1o van a participar. Ya hay un mont\u00f3n de inscriptas.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfC\u00f3mo fue la gesti\u00f3n para conseguir el espacio de la UNPAZ?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Fue una gesti\u00f3n intensa. La comisi\u00f3n destinada a la sede tuvo que militar y batallar bastante porque hab\u00eda que tener en definidas diferentes cuetiones de fechas y horarios antes de tener la confirmaci\u00f3n. No \u00edbamos a renunciar a que no sea en la universidad. En febrero comenz\u00f3 la gesti\u00f3n y hace poco nos dieron el s\u00ed. La universidad nos dio m\u00e1s aulas de las que pens\u00e1bamos y entre todes ya nos echamos al disfrute de lo que viene.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 necesitaban las femineidades para que el encuentro se realice all\u00ed?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Jos\u00e9 C. Paz es el segundo partido m\u00e1s pobre del conurbano bonaerense y aqu\u00ed la crisis se agudiza. Hay compa\u00f1eras que no saben cu\u00e1les son sus derechos. Desde la itinerancia en los barrios empezaron a sacar la voz aquellas que, por diversas razones, no conoc\u00edan el movimiento de mujeres e identidades disidentes. Queremos llevar el encuentro regional al barrio. Somos nosotres, somos historia y somos territorio en lucha.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 diferencias se aprecian respecto al encuentro realizado en 2013?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es un encuentro pluri-regional. Hay muchas m\u00e1s cuerpas en la organizaci\u00f3n. Los talleres y las inscripciones han crecido considerablemente. Como se hace el D\u00eda de la Acci\u00f3n Global\u00a0por un Aborto Legal, Seguro y Gratuito, tambi\u00e9n va a ser una fiesta verde.<\/p>\n<p><em><strong>Foto: del Facebook Ofical del\u00a0<a class=\"_64-f\" href=\"https:\/\/www.facebook.com\/ERMLTT\/\">Encuentro Regional de Mujeres, Lesbianas, Travestis y Trans<\/a><\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El s\u00e1bado 28 de septiembre se llevar\u00e1 a cabo una jornada regional que reunir\u00e1 a mujeres, lesbianas, travestis y trans en el partido bonaerense de Jos\u00e9 C. Paz. El encuentro se desarrollar\u00e1 en la Universidad Nacional de Jos\u00e9 Clemente Paz (Leandro N. Alem 4731) y comenzar\u00e1 a las 8:30. En di\u00e1logo con el equipo de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4039,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,14,3,34,897],"tags":[1000,995,994,996],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/67678196_1138724406327970_5261486678794567680_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4038"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4038"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4038\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4041,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4038\/revisions\/4041"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4039"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4038"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4038"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4038"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}