{"id":4043,"date":"2019-09-26T11:01:26","date_gmt":"2019-09-26T14:01:26","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4043"},"modified":"2019-09-26T11:01:26","modified_gmt":"2019-09-26T14:01:26","slug":"como-se-atreven-a-robarnos-el-futuro","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/como-se-atreven-a-robarnos-el-futuro\/","title":{"rendered":"\u00bfC\u00f3mo se atreven a robarnos el futuro?"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>En el marco de la Semana Global de Acci\u00f3n por el Clima se est\u00e1n llevando a cabo masivas movilizaciones estudiantiles alrededor del mundo exigiendo mayor acci\u00f3n clim\u00e1tica por parte de los gobiernos. Las huelgas coinciden con la Asamblea General y la Cumbre sobre Acci\u00f3n Clim\u00e1tica de las Naciones Unidas. En Argentina, la <a href=\"http:\/\/alianzaxelclima.org\/\">Alianza por el Clima<\/a>, <strong>Fridays for Future Argentina<\/strong> y <strong>J\u00f3venes\u00a0por el Clima Argentina<\/strong> convocan una concentraci\u00f3n en Plaza de Mayo que luego se dirigir\u00e1 al Congreso Nacional donde, a su vez, se reunir\u00e1 la marea verde para exigir nuevamente la legalizaci\u00f3n y despenalizaci\u00f3n del aborto. El grito es global y reclama que la lucha por la vida y el futuro es ahora.\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El 20 de septiembre los titulares del mundo hicieron eco del florecimiento aguerrido de las semillas del poder popular: miles de j\u00f3venes abandonaron las aulas para educar al mundo sobre los efectos devastantes de la crisis clim\u00e1tica. Con coraje y decisi\u00f3n, lxs pibxs ara\u00f1an el tejido del conservadurismo intergeneracional, interpelan y desaf\u00edan a lxs adultxs a asumir compromisos y acciones concretas que garanticen un planeta justo y habitable. Por ellxs y por lxs que vendr\u00e1n.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 queremos? Justicia clim\u00e1tica<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La creatividad no tiene l\u00edmites y los movimientos de organizaci\u00f3n de base lo saben. Durante la <\/span><strong>Semana Global de Acci\u00f3n por el Clima<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> las redes sociales y medios de comunicaci\u00f3n se colmaron de carteles, pancartas e ilustraciones: desde afiches con el rostro de <\/span><strong>Greta Thunberg<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014la estudiante y activista sueca que hoy es la cara visible de la lucha contra la crisis clim\u00e1tica\u2014hasta disfraces alusivos al debacle ecosist\u00e9mico que nos golpea. Frases como <\/span><em>\u201ccambiemos el sistema, no el clima\u201d, \u201cdejen de quemar nuestro futuro\u201d y \u201cmantengan a los combustibles f\u00f3siles debajo de la tierra\u201d<\/em><span style=\"font-weight: 400;\"> irrumpieron con fuerza en diversos espacios f\u00edsicos y virtuales del planeta. Si bien cada mensaje condensa el fervor de una causa espec\u00edfica, en todos emerge un denominador com\u00fan: <\/span>la justicia clim\u00e1tica<span style=\"font-weight: 400;\">. <\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfDe qu\u00e9 se trata y por qu\u00e9 hoy es bandera del activismo estudiantil?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En principio, la justicia clim\u00e1tica aborda el cambio clim\u00e1tico no solo desde una perspectiva estrictamente ambiental y ecol\u00f3gica, sino que lo entiende como parte de un complejo entramado de injusticias y opresiones que se encuentran en el coraz\u00f3n del sistema econ\u00f3mico capitalista en el cual nos encontramos inmersxs. No se trata de un sat\u00e9lite en cuarentena que orbita en la periferia. <\/span><strong>La crisis clim\u00e1tica es social, econ\u00f3mica, pol\u00edtica y fundamentalmente humana<\/strong><em>.<\/em> <span style=\"font-weight: 400;\">Porque detr\u00e1s de la rigidez de los informes y la crueldad de los n\u00fameros hay personas, cap\u00edtulos individuales y memorias colectivas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En este contexto desigual, patriarcal, racista, capacitista, clasista, neocolonial y especista se articulan privilegios, colisionan intereses y se redefinen jerarqu\u00edas de poder que redundan en beneficios para unos pocxs y perjuicios para la gran mayor\u00eda. Mientras los l\u00edderes mundiales se sientan en las grandes mesas de negociaciones, miles de personas alrededor del mundo ya viven en tiempo de descuento. En el reinado de la urgencia, el largo plazo es un lujo que no todxs pueden darse. Es en este sentido que la organizaci\u00f3n de base resignifica los valores intr\u00ednsecos de una lucha compartida: de abajo hacia arriba el pueblo resiste, incomoda y grita.\u00a0\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-4046\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/1541534583_862823_1541535311_album_normal.jpg\" alt=\"\" width=\"699\" height=\"466\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/1541534583_862823_1541535311_album_normal.jpg 980w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/1541534583_862823_1541535311_album_normal-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/1541534583_862823_1541535311_album_normal-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/1541534583_862823_1541535311_album_normal-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 699px) 100vw, 699px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfPor qu\u00e9 march\u00e1s?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMe movilizo el 27S y todos los viernes porque no puedo mirar para el costado cuando est\u00e1n jugando con mi futuro, el de mi hermanita y el de todxs y toda la vida en la Tierra. Desde <\/span><strong>Fridays for Future Argentina<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> creemos que es necesario empezar a deconstruir la sociedad y empezar a generar empat\u00eda y conciencia con nuestro entorno y hacemos hincapi\u00e9 en cada una de las luchas desde el feminismo hasta el veganismo. Nuestro movimiento est\u00e1 abierto a cualquiera que quiera participar\u201d, afirma a <\/span><b>Feminacida<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> Magal\u00ed Rabassa (18), integrante de <\/span><strong>Fridays for Future Argentina<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">, c\u00e9lula local del movimiento internacional iniciado por Greta Thunberg en 2018.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTengo 21 a\u00f1os y estoy creciendo en un planeta que est\u00e1 siendo destruido y nadie est\u00e1 hablando de esto. Es por ello que es absolutamente necesario que nosotrxs salgamos a exponer lo que est\u00e1 sucediendo de todas las formas posibles. Me movilizo porque nos encontramos en una situaci\u00f3n cr\u00edtica en la cual no sirve que solamente nos interesemos, sino que debemos involucrarnos. A partir de ah\u00ed van a venir los verdaderos cambios\u201d, a\u00f1ade Alexis Soto (21), de la misma organizaci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la crisis clim\u00e1tica convergen demandas de movimientos hist\u00f3ricamente subyugados cuyos cuerpxs, identidades y territorios han sido sujetxs de violencias y vejaciones. \u201cTodxs ustedes han escuchado que nuestra casa est\u00e1 en llamas. Pero para muchxs de nosotrxs, nuestra casa ha estado en llamas durante m\u00e1s de 500 a\u00f1os. Y no se prendi\u00f3 fuego sola. No llegamos aqu\u00ed por una secuencia de peque\u00f1os pasos en falso y errores. Nos empujaron aqu\u00ed fuerzas poderosas que impulsaron la desigualdad de los recursos y la estructura manipulada de nuestras sociedades\u201d, sostiene <\/span><strong>Wretched of the Earth<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014colectiva de ind\u00edgenas (y descendientes), identidades negrxs y marrones, grupos en la <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-un-feminismo-antirracista\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">di\u00e1spora<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> e individuos que demandan justicia clim\u00e1tica y trabajan en solidaridad con comunidades del Reino Unido y el Sur Global\u2014en su discurso durante las movilizaciones en Londres.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por su parte, Jennifer Chavarro, presidenta de la <\/span><a href=\"http:\/\/www.quimbo.com.co\/\"><b>Asociaci\u00f3n de Afectados por el Proyecto Hidroel\u00e9ctrico El Quimbo<\/b> <b>(Asoquimbo)<\/b><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> en el Huila, Colombia denuncia: &#8220;La raz\u00f3n por la cual hoy afrontamos una crisis clim\u00e1tica es porque las corporaciones transnacionales est\u00e1n acabando con nuestros territorios. Eso es despojo y ecocidio. Hay que luchar contra el extractivismo, las represas, la miner\u00eda y el fracking&#8221;. Para Am\u00e9rica Latina, la regi\u00f3n de las venas abiertas seg\u00fan Galeano, la defensa del territorio es una memoria activa que narra una historia de violencias y asaltos a la tierra y a lxs cuerpxs que la protegen. \u201cLas mujeres y las disidencias vamos a ser quienes m\u00e1s sufran los impactos de este colapso civilizatorio. Se estima que el 80% de lxs refugiadxs climaticxs vamos a ser nosotrxs. Esto generar\u00e1 m\u00e1s pobreza, injusticias sociales y desequilibrios pol\u00edticos que afectar\u00e1n especialmente a nuestros colectivxs por el reparto patriarcal de roles y la feminizaci\u00f3n de la pobreza\u201d, expresa Abril Hermida (18), activista ambiental que hoy tambi\u00e9n activa desde <\/span><strong>Fridays for Future Argentina<\/strong><b>.<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-2198\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/2k-1024x680.jpg\" alt=\"\" width=\"622\" height=\"413\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/2k-1024x680.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/2k-300x199.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/2k-768x510.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/2k-740x492.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/2k-600x399.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/2k.jpg 1156w\" sizes=\"(max-width: 622px) 100vw, 622px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfC\u00f3mo se atreven?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTodo esto est\u00e1 mal. Yo no deber\u00eda estar aqu\u00ed arriba. Deber\u00eda estar de vuelta en la escuela, al otro lado del oc\u00e9ano. Sin embargo, \u00bfustedes vienen a nosotros, lxs j\u00f3venes, en busca de esperanza? <\/span><strong>Me han robado mis sue\u00f1os y mi infancia con sus palabras vac\u00edas.<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> Y sin embargo, soy de los afortunadxs. La gente est\u00e1 sufriendo. La gente se est\u00e1 muriendo. Ecosistemas enteros est\u00e1n colapsando. Estamos en el comienzo de una extinci\u00f3n masiva. Y de lo \u00fanico que pueden hablar es de dinero y cuentos de hadas de crecimiento econ\u00f3mico eterno. <\/span><b>\u00bfC\u00f3mo se atreven?\u201d<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">, manifest\u00f3 <strong>Greta Thunberg<\/strong> en un <\/span><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=_pnDwRHeuD8\"><span style=\"font-weight: 400;\">sentido discurso<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> en la <\/span><strong>Cumbre sobre Acci\u00f3n Clim\u00e1tica<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> ante los ojos del mundo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La crisis clim\u00e1tica duele. Duele como cada familia que debe abandonar su hogar, como cada sequ\u00eda que raja el cuerpo ardiente de la tierra, como las olas que arremeten con fuerza y comprimen la esperanza. La crisis clim\u00e1tica duele como cada piba muerta en manos de un femicida, como cada mano que se extiende y pide porque no tiene que comer, como cada docente fumigadx y cada trabajadorx atrapadx en las redes de la precarizaci\u00f3n. Duele como cada compa\u00f1erx racializadx y perseguidx por vestir su identidad, como el colonialismo que nunca se termina de ir, como el desplazamiento de comunidades ind\u00edgenas que han protegido la tierra desde mucho antes del capitalismo. Duele como el hambre, el fr\u00edo y el abatimiento que crece en las cavidades de la desidia estatal. Duele porque bien sabemos que quienes tienen el poder de tomar decisiones siguen jugando a la ruleta rusa mientras la sangre del mundo sigue corriendo. Hay pasados que la tinta indeleble del tiempo no puede borrar, presentes que adolecen y futuros que se escurren y disuelven. Detr\u00e1s del tel\u00f3n institucional del cambio clim\u00e1tico se inscriben las cr\u00f3nicas de nuestro tiempo. Entonces, como no mirarlxs a los ojos y decirles: <\/span>\u00bfC\u00f3mo se atreven a robarnos nuestro futuro?<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/twitter.com\/FFFArgentina\/status\/1176514482346049536\">https:\/\/twitter.com\/FFFArgentina\/status\/1176514482346049536<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En el marco de la Semana Global de Acci\u00f3n por el Clima se est\u00e1n llevando a cabo masivas movilizaciones estudiantiles alrededor del mundo exigiendo mayor acci\u00f3n clim\u00e1tica por parte de los gobiernos. Las huelgas coinciden con la Asamblea General y la Cumbre sobre Acci\u00f3n Clim\u00e1tica de las Naciones Unidas. En Argentina, la Alianza por el [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":24,"featured_media":4045,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"link","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[1001,1007,1005,1006,1004,1003,1002],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Greta_Thunberg-Europa_431967017_134509138_1024x576.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4043"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/24"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4043"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4043\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4050,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4043\/revisions\/4050"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4045"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4043"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4043"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4043"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}