{"id":4054,"date":"2019-09-27T20:43:27","date_gmt":"2019-09-27T23:43:27","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4054"},"modified":"2019-09-27T20:45:27","modified_gmt":"2019-09-27T23:45:27","slug":"un-grito-global-por-el-aborto-legal-en-medio-de-retrocesos-normativos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-grito-global-por-el-aborto-legal-en-medio-de-retrocesos-normativos\/","title":{"rendered":"Un grito global por el aborto legal en medio de retrocesos normativos"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/nuestra-marea-verde\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">marea verde<\/a> marc\u00f3 el 2018<em> y, a pesar<\/em> de que el Senado fren\u00f3 la legalizaci\u00f3n del aborto seguro y gratuito, el debate por la despenalizaci\u00f3n y la lucha en las calles produjo un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ellas-eran-fuego\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">cambio irrevocable en la historia<\/a>. La interrupci\u00f3n del embarazo se puso sobre la mesa como un derecho vital de las mujeres y delimit\u00f3 un punto de partida: s\u00f3lo desde esa premisa se deber\u00eda avanzar. Sin embargo, una vez m\u00e1s hay un posible retroceso de derechos. En marzo entr\u00f3 al Congreso un proyecto de ley que busca reformar el C\u00f3digo Penal en su totalidad, lo que incluye los art\u00edculos que ata\u00f1en al aborto. Desde entonces, la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito, y diferentes pol\u00edticxs y referentes feministas, advirtieron sobre la regresi\u00f3n que implica la reforma. En el D\u00eda de Acci\u00f3n Global por el acceso al Aborto Legal y Seguro, hablaron con <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">para explicarla.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNosotras consideramos que el derecho al aborto es un derecho humano. Y los derechos humanos tienen como uno de sus principios la no regresividad. Esta norma ser\u00eda regresiva incluso de lo que tenemos actualmente, que es de 1921\u201d, se\u00f1al\u00f3 a Feminacida Patricia Bustamante, abogada integrante de la Campa\u00f1a.\u00a0<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mientras tanto, desde la Comisi\u00f3n de Justicia y Asuntos Penales del Senado, se re\u00fanen todos los martes desde hace un mes para tratar el proyecto. Aunque ya participaron algunos expositores y hubo debates en torno a la reforma en general -todav\u00eda no se habl\u00f3 espec\u00edficamente sobre aborto-, Nancy G\u00f3nzalez, senadora por el Frente para la Victoria, no cree que vaya a concretarse. \u201cEl Senado est\u00e1 parado. As\u00ed que considero que esto est\u00e1 en un stand by y que, hasta que esto no se respire, no va a volver a tratarse. Tampoco estamos en una condici\u00f3n de pa\u00eds como para ponernos a tratar un C\u00f3digo Penal cuando no se tratan leyes importantes que har\u00edan a un mejor vivir de los ciudadanos argentinos\u201d, explic\u00f3. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">En ese sentido, dudan que pueda ser debatido y votado. No solo requiere un quorum muy alto, sino que adem\u00e1s fue atacado desde distintos sectores porque no guarda relaci\u00f3n con otras normativas vigentes.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Disputas<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aunque cuando el Poder Ejecutivo present\u00f3 el proyecto asegur\u00f3 que el objetivo era adecuar la normativa respecto del aborto y las causales de no punibilidad a lo que dec\u00eda el fallo F.A.L, distintas organizaciones encontraron que, a trav\u00e9s de la no especificidad en la redacci\u00f3n de la reforma, se podr\u00edan generar vac\u00edos en donde diferentes cuestiones ligadas a la penalizaci\u00f3n quedar\u00edan libradas a la subjetividad del juez en el caso de aprobarse.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mariano Borinsky, juez y presidente de la Comisi\u00f3n para la reforma del C\u00f3digo Penal public\u00f3 una lista de 15 puntos para demostrar que \u201clas modificaciones que se introducen ampl\u00edan la autonom\u00eda de la mujer y extienden sus derechos\u201d. Entre ellas, asegura que <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cse prev\u00e9 la posibilidad de que se exima de pena a la mujer\u201d, pero no aclara que es \u201ccuando el juez considere que los motivos que impulsaron a la mujer a cometer el hecho as\u00ed lo justifican\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la misma l\u00ednea, se\u00f1al\u00f3 que \u201cse aclara que el aborto no ser\u00e1 punible si se hace para evitar un riesgo a la vida o a <\/span><b><i>la salud f\u00edsica o mental<\/i><\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> de la mujer\u201d. Sin embargo, Patricia Bustamante argumenta<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">: \u201cNuestro C\u00f3digo Penal actual habla del riesgo a la salud. La interpretaci\u00f3n que tenemos con el Protocolo de Salud de Naci\u00f3n o el concepto que maneja la OMS es el \u2018concreto estado de bienestar f\u00edsico, mental y social\u2019. En el proyecto que present\u00f3 el Ejecutivo contemplan s\u00f3lo \u2018la salud f\u00edsica y mental\u2019, sin definirla. Podr\u00eda haber dicho salud y remit\u00edamos al concepto de la OMS, que es amplio, pero no hizo eso sino que acot\u00f3, y eso es deliberado\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Entre juegos de palabras, tambi\u00e9n reivindican que consideran a la violaci\u00f3n como causal para realizar un aborto, adapt\u00e1ndose al fallo F.A.L. Pero al solo decir \u201cabuso sexual\u201d deja al arbitrio de los jueces el requisito de la judicializaci\u00f3n, seg\u00fan explic\u00f3 Bustamante a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">. En ese sentido, implica un retroceso respecto de la interpretaci\u00f3n que da la Corte Suprema en el fallo FAL, que dice que no hay que realizar una denuncia penal para acceder a la interrupci\u00f3n del embarazo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dentro de las modificaciones que podr\u00edan representar una mejora, se encuentra la reducci\u00f3n de la escala penal -que pasar\u00eda de ser de 1 a 4 a\u00f1os, a ser de 1 a 3- y la introducci\u00f3n de penas alternativas, como el arresto domiciliario y tareas comunitarias.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Pol\u00e9micas<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dos de los puntos m\u00e1s controversiales fueron agregar como delitos el \u201caborto imprudente\u201d y el delito de \u201clesiones a la persona por nacer\u201d, aunque, se justifican, \u201cla mujer no ser\u00e1 responsable por este delito\u201d. Bustamente se\u00f1ala: \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">No corresponde darle entidad jur\u00eddica al feto porque la verdad es que no es una persona alguien que todav\u00eda no naci\u00f3. Entonces ser\u00eda grav\u00edsimo que no reconoci\u00e9ndolo el C\u00f3digo Civil ni ninguna normativa, venga el C\u00f3digo Penal a establecer un status jur\u00eddico en el feto\u201d. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Y agrega<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">: \u201cAgrava la persecuci\u00f3n y la criminalizaci\u00f3n para quienes garantizan el derecho al aborto y a las personas gestantes nos pone en una situaci\u00f3n peor si queremos interrumpir un embarazo, porque recorta las actuales causales y abre paso a la judicializaci\u00f3n\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Recursos<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mientras algunos sectores buscan recortar la ampliaci\u00f3n de derechos, quienes hist\u00f3ricamente acompa\u00f1aron a las personas gestantes para garantizar el aborto refuerzan sus mecanismos de ayuda. Las Socorristas en Red junto a la Asociaci\u00f3n contra la Violencia Institucional lanzaron <\/span><a href=\"https:\/\/play.google.com\/store\/apps\/details?id=com.acvi.socorristas&amp;hl=es_AR\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">una aplicaci\u00f3n<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> que busca consolidar la comunicaci\u00f3n y el contacto entre quienes deciden abortar y las socorristas. Se llama \u201cSocorro. Quiero abortar!\u201d y cuenta con una lista de tel\u00e9fonos que brindan informaci\u00f3n para evitar riesgos de vida y salud. En ese sentido, diversos grupos de mujeres y disidencias llevan adelante consejer\u00edas en pre y post aborto con hincapi\u00e9 en los usos y posibilidades del misoprostol, bajo la consigna \u201caborto legal en cualquier lugar\u201d para evitar la violencia institucional en los hospitales.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Red de Profesionales de la Salud por el Derecho a Decidir tambi\u00e9n cuenta con un <\/span><a href=\"https:\/\/www.redsaluddecidir.org\/donde-encontrarnos-recursero\/#.XY5hTUYzbIU\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Recursero<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> para poder contactarlxs en una situaci\u00f3n de un embarazo no deseado; y entidades oficiales como la OMS y el ex-Ministerio de Salud sacaron un \u201c<\/span><a href=\"https:\/\/apps.who.int\/iris\/bitstream\/handle\/10665\/134747\/9789243548715_spa.pdf;jsessionid=9B8C4A4C701D096CC8307A9DC2159C27?sequence=1\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Manual de pr\u00e1ctica cl\u00ednica para un aborto seguro<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d y un <a href=\"http:\/\/www.msal.gob.ar\/images\/stories\/bes\/graficos\/0000000875cnt-protocolo_ile_octubre%202016.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">\u201c<\/a><\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Protocolo para la atenci\u00f3n integral de las personas con derecho a la interrupci\u00f3n legal del embarazo<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, respectivamente.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Acciones<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Durante el viernes 27 y s\u00e1bado 28 de septiembre se realizar\u00e1n concentraciones, talleres, intervenciones y charlas en distintas ciudades del mundo para pedir #QueSeaLey.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLo que tenemos que tener en Argentina es la ley de aborto legal, seguro y gratuito. De ah\u00ed no nos podemos mover. Es lo que est\u00e1n pidiendo los colectivos, las manifestaciones populares, y es un derecho de la mujer o persona gestante para decidir sobre su maternidad\u201d, concluye Gonz\u00e1lez.<\/span><\/p>\n<p><em>Foto: Marina Carniglia<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La marea verde marc\u00f3 el 2018 y, a pesar de que el Senado fren\u00f3 la legalizaci\u00f3n del aborto seguro y gratuito, el debate por la despenalizaci\u00f3n y la lucha en las calles produjo un cambio irrevocable en la historia. La interrupci\u00f3n del embarazo se puso sobre la mesa como un derecho vital de las mujeres [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":18,"featured_media":4055,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34],"tags":[267,27,1008,1009,367],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/campa\u00f1a.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4054"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/18"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4054"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4054\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4058,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4054\/revisions\/4058"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4055"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4054"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4054"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4054"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}