{"id":4059,"date":"2019-09-29T22:55:54","date_gmt":"2019-09-30T01:55:54","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4059"},"modified":"2020-06-11T10:47:17","modified_gmt":"2020-06-11T13:47:17","slug":"los-hogares-de-transito-de-la-ciudad-derechos-de-trabajadorxs-e-infancias-en-riesgo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/los-hogares-de-transito-de-la-ciudad-derechos-de-trabajadorxs-e-infancias-en-riesgo\/","title":{"rendered":"Los hogares transitorios de la Ciudad: derechos de trabajadorxs e infancias en riesgo"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Trabajadorxs y organizaciones de la infancia denunciaron en el mes de septiembre despidos injustificados, situaciones de violencia laboral y maltrato hacia ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en los hogares transitorios de la Ciudad. \u201cEl d\u00eda que me comunicaron que me bajaban el contrato me recomendaron \u2018aprender a callarme\u2019 para cuidar el trabajo. Por supuesto que mi respuesta fue que cuando se trata de los derechos de lxs pibis no me voy a callar\u201d, asegur\u00f3 Bel\u00e9n Vallejos, una de las afectadas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los Centros de Atenci\u00f3n Transitoria dependen del Consejo de los Derechos de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes (CDNNYA) de la Ciudad de Buenos Aires. Se plantean como espacios de atenci\u00f3n integral que permiten alojar de forma transitoria a ni\u00f1as, ni\u00f1os y\/o adolescentes en situaci\u00f3n de vulnerabilidad hasta que se resuelva la estrategia de egreso. La mayor\u00eda de los casos son de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-el-delito-mas-invisibilizado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">abuso sexual<\/a>, violencia f\u00edsica, ausencia de vivienda o referentes afectivos.\u00a0 Por la importancia de estos dispositivos, la Asamblea por las Infancias y Adolescencias de CABA exige soluciones a la crisis institucional,\u00a0carencia de recursos y otros programas necesarios en las intervenciones cotidianas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A este panorama se suma la fragilidad y precarizaci\u00f3n de las condiciones laborales de las trabajadoras de estos centros. En su mayor\u00eda, son mujeres monotributistas a quienes no se les aseguran derechos b\u00e1sicos. Sufren amenazas, cambios de horario o traslados arbitrarios por cuestionar actitudes tutelares que atentan contra el sistema de protecci\u00f3n integral de los derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y lxs revictimizan. En este sentido, las operadoras denuncian despidos por persecuci\u00f3n ideol\u00f3gica a quienes confrontan pr\u00e1cticas de disciplinamiento como encierros bajo llave o amenazas de suspender vinculaciones familiares por \u201cmal comportamiento\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Hablemos de derechos<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La Ley 26.061 de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes sancionada en la Argentina en 2005 expresa el cambio de paradigma en torno a la concepci\u00f3n de la infancia. Este camino se hab\u00eda asentado en el plano internacional con la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, sancionada en 1989 por Naciones Unidas. La normativa reconoce a los\u00a0 chicos y chicas como sujetos de derechos que tienen una voz y opini\u00f3n a tener en cuenta.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Quienes acompa\u00f1an d\u00eda a d\u00eda a lxs ni\u00f1xs advierten que\u00a0 frente a m\u00faltiples dispositivos de infancias se encuentran funcionarixs cercanos al gobierno de turno que carecen de un enfoque de derechos, formaci\u00f3n o trayectoria a la altura de las circunstancias. Por este motivo solicitan que se lxs remueva de su cargo. En di\u00e1logo con\u00a0<i>Feminacida,<\/i>\u00a0Bel\u00e9n Vallejos, trabajadora despedida del Centro de Atenci\u00f3n Transitoria N\u00b02, repudi\u00f3 la \u201causencia de una l\u00f3gica institucional\u201d y la exhortaci\u00f3n a ejercer sus tareas desde el \u201csentido com\u00fan\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNos quieren callar por demandar herramientas y capacitaciones para contener a lxs ni\u00f1xs y por denunciar la falta de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-chicxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ESI<\/a> en el dispositivo. Nos quieren relegar a que lxs ni\u00f1xs se encuentren limpios y el lugar en orden, mientras lxs ni\u00f1xs demandan otro acompa\u00f1amiento que se les niega\u201d, sentenci\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La falta de explicaciones y respuestas ante su caso deja ver la falta de importancia que el gobierno de Larreta le otorga a las pol\u00edticas de la ni\u00f1ez y a quienes asumen tareas vinculadas al cuidado, la educaci\u00f3n y salud. \u201cNo queremos callarnos m\u00e1s ante \u00e9sta desprotecci\u00f3n, ante esta pol\u00edtica p\u00fablica que se ocupa de vigilar y castigar a lxs ni\u00f1xs, haciendo foco en su conducta y no en la ausencia de pol\u00edticas p\u00fablicas integrales del Estado a lo largo de su historia familiar\u201d, concluy\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>La Junta Interna de ATE del\u00a0CDNNYA convoca a una concentraci\u00f3n el martes 1 de octubre a las 11 de la ma\u00f1ana en el Edificio Cervantes (Per\u00f3n 3175) para exigir la restituci\u00f3n de los derechos laborales de lxs trabajadorxs de los Centros de Atenci\u00f3n Transitoria.<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Trabajadorxs y organizaciones de la infancia denunciaron en el mes de septiembre despidos injustificados, situaciones de violencia laboral y maltrato hacia ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en los hogares transitorios de la Ciudad. \u201cEl d\u00eda que me comunicaron que me bajaban el contrato me recomendaron \u2018aprender a callarme\u2019 para cuidar el trabajo. Por supuesto que mi [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":4063,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,3,897,17],"tags":[1011,516,1012,711,712,1010,1013],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/infancia3.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4059"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4059"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4059\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4071,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4059\/revisions\/4071"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4063"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4059"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4059"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4059"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}