{"id":4075,"date":"2019-09-30T19:03:58","date_gmt":"2019-09-30T22:03:58","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4075"},"modified":"2019-10-02T15:50:23","modified_gmt":"2019-10-02T18:50:23","slug":"el-ex-ministerio-de-salud-bajo-un-material-de-esi-para-ninez-y-adolescencia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-ex-ministerio-de-salud-bajo-un-material-de-esi-para-ninez-y-adolescencia\/","title":{"rendered":"El ex Ministerio de Salud baj\u00f3 un material de ESI para ni\u00f1ez y adolescencia"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Un texto que denuncia la eliminaci\u00f3n de un trabajo de Educaci\u00f3n Sexual Integral circula desde hoy a primera hora por grupos de WhatsApp period\u00edsticos y redes sociales. Se trata de un cuadernillo que aborda los cambios que se ven y sienten en la pubertad y que hasta hoy estaba a disposici\u00f3n para descargar en la p\u00e1gina del ministerio de Salud.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><em>Por Rosaura Barletta\u00a0<\/em><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seg\u00fan la denuncia, \u201cCambios que se ven y se sienten. Educaci\u00f3n Sexual Integral. Para saber m\u00e1s sobre la pubertad&#8221; estaba publicado en la p\u00e1gina del ex ministerio de Salud desde el 23 de septiembre. Era un trabajo conjunto con el ministerio de Educaci\u00f3n y la secretar\u00eda de Salud del ministerio de Salud y Desarrollo Social de la Naci\u00f3n. Adem\u00e1s, era un material cuyos contenidos fueron avalados por Unicef Argentina, pero desde hoy no se encuentra a disposici\u00f3n como material de consulta para j\u00f3venes ni docentes.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La publicaci\u00f3n, enmarcada en la aplicaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Sexual Integral, aborda una mirada diversa de los cambios que atraviesan los j\u00f3venes durante la pubertad y el desarrollo de sus cuerpos. Es un trabajo que favorece el acceso a la informaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero y derechos humanos. Abarca conceptos como la menstruaci\u00f3n, la masturbaci\u00f3n, el embarazo, las relaciones sexuales desde una perspectiva de placer y elecciones y distintas formas de prevenci\u00f3n. Adem\u00e1s, les propone tener en cuenta nociones como la autonom\u00eda, la diversidad sexual, el di\u00e1logo y las preguntas en los distintos canales de comunicaci\u00f3n que ofrece el Estado en las tem\u00e1ticas abordadas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las autoridades del ex ministerio a\u00fan no dieron explicaciones sobre las razones para dar de baja el material, pero la eliminaci\u00f3n intempestiva y sin justificaci\u00f3n permite pensar que puede tratarse de la aplicaci\u00f3n de un sesgo ideol\u00f3gico contra la circulaci\u00f3n de esta informaci\u00f3n para garantizar la Educaci\u00f3n Sexual Integral. A continuaci\u00f3n, el comunicado que circula en WhatsApp y redes sociales.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>&#8220;URGENTE :\u00a0<\/i><br \/>\n<i>\u00a0\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la publicaci\u00f3n sobre ESI para ni\u00f1es y adolescentes?\u00a0<\/i><br \/>\n<i>Se trata de \u201cCambios que se ven y se sienten. Educaci\u00f3n Sexual Integral. Para saber m\u00e1s sobre la pubertad&#8221;, que desde el lunes 23 de septiembre estaba publicada en el sitio oficial del ex Ministerio de Salud y hoy ya no se encuentra en el link\u00a0<a href=\"http:\/\/www.msal.gob.ar\/index.php?filter_problematica=30&amp;filter_soporte=0&amp;palabra_clave=Revista&amp;option=com_ryc_contenidos\">http:\/\/www.msal.gob.ar\/index.php?filter_problematica=30&amp;filter_soporte=0&amp;palabra_clave=Revista&amp;option=com_ryc_contenidos<\/a>\u00a0\u00a0<\/i><br \/>\n<i>La hab\u00edan producido en forma conjunta el Ministerio de Educaci\u00f3n y la Secretar\u00eda de Salud del Ministerio de Salud y Desarrollo Social de la Naci\u00f3n. Unicef Argentina valid\u00f3 los contenidos. Pero este lunes 30 ya no es posible descargarla.<\/i><br \/>\n<i>Por el acceso a informaci\u00f3n sobre ESI, descargate ya la revista, subila y re-envi\u00e1 esta denuncia. Que el gobierno tenga que volver a subir la revista para ni\u00f1es y adolescentes sobre ESI. Por Educaci\u00f3n Sexual Integral en todas las escuelas del pa\u00eds&#8221;.<\/i><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Un texto que denuncia la eliminaci\u00f3n de un trabajo de Educaci\u00f3n Sexual Integral circula desde hoy a primera hora por grupos de WhatsApp period\u00edsticos y redes sociales. Se trata de un cuadernillo que aborda los cambios que se ven y sienten en la pubertad y que hasta hoy estaba a disposici\u00f3n para descargar en la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4079,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897],"tags":[251,158,1017,712,1018],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Sin-t\u00edtulo.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4075"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4075"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4075\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4080,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4075\/revisions\/4080"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4079"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4075"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4075"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4075"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}