{"id":4081,"date":"2019-10-02T16:20:13","date_gmt":"2019-10-02T19:20:13","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4081"},"modified":"2019-10-02T17:33:23","modified_gmt":"2019-10-02T20:33:23","slug":"instagram-cuerpos-que-no-se-ven","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/instagram-cuerpos-que-no-se-ven\/","title":{"rendered":"Instagram: Cuerpos que no se ven"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con el uso de Instagram inauguramos un nuevo h\u00e1bito. Nos acostumbramos al impulso cotidiano de representar nuestro mundo a trav\u00e9s de la imagen: una mesa puesta para una comida entre amigues, las banderas en alto en una marcha multitudinaria, una selfie que indica el estado de \u00e1nimo del momento. La forma en que decidimos mostrar (o no) nuestros espacios, v\u00ednculos y cuerpos se vuelve un gesto pol\u00edtico de identidad, una manera de presentarnos ante les otres. Sin embargo, \u00bfqu\u00e9 sucede con eso que no podemos mostrar? \u00bfQui\u00e9n decide qu\u00e9 \u201cinfringe las normas comunitarias\u201d de la red social y, por eso, debe ser eliminado?\u00a0<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Por:\u00a0Bel\u00e9n de los Santos<\/strong><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\"><a href=\"https:\/\/www.badowskalenceria.com\/\">Badowska<\/a> <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">es una marca de lencer\u00eda de dise\u00f1o independiente creada por la dise\u00f1adora <strong>Mar\u00eda Badowski<\/strong> en el a\u00f1o 2013. Uno de sus principales objetivos consiste en derribar la idea de un modelo \u00fanico de belleza hegem\u00f3nica: su producci\u00f3n est\u00e1 espec\u00edficamente dise\u00f1ada para la multiplicidad de cuerpos que habitamos y sus campa\u00f1as se proponen mostrar el potencial er\u00f3tico de la diversidad. Semanas atr\u00e1s, <\/span><strong><i>Badowska <\/i><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">recibi\u00f3 en su cuenta de Instagram (<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/badowskalenceria\/?hl=es-la\">@badowskalenceria<\/a>) el temido mensaje: \u201cEs posible que se elimine tu cuenta\u201d. Lo acompa\u00f1aba, impersonal, la acusaci\u00f3n: \u201cPublicaci\u00f3n eliminada por incluir desnudos o actividad sexual\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4>Los limites de las redes sociales<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La angustia es doble: no s\u00f3lo porque la publicaci\u00f3n eliminada no infring\u00eda ninguna de aquellas pautas, sino porque la advertencia amenazaba directamente la principal fuente de trabajo de esta marca independiente, cuyo mayor espacio de difusi\u00f3n son las redes. \u201cEn las fotos de <strong>Badowska<\/strong> no se muestra nada que no pueda verse tambi\u00e9n en las publicidades de cualquiera de las grandes marcas de lencer\u00eda que inundan las redes sociales,\u201d explica la dise\u00f1adora. \u201cLo que en verdad molesta es la exposici\u00f3n libre de estos cuerpos no hegem\u00f3nicos frente a c\u00e1mara y el mensaje pol\u00edtico que implica su visibilizaci\u00f3n. Eso es lo que se denuncia y eso es lo que se censura.\u201d\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para su creadora, <\/span><strong><i>Badowska<\/i><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> es m\u00e1s que un emprendimiento profesional: es una praxis pol\u00edtica. \u201cDesde un principio, la idea fue construir un espacio que visibilizara la diversidad de nuestros cuerpos a trav\u00e9s de una nueva mirada sobre la lencer\u00eda er\u00f3tica.\u00a0 Nunca se trat\u00f3 solamente de lanzar una nueva marca de ropa interior al mercado. Todo el producto, desde el dise\u00f1o a la elecci\u00f3n de las modelos que lo publicitan, est\u00e1 pensado en ese sentido. Pero la censura que se hace en las redes hacia los cuerpos no hegem\u00f3nicos le pone un techo al crecimiento de las marcas que estamos intentando romper ese modelo de belleza.\u201d<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Y es que basta con ver las publicaciones de las marcas de lencer\u00eda l\u00edderes a nivel nacional, o las de figuras reconocidas que exponen a diario sus cuerpos hegem\u00f3nicos, para entender que pareciera haber cuerpos que \u201cinfringen las normas comunitarias\u201d y otros que no. Se trata de una discusi\u00f3n que lleva un recorrido largo: es la lucha por la reapropiaci\u00f3n de nuestros cuerpos que llevan siglos siendo encorsetados en funci\u00f3n de la mirada de deseo masculina.\u00a0 En los \u00faltimos a\u00f1os, las redes sociales se han convertido en un nuevo territorio en disputa y es indispensable repensar su rol como medios de (in)visibilizaci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-4086\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC_0250-683x1024.jpg\" alt=\"\" width=\"439\" height=\"659\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC_0250-683x1024.jpg 683w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC_0250-200x300.jpg 200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC_0250-768x1152.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC_0250-1170x1755.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC_0250-740x1110.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 439px) 100vw, 439px\" \/><\/p>\n<h4>Territorio en disputa<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las redes han conseguido, en principio, ampliar nuestro espacio de sociabilidad: como individuos sentimos tener al alcance de nuestras manos la posibilidad de trazar redes de comunicaci\u00f3n infinitamente m\u00e1s amplias que en ning\u00fan otro momento de la historia. Esto implica, sin duda, un potencial enorme: muchas experiencias minoritarias antes aisladas parecieran tener ahora la posibilidad de conectarse y formar espacios de resistencia. La masividad, transversalidad y transnacionalidad de la ola feminista de los \u00faltimos a\u00f1os tienen sin duda mucho que ver con esta potencia. Pero ser\u00edamos ingenues si no fu\u00e9ramos conscientes, al mismo tiempo, de las limitaciones y condicionamientos de estas herramientas que ya son parte del modo en que interactuamos con el mundo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La gran trampa de las redes sociales es que su forma de funcionamiento genera la ilusi\u00f3n de un acceso horizontal y democr\u00e1tico a la publicaci\u00f3n de contenido, lo cual puede impedirnos ver los mecanismos de control y regulaci\u00f3n que operan hacia adentro. Y las leyes que controlan lo publicado son las mismas que regulan nuestra sociedad en su conjunto: las normas del mercado y del patriarcado. La l\u00f3gica liberal del mercado se reproduce: estamos atravesades por la fantas\u00eda de que somos libres, cuando en verdad somos solo libres de reproducir el mismo sistema o, en este caso, de visibilizar un \u00fanico contenido hegem\u00f3nico, un solo modelo de belleza, un \u00fanico cuerpo er\u00f3tico.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luego de la amenaza de cierre a su cuenta empresarial, Mar\u00eda se contact\u00f3 con el soporte de <strong>Facebook\/Instagram<\/strong>. Las respuestas y recomendaciones que recibi\u00f3 para no ser eliminada fueron tan escalofriantes como dignas de un cap\u00edtulo de <\/span><strong><i>Black Mirror<\/i><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">: \u201csub\u00ed fotos con fondos m\u00e1s claritos, m\u00e1s lindos\u201d, \u201clas fotos oscuras se bajan m\u00e1s porque puede parecer algo turbio\u201d, \u201cmejor si no pon\u00e9s nada pol\u00edtico, nada de feminismo\u201d.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-4085\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC_0269-683x1024.jpg\" alt=\"\" width=\"420\" height=\"630\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC_0269-683x1024.jpg 683w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC_0269-200x300.jpg 200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC_0269-768x1152.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC_0269-1170x1755.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC_0269-740x1110.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 420px) 100vw, 420px\" \/><\/p>\n<h4>\u00bfBatalla feminista?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cuesta digerir ese nivel de censura moralista arrojado al aire tan livianamente. Pero este es, en verdad, el medio que habitamos: una red social que \u2014seg\u00fan anuncia\u2014 pretende formar una comunidad \u201csegura\u201d a partir de im\u00e1genes y videos compartidos.\u00a0 Claro que \u201csegura\u201d no implica, en este caso, disminuir los niveles de violencia y de acoso dentro de la red o proteger la privacidad de les usuaries frente a las grandes compa\u00f1\u00edas que compran y venden sus patrones de actividad. No; la \u201cseguridad\u201d de esta red parece basarse en intentar mantener imperturbable la hegemon\u00eda de lo \u201clindo\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hace d\u00edas nada m\u00e1s, estos mismos custodios de la seguridad bloquearon la cuenta de <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/sol_despeinada\/?hl=es-la\">Sol Despeinada<\/a> \u2014dedicada, entre otras cosas, a la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n m\u00e9dica sobre ITS y m\u00e9todos de prevenci\u00f3n\u2014 luego de que subiera a sus historias los relatos de decenas de mujeres sobre sus peores experiencias sexuales. Y es que pareciera ser que advertir y denunciar la cultura de la violaci\u00f3n a la que nos exponemos a diario tambi\u00e9n es infringir las normas de seguridad de la comunidad. Si esto es as\u00ed, esta claro que esa \u201cseguridad\u201d no est\u00e1 para protegernos a nosotras.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lo m\u00e1s peligroso de esta forma de censura es su modo silencioso de operar tras bambalinas; ni siquiera podemos ponerle nombre y cara al censor, que parece desvanecerse en el anonimato de las denuncias de otres. Por eso, nuestra respuesta pol\u00edtica debe ser exponer su funcionamiento, volverlo visible: vamos a mostrar las hilachas de un sistema que solo se protege a s\u00ed mismo de la verdadera fuerza revolucionaria de lo m\u00faltiple y diverso; un m\u00e9todo de censura instalado en nombre de una \u201ccomunidad segura\u201d. Pensar cr\u00edticamente nuestras herramientas es indispensable para continuar la lucha por la construcci\u00f3n de un espacio verdadero para todes.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0Fotos:\u00a0<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/josefinagant\/?hl=es-la\">@josefinagant<\/a> (Josefina Gant), <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/marnadler\/?hl=es-la\">@marnadler<\/a> (Mar Nadler) y @<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/gloriahelena.ph\/?hl=es-la\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\" data-saferedirecturl=\"https:\/\/www.google.com\/url?q=http:\/\/gloriahelena.ph&amp;source=gmail&amp;ust=1570132522958000&amp;usg=AFQjCNF5n45vKRmqRL95-6lRjHOfX1jzYg\">gloriahelena.ph<\/a>\u00a0(Gloria Salles)<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Con el uso de Instagram inauguramos un nuevo h\u00e1bito. Nos acostumbramos al impulso cotidiano de representar nuestro mundo a trav\u00e9s de la imagen: una mesa puesta para una comida entre amigues, las banderas en alto en una marcha multitudinaria, una selfie que indica el estado de \u00e1nimo del momento. La forma en que decidimos mostrar [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4083,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[1019,1021,1020,1022],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/1_ANT6554.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4081"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4081"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4081\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4089,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4081\/revisions\/4089"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4083"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4081"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4081"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4081"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}