{"id":4092,"date":"2019-10-06T22:44:59","date_gmt":"2019-10-07T01:44:59","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4092"},"modified":"2019-10-06T23:08:27","modified_gmt":"2019-10-07T02:08:27","slug":"mujeres-que-se-encuentran","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujeres-que-se-encuentran\/","title":{"rendered":"Mujeres que se encuentran"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Pocos d\u00edas faltan para la realizaci\u00f3n de un nuevo encuentro que re\u00fane a mujeres e identidades disidentes del territorio federal y latinoamericano. Adhesiones que crecen cada a\u00f1o, debates saldados y nuevas discusiones. \u00bfCu\u00e1l es el recorrido de estas jornadas a lo largo de los a\u00f1os? En <em>Mujeres que se encuentran. Una recuperaci\u00f3n hist\u00f3rica de los Encuentros Nacionales de Mujeres en Argentina (1986-2005)<\/em>, las comunicadoras Amanda Alma y Paula Lorenzo inscriben un aporte necesario en la historizaci\u00f3n de la lucha feminista.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEra imprescindible para el conjunto de las mujeres visibilizar la historia de los encuentros, \u00fanico movimiento social que los realiza todos los a\u00f1os con tozuda persistencia a pesar de los innumerables cambios pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales, que ha sido sistem\u00e1ticamente silenciada la importancia y el valor de su existencia. El libro es la historia de una pasi\u00f3n compartida y de una rigurosa exigencia tanto en el desarrollo, la metodolog\u00eda como la escritura, que posee una fluidez que hace de su lectura un verdadero encuentro\u201d, asegura Mar\u00eda Alicia Guti\u00e9rrez en el pr\u00f3logo, soci\u00f3loga y tutora de la tesina.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Publicado por Feminaria Editora, el libro es el resultado de una investigaci\u00f3n que las autoras enmarcaron en su tesis de grado para la licenciatura en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n de la Universidad de Buenos Aires. El trabajo es de acceso libre y se puede descargar en <a href=\"http:\/\/www.rimaweb.com.ar\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/mujeres_que_se_encuentran_Alma_Lorenzo_feminaria_2009.pdf\">formato pdf<\/a> a trav\u00e9s de los buscadores de Internet.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tanto para Amanda como para Paula, el de La Plata en 2001 fue su primer encuentro. Ambas aseguran que no volvieron siendo las mismas y coincidieron en que la experiencia hab\u00eda sido \u201carrolladora\u201d. Nunca hab\u00edan visto a tantas mujeres reunidas. Enseguida surgieron los interrogantes y, finalmente, sus deseos e inquietudes se reunieron en su trabajo final de la carrera: \u201c\u00bfPara qu\u00e9 se juntan? \u00a0\u00bfCon qu\u00e9 fines? \u00bfQu\u00e9 supone para cada una estar tres d\u00edas lejos de sus casas, de sus familias? \u00bfPor qu\u00e9, si hace tantos a\u00f1os se realizan, nunca antes supimos de su existencia? \u00bfQu\u00e9 debaten? \u00bfQu\u00e9 discuten? \u00bfC\u00f3mo llegan hasta el lugar donde se desarrolla el encuentro? \u00bfQui\u00e9n las lleva? \u00bfC\u00f3mo vuelven sus casas? \u00bfQu\u00e9 sienten?\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Asimismo, las tesistas indagaron en el rol de los medios hegem\u00f3nicos de comunicaci\u00f3n en el abordaje de la cobertura. Seg\u00fan narran en la introducci\u00f3n, primero buscaron las memorias de cada encuentro y recurrieron a los testimonios en primera persona. Sin embargo, cuando intentaron profundizar con el material medi\u00e1tico, surgieron las omisiones. \u00a0\u201c\u00bfPor qu\u00e9 la escasez de notas publicadas? \u00bfNo es noticia un evento que moviliza a miles de personas? \u00bfA qu\u00e9 se debe esta ausencia?\u201d, cuestionan Paula y Amanda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Mujeres que se encuentran <\/em>es un\u00a0enorme aporte a la recuperaci\u00f3n de la memoria colectiva y resulta un material valioso para comprender las discusiones, las disputas y los reclamos a lo largo del tiempo. El an\u00e1lisis se basa en cuatro encuentros que marcaron un punto de inflexi\u00f3n en la historia de los encuentros: el I ENM (1986) donde se inaugura esta pr\u00e1ctica en Argentina; el XII ENM (1997) donde el poder eclesial hace su irrupci\u00f3n organizando un \u201cencuentro paralelo\u201d; el XVI ENM (2001) por tratarse del a\u00f1o donde comienza a masificarse debido a la crisis que viv\u00eda el pa\u00eds y las respuestas de resistencias que se generaron; y el XVIII ENM (2003) donde la demanda por la despenalizaci\u00f3n y legalizaci\u00f3n del aborto se extendi\u00f3 a una gran mayor\u00eda de las asistentes y el tema comenz\u00f3 a ganar la agenda p\u00fablica de debate.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cCelebro el encuentro de las vidas con las teor\u00edas. Celebro el ingreso a la academia de estas formas de comprender el mundo que pueden nacer del cansancio de los cuerpos al terminar una larga marcha, de la fuerza de los cuerpos en el escrache a un torturador o a quienes lo bendijeron, del placer de los cuerpos abrazados y danzando, de la curiosidad de los cuerpos asom\u00e1ndose a los temas prohibidos por la cultura patriarcal, de la solidaridad de los cuerpos oprimidos en cualquier lugar del mundo, de la magia de los cuerpos encontrados\u201d, concluye Claudia Korol en el ep\u00edlogo.<\/p>\n<h4>Foto: Victoria Eger<\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Pocos d\u00edas faltan para la realizaci\u00f3n de un nuevo encuentro que re\u00fane a mujeres e identidades disidentes del territorio federal y latinoamericano. Adhesiones que crecen cada a\u00f1o, debates saldados y nuevas discusiones. \u00bfCu\u00e1l es el recorrido de estas jornadas a lo largo de los a\u00f1os? En Mujeres que se encuentran. Una recuperaci\u00f3n hist\u00f3rica de los [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":4093,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,36],"tags":[1023,921,454,1025,1024,802],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/IMG_6648-e1570412564882.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4092"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4092"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4092\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4095,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4092\/revisions\/4095"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4093"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4092"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4092"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4092"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}