{"id":4097,"date":"2019-10-07T13:44:59","date_gmt":"2019-10-07T16:44:59","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4097"},"modified":"2019-10-09T17:12:54","modified_gmt":"2019-10-09T20:12:54","slug":"la-previa-al-encuentro-que-tenes-que-saber","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-previa-al-encuentro-que-tenes-que-saber\/","title":{"rendered":"La previa al Encuentro: \u00bfqu\u00e9 ten\u00e9s que saber?"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Solo faltan cinco d\u00edas para que inicie el <\/span><a href=\"http:\/\/encuentrodemujeres.com.ar\"><span style=\"font-weight: 400;\">34\u00ba <\/span>Encuentro Plurinacional de Mujeres, Lesbianas, Travestis, Trans y No Binaries<\/a>.<span style=\"font-weight: 400;\"> La ansiedad ya se siente, se acerca La Plata. Esta sede tan esperada anuncia una presencia que por el momento es incalculable. Si se tiene en cuenta el ENM realizado en Rosario, \u00faltima zona c\u00e9ntrica del pa\u00eds por la que pas\u00f3 la marea feminista donde hubo m\u00e1s de 70.000 compa\u00f1eras presentes y fue un a\u00f1o despu\u00e9s del primer \u201cNi Una Menos\u201d, las expectativas emocionan e intimidan.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde que se decidi\u00f3 en el \u00faltimo Encuentro que la provincia de Buenos Aires sea la pr\u00f3xima base de alojamiento de las tres jornadas de debate, las preguntas comenzaron a circular. Se preve\u00eda que este evento suceder\u00eda dos semanas antes de las elecciones en donde Mar\u00eda Eugenia Vidal, actual gobernadora, se jugar\u00eda su pr\u00f3xima candidatura. Lo que no se anticip\u00f3 era la posibilidad de este panorama complicado para el macrismo en las votaciones, la militarizaci\u00f3n del territorio y la diferencia pol\u00edtica que se arrastra fuertemente desde el \u00faltimo ENM en Chubut por declarar la plurinacionalidad del encuentro.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-4101\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC0009-1024x684-1024x684.jpg\" alt=\"\" width=\"593\" height=\"396\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC0009-1024x684.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC0009-1024x684-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC0009-1024x684-768x513.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC0009-1024x684-740x494.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 593px) 100vw, 593px\" \/><\/p>\n<h4>Las disputas previas al Encuentro<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A partir de esta disputa el evento tiene dos organizaciones que funcionan en paralelo. Una que sostiene que el debate debe desarrollarse durante este Encuentro y otra que defiende que esta edici\u00f3n ya es plurinacional. La situaci\u00f3n demuestra, seg\u00fan denuncia este \u00faltimo sector, que todav\u00eda existe un posicionamiento vetusto que se aferra a\u00a0 nombramientos que ya no identifican al movimiento y que son binarios.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al parecer la discusi\u00f3n se dar\u00e1 oficialmente dentro de las jornadas, pero se desconoce el c\u00f3mo ni el cu\u00e1ndo. Lo que s\u00ed se sabe es que probablemente cambiar\u00e1 para siempre la definici\u00f3n de los ENM.\u00a0 La \u00fanica cuesti\u00f3n que se puede dilucidar de este planteo es la urgencia de nombrar para dar visibilidad a todas las diversidades que se reunir\u00e1n el 12,13 y 14 de octubre. Tal vez esta oportunidad sea bisagra y logre un cambio radical hacia el futuro. A su vez es real que en estas diferencias se evidencia que la pluralidad de voces, identidades, ra\u00edces y pensamientos dentro del feminismo es m\u00faltiple y a veces opuesta. El movimiento muta y las maneras de describirnos, tambi\u00e9n.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El otro punto de alerta es el contexto pol\u00edtico y social en el que se dar\u00e1 este suceso. \u201cLa situaci\u00f3n es compleja. La Iglesia Cat\u00f3lica est\u00e1 construyendo un vallado para proteger la iglesia, adem\u00e1s es de conocimiento p\u00fablico que el discurso del actual gobierno es a fin a estos ideales. La fuerza de seguridad actualmente est\u00e1 accionando muy fuerte contra lxs vendedorxs ambulantes. Nunca se vi\u00f3 algo as\u00ed en La Plata. Principalmente est\u00e1 realizando estos procedimientos violentos en las plazas que es el punto de mayor tr\u00e1nsito del Encuentro\u201d, asegur\u00f3\u00a0a Feminacida en el programa radial La Hoguera Violeta Juliana Diaz Lozano parte de la organizaci\u00f3n de Somos Plurinacional.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El desarrollo del evento estar\u00e1 complicado, pero nada podr\u00e1 aplacar o disciplinar a un acontecimiento que, como cada a\u00f1o, sucede entre abrazos, risas, llantos, hermandad y comunidad. Por este motivo es necesario el cuidado y la atenci\u00f3n de quienes circulen por La Plata. \u201cDesde la organizaci\u00f3n creemos que el gobierno no tiene idea del n\u00famero de mujeres y disidencias que asistir\u00e1n porque es impredecible. Es urgente pensar en el autocuidado. Instalaremos <\/span><a href=\"https:\/\/somosplurinacional.wordpress.com\/autocuidado-y-seguridad\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">20 Puntos Seguros<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> en toda la ciudad con la presencia de abogadxs feministas para brindar informaci\u00f3n en caso de que sea solicitado\u201d, confirm\u00f3 Diaz Lozano.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-4102\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC9672-1024x574-1024x574.jpg\" alt=\"\" width=\"650\" height=\"364\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC9672-1024x574.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC9672-1024x574-300x168.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC9672-1024x574-768x431.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC9672-1024x574-740x415.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 650px) 100vw, 650px\" \/><\/p>\n<h4>Jornadas de debate feminista<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La inscripci\u00f3n en el evento no es obligatoria, pero es importante para contabilizar la magnitud que tendr\u00e1. Adem\u00e1s, junto con la toma de datos, se entregar\u00e1n mapas y material para la seguridad. La organizaci\u00f3n \u201coficial\u201d del Encuentro anunci\u00f3 87 talleres dentro de los cuales se encuentran nuevas demandas del movimiento como: Deporte,\u00a0 Lenguaje inclusivo, Ecofeminismo, Genocidio en Territorio Ind\u00edgena, entre otros.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adicional a los talleres de debate que se llevar\u00e1n a cabo el s\u00e1bado por la tarde y el domingo por la ma\u00f1ana y por la tarde, se ofrecer\u00e1 un ciclo de charlas que reclutan algunas de las necesidades antes enunciadas, pero donde se trabajar\u00e1 espec\u00edficamente en la formaci\u00f3n y en la experimentaci\u00f3n. Las consignas ser\u00e1n: Ciudades Feministas, Cuerpes Menstruantes, Herramientas para Liberar Emociones, Taller para Ni\u00f1eces, Antiespecismo, Mujeres y Deconstrucci\u00f3n de Cuerpos Feminizados, Escraches, Psic\u00f3patas y Psicopat\u00edas, Violencia Hacia Las Identidades L\u00e9sbicas, Infancias e Infancias Trans No Binarias sin Violencia ni Discriminaci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4>Nos cuidamos entre todxs<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En esta oportunidad es importante contar con la tarjeta SUBE ya que la organizaci\u00f3n anunci\u00f3 que asistir\u00e1 con servicios de transporte\u00a0luego de la apertura del Encuentro en el Estadio \u00danico de La Plata hacia la Plaza San Mart\u00edn el s\u00e1bado entre las 12 y las 15 horas. Tambi\u00e9n habr\u00e1 el domingo de 23 a 03 de la ma\u00f1ana despu\u00e9s de La Pe\u00f1a. Adem\u00e1s se contar\u00e1 con trenes adicionales de Constituci\u00f3n a La Plata durante los tres d\u00edas para quienes quieran usar este medio como veh\u00edculo de llegada.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En las redes sociales del \u201c34\u00ba Encuentro Nacional de Mujeres\u201d se pueden encontrar las actividades paralelas que se brindar\u00e1n de manera simult\u00e1nea el d\u00eda s\u00e1bado entre las 19 y las 24 horas. M\u00e1s de 90 actividades culturales trandr\u00e1n lugar en\u00a0 los 20 centros culturales de toda la ciudad. Constar\u00e1 de proyecciones de pel\u00edculas y documentales, charlas, teatro, muestras y presentaciones de libros.<\/span><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/twitter.com\/34ENMLaPlata\/status\/1180674054359076864\">https:\/\/twitter.com\/34ENMLaPlata\/status\/1180674054359076864<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la p\u00e1gina de <\/span><a href=\"https:\/\/somosplurinacional.wordpress.com\"><span style=\"font-weight: 400;\">Somos Plurinacional <\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">se puede encontrar informaci\u00f3n fundamental para cada asistente: mapa de la ciudad, tel\u00e9fonos \u00fatiles, funcionamiento del transporte p\u00fablico, derechos a conocer, informaci\u00f3n para las migrantes, tel\u00e9fonos de guardias, fiscal\u00edas y comisar\u00edas para acudir. Por otro lado, este sector de la organizaci\u00f3n suma a los talleres otros 27 ejes de debate para participar, dando as\u00ed un total de 114.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Este Encuentro contar\u00e1 con una <\/span><a href=\"https:\/\/play.google.com\/store\/apps\/details?id=enm.treintaycuatro.laplata\"><span style=\"font-weight: 400;\">aplicaci\u00f3n<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> para Android que no necesitar\u00e1 de internet para funcionar y que reunir\u00e1 toda la informaci\u00f3n necesaria para garantizar el disfrute y el cuidado de quienes concurran a La Plata el pr\u00f3ximo fin de semana. A\u00fan no se encuentra detallado d\u00f3nde estar\u00e1n alojados los talleres, pero esa informaci\u00f3n seguramente se brindar\u00e1 con la inscripci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lo certero es que como cada a\u00f1o las Mujeres, Lesbianas, Travestis, Trans y No Binaries se reunir\u00e1n para repensar sus espacios de acci\u00f3n, sus v\u00ednculos y sus pol\u00edticas. Hace 34 jornadas que esta pr\u00e1ctica se desarrolla entre conflictos, intereses y disputas de distintas \u00edndoles, pero en completa sinton\u00eda con sus discursos. Las elecciones presidenciales del 27 de octubre no ser\u00e1n un panorama imprevisto para esta nueva instancia, pero velar por nuestra seguridad ser\u00e1 responsabilidad y tarea de todxs ante un gobierno que reprime, ajusta y endeuda. El encuentro es urgente, es la semilla de nuestra rebeld\u00eda. \u00a1Nos vemos en La Plata compa\u00f1eras!<\/span><\/p>\n<p>Fotos:\u00a0<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/mielasol.ph\/\">MielaSol.ph<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Solo faltan cinco d\u00edas para que inicie el 34\u00ba Encuentro Plurinacional de Mujeres, Lesbianas, Travestis, Trans y No Binaries. La ansiedad ya se siente, se acerca La Plata. Esta sede tan esperada anuncia una presencia que por el momento es incalculable. Si se tiene en cuenta el ENM realizado en Rosario, \u00faltima zona c\u00e9ntrica del [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":4100,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897],"tags":[1027,25,1026,454,461,77,78,1028],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC9722-1024x684.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4097"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4097"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4097\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4109,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4097\/revisions\/4109"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4100"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4097"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4097"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4097"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}