{"id":411,"date":"2018-03-07T12:47:00","date_gmt":"2018-03-07T15:47:00","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=411"},"modified":"2018-03-07T12:47:00","modified_gmt":"2018-03-07T15:47:00","slug":"las-mujeres-del-arte-paran-la-luna","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-mujeres-del-arte-paran-la-luna\/","title":{"rendered":"Las mujeres del arte paran la luna"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>La cultura apuesta fuerte al 8M y se suma a las actividades del paro que pretende frenar el mundo. La visibilizaci\u00f3n de la desigualdad en el arte es una necesidad de urgencia y las artistas lo ponen en escena. M\u00e1s de 20 espacios deciden sumarse a la iniciativa. <\/em><\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cA la conquista de la luna\u201d es el nombre que lleva la muestra en el Museo Nacional de Bellas Artes que acompa\u00f1a el Paro Internacional de mujeres este 8 de marzo. La ubicaci\u00f3n es en el primer piso, sala 33 y todas las obras en este espacio fueron realizadas por artistas mujeres. Seg\u00fan coment\u00f3 para <em><strong>Feminacida<\/strong><\/em><\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> Mariana Marchesi<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, Directora Art\u00edstica del lugar, las elegidas fueron en su \u00e9poca &#8220;transgresoras a los l\u00edmites impuestos por el g\u00e9nero masculino&#8221;. Ellas desafiaron lo permitido y quedaron en la historia. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La iniciativa del MNBA acompa\u00f1a a #NosotrasProponemos. Una organizaci\u00f3n de 200 mujeres que se conform\u00f3 en noviembre del a\u00f1o pasado y que en su primer comunicado junt\u00f3 m\u00e1s de 2.500 firmantes adheridas al compromiso de accionar ante el pedido. Las involucradas en esta causa son <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">artistas, curadoras, investigadoras, escritoras, galeristas y trabajadoras del arte. \u201cLa idea que nos acercaron en un principio fue la de iluminar en un determinado horario las obras, a cargo de las mujeres, para visibilizar la desigualdad <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">que existen en las galer\u00edas. Nosotros decidimos redoblar la apuesta y tener un espacio s\u00f3lo para ellas\u201d, aclar\u00f3 Marchesi. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las integrantes de la sala son: <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Diana Dowek, Elba Bairon, Graciela Sacco, Liliana Porter, M\u00f3nica Mill\u00e1n, Noem\u00ed Gerstein y Raquel Forner con siete piezas en diversos formatos y distintas \u00e9pocas. Las realizaciones van de 1961 a 2007. \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Al elegir el gran formato, aquel que en el siglo XIX y parte del siglo XX restring\u00eda su uso a temas considerados elevados como la representaci\u00f3n de hechos hist\u00f3ricos, muchas artistas rompieron con el mandato que las reclu\u00eda a una pintura intimista, de peque\u00f1a escala y a los g\u00e9neros est\u00e9ticos ligados a ese universo: el paisaje y la naturaleza muerta, entre otros. Con la transgresi\u00f3n del tama\u00f1o y el uso de materiales como el hierro y otros metales pesados, tambi\u00e9n enfrentaron los patrones de la femineidad en relaci\u00f3n con la escultura\u201d, destacan en su introducci\u00f3n a la sala la directora y Ariel Duprat, director ejecutivo del MNBA. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En m\u00e1s de 20 sitios culturales a lo largo del pa\u00eds se llevar\u00e1n adelante acciones por el 8M. Las actividades en algunos lugares ya comenzaron el jueves pasado. Particularmente en el MNBA, a partir de las 18 a las 18.30 horas hasta el 20 del este mes, se realizar\u00e1 una performance: un apag\u00f3n de todas las obras, menos las realizadas por las artistas mujeres. El reclamo se basa en el pedido de equidad de g\u00e9nero en las que se exponen. Solo el 20 por ciento corresponden a mujeres; al igual que en las c\u00fapulas dirigentes de espacios culturales, art\u00edsticos y educativos. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLo que queremos demostrar tambi\u00e9n es que esto no s\u00f3lo depende de las mujeres, sino de que los hombres que hoy llevan adelante la conducci\u00f3n de los espacios se comprometan con la causa\u201d, coment\u00f3 Marchesi mientras se contenta porque su compa\u00f1ero Duprat acompa\u00f1\u00f3 la iniciativa y particip\u00f3 activamente de la acci\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La red #NosotrasProponemos se conform\u00f3 luego del fallecimiento \u201cinesperado y prematuro\u201d, seg\u00fan definen, de la artista argentina nacida en Rosario Graciela Sacco. Una mujer que dedic\u00f3 su vida a las artes visuales a partir del formato de la fotograf\u00eda y video.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En Capital Federal otro de los espacios que se suma a las actividades del 8M es el <\/span><b>Centro Cultural Paco Urondo que el 8 de marzo abre sus puertas para recorrer: \u201c<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">Desde \/ Hasta: diez a\u00f1os de producci\u00f3n TAS (Trabajos de Adriana Albi y Jackie Simsolo)\u201d. Un duo de mujeres que realiza instalaciones y trabajos en conjunto. Adem\u00e1s, la muestra incluir\u00e1 \u00a0&#8220;Ausencias&#8221;, obra tambi\u00e9n realizada por este conjunto de artistas, que en marzo del a\u00f1o pasado fue censurada en el Archivo de la Memoria (Ex Esma) por contener una figura parecida a Santiago Maldonado.<\/span><\/p>\n<p>El Museo de Arte Latinoamericano de Buenos Aires (MALBA) tambi\u00e9n tendr\u00e1 participaci\u00f3n del Paro al cubrir\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">el muro izquierdo exterior de la fachada del museo con los nombres de m\u00e1s de 900 artistas mujeres nacionales. El 9 a las 19hs har\u00e1n una actividad<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0colectiva a partir de un poema feminista de Susana Thenon.\u00a0<\/span><\/p>\n<p>Foto: Anette Etchegaray<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La cultura apuesta fuerte al 8M y se suma a las actividades del paro que pretende frenar el mundo. La visibilizaci\u00f3n de la desigualdad en el arte es una necesidad de urgencia y las artistas lo ponen en escena. M\u00e1s de 20 espacios deciden sumarse a la iniciativa. \u201cA la conquista de la luna\u201d es [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":413,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[70,24],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_64482.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/411"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=411"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/411\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":425,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/411\/revisions\/425"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/413"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=411"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=411"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=411"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}