{"id":4111,"date":"2019-10-10T11:18:39","date_gmt":"2019-10-10T14:18:39","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4111"},"modified":"2019-10-10T12:09:54","modified_gmt":"2019-10-10T15:09:54","slug":"un-corazon-que-late-plurinacional","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-corazon-que-late-plurinacional\/","title":{"rendered":"Un coraz\u00f3n que late plurinacional"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Querr\u00eda empezar esta carta llam\u00e1ndote hermana, sea cual fuere tu edad y tu condici\u00f3n social&#8221;. Las palabras se desprenden del fervor de Mar\u00eda Elena Walsh, en su &#8220;Carta a una compatriota&#8221;, publicada en Revista Extra previo a las elecciones de 1973. As\u00ed comienza, con un arrebato de lucidez, con una chispa, con un llamamiento a las mujeres de la \u00e9poca a plantarse con su presencia en el terreno pol\u00edtico. As\u00ed comienza, con una b\u00fasqueda de identificaci\u00f3n, como si pudieran l\u00e9ersele los gestos en cada letra, como si fuera posible mirar a sus lectoras a los ojos mientras ajusta el tono de voz de la lectura: &#8220;Hasta ahora, s\u00f3lo fueron hermanas las monjas, y al parecer no por ser hijas del mismo padre sino por ser esposas del mismo esposo, \u00bfno?&#8221;.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La carta de Mar\u00eda Elena todav\u00eda es una arenga 46 a\u00f1os despu\u00e9s. Y podr\u00eda ser, incluso, una invitaci\u00f3n formal al evento feminista m\u00e1s importante desde hace m\u00e1s tres d\u00e9cadas: el Encuentro. Desde los rincones del pa\u00eds, desde las trincheras latinoamericanas. Los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-previa-al-encuentro-que-tenes-que-saber\/\">n\u00fameros<\/a> crecen y decrecen; y aunque no es posible determinar cu\u00e1ntas personas pasar\u00e1n por La Plata, una estimaci\u00f3n se acerca a las 200 mil, entre quienes van por primera vez y quienes llevan asistencia perfecta.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El cambio de identidad y la intenci\u00f3n de que ningunx quede afuera es una promesa que hicieron las originarias en suelo ancestral. Lo que viviremos este a\u00f1o en el coraz\u00f3n de Buenos Aires, y a d\u00edas de las elecciones presidenciales, supone un quiebre que puede ser visto desde diferente \u00f3pticas: la pluriculturidad es resistida por algunos sectores, pero encarnada y aplaudida por una mayor\u00eda que ve en ella una chance de ser y no un peligro a las formas, sino un fuego vivo entre las manos.\u00a0<\/span><\/p>\n<h3 style=\"text-align: justify;\"><b>La historia de ayer y de hoy<\/b><\/h3>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En medio de los actos del 25 de mayo de 1986, mil mujeres dialogaron en una sala del Teatro San Mart\u00edn sin que la prensa de la \u00e9poca se interesara por esa gesta. Se miraron extra\u00f1adas las que hab\u00edan vuelto del exilio y las que hab\u00edan permanecido en suelo argentino soportando los golpes de la dictadura. Se miraron las amas de casa y las gremialistas, las activistas sociales y las de los partidos pol\u00edticos. S\u00f3lo eso ten\u00edan y s\u00f3lo eso bast\u00f3: la mirada y la palabra. Fue el germen de las comisiones organizadoras locales, de la apertura y el cierre, de los talleres, de la marcha y de la pe\u00f1a.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSe gener\u00f3 un proceso en los encuentros que no lo hab\u00eda generado nadie, donde cada una hablaba con su propia voz&#8230; Hab\u00eda todo un discurso que dec\u00eda \u2018esto es un encuentro y no un congreso\u2019, cada una habla por s\u00ed misma, no hay una palabra que valga m\u00e1s, nadie puede decir a nadie lo que tiene que hacer\u201d, cont\u00f3 Marta Fontella, una de las integrantes de esa \u201ccomisi\u00f3n promotora\u201d, como decidieron llamarse a s\u00ed mismas, a Amanda Alma y Paula Lorenzo, autoras del texto <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujeres-que-se-encuentran\/\">Mujeres que se encuentran<\/a>.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Un encuentro, no un congreso. Ya no m\u00e1s \u201clibracos apolillados\u201d, como mencion\u00f3 Mar\u00eda Elena en su misiva. El despojo del formalismo evidenci\u00f3 el \u201ccotidiano martirio de la mitad de la humanidad\u201d, siguiendo con la idea de la cantautora. Hab\u00eda que hablar de lo que pasaba puertas adentro. Pero tambi\u00e9n prestar atenci\u00f3n al contexto pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social, que, inevitable, influy\u00f3 en la conformaci\u00f3n de esos primeros debates. Uno de ellos vinculado con el reciente juicio a las juntas y el dolor por lxs miles de desaparecidxs: la presencia de los organismos de derechos humanos se materializ\u00f3 en un taller coordinado por <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/norita-cortinas-las-mujeres-estamos-codo-a-codo-siempre\/\">Norita Corti\u00f1as<\/a>.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 2001 en La Plata ocurri\u00f3 algo similar cuando 15 mil mujeres feminizaron la resistencia frente la crisis econ\u00f3mica que vulneraba sus vidas. Y del an\u00e1lisis de cada encuentro se desprende su esencia: una metamorfosis ligada a la coyuntura, un poder de cambio al calor de los reclamos del mismo movimiento feminista. \u201cHe tenido el privilegio de participar en todos los Encuentros realizados hasta ahora. Puedo asegurar que ninguno se repite, cada uno ha tenido su impronta, aunque por sus temarios parecieran repetirse\u201d, escribi\u00f3 la hist\u00f3rica Nina Brugo Marc\u00f3 en un art\u00edculo para Voces en el F\u00e9nix.<\/span><\/p>\n<h3 style=\"text-align: justify;\"><b>Somos<\/b><\/h3>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lo <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/maria-urquizu-ser-plurinacional\/\">plurinacional<\/a> y disidente es un quiebre, pero no una grieta. &#8220;El encuentro no se parte&#8221;, dijo Juliana D\u00edaz Lozano en di\u00e1logo con <a href=\"https:\/\/ar.radiocut.fm\/radioshow\/la-hoguera-violeta\/\">La Hoguera Violeta<\/a>, el programa radial de este medio. Ella, que particip\u00f3 de las primeras asambleas organizativas, a los pocos meses del 33 ENM, conforma la <a href=\"https:\/\/somosplurinacional.wordpress.com\">Campa\u00f1a Somos Plurinacional<\/a>.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Tenemos que estar atentxs a lo que es disruptivo. Es ah\u00ed donde est\u00e1n las claves para pensar hacia d\u00f3nde pueden ir los feminismos, si le damos aires a los nuevos debates. Ac\u00e1 no es que hay un borr\u00f3n y cuenta nueva, todo lo contrario. Si guardamos en un cofre la historia de las mujeres se va a perder&#8221;, insisti\u00f3.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Eliana es Quom y estudiante de Ciencias Sociales. Particip\u00f3 del primer encuentro plurinacional que tuvo lugar los d\u00edas 5 y 6 de octubre en Quilmes. Dice que abraza la causa porque entiende que lo simb\u00f3lico de la palabra genera compromiso. &#8220;Somos muchas y de trayectorias diferentes. Necesitamos que se nombre lo que ya somos&#8221;, coincide Ver\u00f3nica, otra asistente. Francylene, de la agrupaci\u00f3n Noviembre Negro, aporta sobre la problem\u00e1tica de las mujeres afro: &#8220;Hay que escuchar, entender las diferencias, conformar la diversidad&#8221;.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Vivenciamos la antesala de este evento multitudinario que transforma y se deja transformar.\u00a0<\/span>&#8220;Querr\u00eda decirte, hermana, en fin, porque supongo que est\u00e1s tan harta como yo (&#8230;) Querr\u00eda compartir con vos algunas incertidumbres, algunas indignaciones y algo que ha pasado a ser desesperaci\u00f3n&#8221;, sigue Mar\u00eda Elena. Aunque hoy\u00a0habr\u00eda que reformular su carta, extender la invitaci\u00f3n, que nadie falte al encuentro. Dir\u00eda a su hermanx que ser\u00e1 bienvenidx, sea quien sea, con sus ra\u00edces y toda su historia.<b><i><\/i><\/b><\/p>\n<h4><strong>Foto: Victoria Eger<\/strong><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;Querr\u00eda empezar esta carta llam\u00e1ndote hermana, sea cual fuere tu edad y tu condici\u00f3n social&#8221;. Las palabras se desprenden del fervor de Mar\u00eda Elena Walsh, en su &#8220;Carta a una compatriota&#8221;, publicada en Revista Extra previo a las elecciones de 1973. As\u00ed comienza, con un arrebato de lucidez, con una chispa, con un llamamiento a [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":4113,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897],"tags":[1026,454,461,398],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/IMG_0420-e1570716059985.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4111"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4111"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4111\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4119,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4111\/revisions\/4119"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4113"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4111"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4111"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4111"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}