{"id":412,"date":"2018-03-07T11:40:52","date_gmt":"2018-03-07T14:40:52","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=412"},"modified":"2018-03-15T15:33:10","modified_gmt":"2018-03-15T18:33:10","slug":"amor-de-lesbianas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/amor-de-lesbianas\/","title":{"rendered":"Amor de lesbianas"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Es el \u00faltimo viernes antes de la marcha. La<a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/ultima-asamblea-del-8m\/\"> asamblea<\/a> de mujeres, lesbianas, trans y travestis en la que se organiza el 8M est\u00e1 por terminar. Algunas cantan y charlan, otras ya desconcentran. Ese d\u00eda Stella y Carla tambi\u00e9n fueron al <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Galp\u00f3n de la Mutual Sentimiento, ubicado a pocos metros del cementerio de la Chacarita.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> Est\u00e1n agarradas de la mano. Falta muy poco para el Paro Internacional de Mujeres y se les notan las ansias. Necesitan gritar con furia lesbiana, marchar acompa\u00f1adas y alzar la bandera LGTBIQ.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Nosotras somos tortas, viejas y luchadoras&#8221;, dice Stella. Ellas se conocen hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os, fueron al colegio juntas y desde ese momento est\u00e1n enamoradas; aunque no siempre pudieron demostrar orgullo por eso que las une. Mucho tiempo tuvieron que ocultar su relaci\u00f3n por miedo a ser tildadas de &#8220;enfermas&#8221;: les dec\u00edan que las amigas no se pod\u00edan gustar.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las dos se juntaron muy j\u00f3venes con dos hombres que, seg\u00fan ellas, nunca amaron. Una tarde mientras tomaban mate Stella le confes\u00f3 a Carla que nunca tendr\u00eda hijos o hijas con su marido, que prefer\u00eda tenerlos con ella. Cuando \u00e9l se enter\u00f3 de lo que sent\u00eda su esposa la dej\u00f3 llena de moretones. Ese fue el final de su matrimonio. Carla tambi\u00e9n dej\u00f3 su vida de casada para estar con ella.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Est\u00e1n juntas desde entonces. Se ayudan en todo, incluso a pararse cuando las piernas parecen no responder a causa de la vejez. Frente a las mujeres de la asamblea no dicen su apellido, tampoco se besan en p\u00fablico. Aprendieron a no exponerse porque en todos estos a\u00f1os conocieron el lesbo-odio: varias veces tuvieron miedo de perder sus trabajos o de que no las atiendan en los hospitales s\u00f3lo por ser lesbianas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00e1s de diez mujeres de distintas edades est\u00e1n sentadas alrededor de la pareja escuchando su historia, algunas est\u00e1n desde el principio y otras fueron llegando a lo largo del relato. Dos chicas que est\u00e1n sentadas en el piso las miran y una de ellas, con verg\u00fcenza, les hace una pregunta: &#8220;\u00bfC\u00f3mo les dijeron a sus pap\u00e1s y a sus mam\u00e1s?&#8221;. Carla estira el brazo y le agarra el hombro a Stella. &#8220;Nunca nos animamos a decirles y no sabes cu\u00e1nto me arrepiento. Mi consejo es que les cuentes aunque hagan berrinche\u201d, dice.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Stella y Carla ir\u00e1n el 8M con sus nietas. \u201cAl patriarcado hay que ganarle con amor\u201d, reconoce Stella mientras saca un poco de brillantina de la cartera para ponerse en la cara. Ese d\u00eda todas las mujeres de su familia parar\u00e1n juntas: desde la m\u00e1s joven a la m\u00e1s anciana. &#8220;Yo estoy orgullosa de nosotras. S\u00e9 que falta much\u00edsimo, pero lo que siento cuando veo a dos chicas caminando de la mano en la calle es inexplicable&#8221;, destaca Carla. Est\u00e1n convencidas de que su lucha es dar el ejemplo. &#8220;Nosotras queremos que ellas sean felices&#8221;, insiste.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Texto: Sof\u00eda Dubin<\/p>\n<p>Foto: Anette Etchegaray<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Es el \u00faltimo viernes antes de la marcha. La asamblea de mujeres, lesbianas, trans y travestis en la que se organiza el 8M est\u00e1 por terminar. Algunas cantan y charlan, otras ya desconcentran. Ese d\u00eda Stella y Carla tambi\u00e9n fueron al Galp\u00f3n de la Mutual Sentimiento, ubicado a pocos metros del cementerio de la Chacarita. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":420,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95],"tags":[72,71],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_64892-2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/412"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=412"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/412\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":423,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/412\/revisions\/423"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/420"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=412"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=412"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=412"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}