{"id":4122,"date":"2019-10-11T12:04:37","date_gmt":"2019-10-11T15:04:37","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4122"},"modified":"2019-10-11T12:05:51","modified_gmt":"2019-10-11T15:05:51","slug":"caravana-de-motoqueras-rumbo-a-la-plata","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/caravana-de-motoqueras-rumbo-a-la-plata\/","title":{"rendered":"Caravana de motoqueras rumbo a La Plata"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Motores a punto, cascos y chalecos preparados y el pa\u00f1uelo verde atado. <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/events\/408236459797354\/permalink\/440485009905832\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">La Caravana Motoquera rumbo al 34\u00b0 Encuentro Plurinacional en La Plata<\/a> se prepara para salir. \u201cEste a\u00f1o tomamos las calles y la autopista. Cientos de motos enchuladas y tirando purpurina. Invit\u00e1 a tu amigue motoquere, enchulate la m\u00e1quina y ven\u00ed con nosotres\u201d, arengan lxs organizadorxs en su cuenta de <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Facebook<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La imaginaci\u00f3n de las pibas de cara al <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-previa-al-encuentro-que-tenes-que-saber\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">nuevo encuentro<\/a> no da tregua. Es indudable que durante las tres jornadas, la ciudad capital de Buenos Aires ser\u00e1 el lugar <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujeres-que-se-encuentran\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">donde la creatividad y la lucha se unan para hacer una fiesta<\/a>. En este caso, la caravana se destaca para demostrar que el mundo de las motos no s\u00f3lo es de varones cis.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La idea surgi\u00f3 hace tiempo ya, pens\u00e1ndonos entre muchas que tenemos <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">moto, que circulamos por la ciudad, que nos encontramos en espacios. Quer\u00edamos armar algo donde se visibilice que somos un mont\u00f3n las compa\u00f1eras que tenemos y laburamos con moto. Algunas como delivery, otras de mensajer\u00eda, otras en la mec\u00e1nica\u201d, asegur\u00f3 Jose Nicolini, fot\u00f3grafa e integrante de la columna motoquera, en una <a href=\"https:\/\/ar.radiocut.fm\/radioshow\/la-hoguera-violeta\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">entrevista para el programa radial <\/a><\/span><a href=\"https:\/\/ar.radiocut.fm\/radioshow\/la-hoguera-violeta\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Hoguera Violeta<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">.\u00a0\u00a0<\/span><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s del disfrute de la experiencia, buscan revertir la din\u00e1mica de la disposici\u00f3n de los veh\u00edculos. \u201cTenemos motos muy diferentes entre nosotras. Asimismo, se unieron pibas que tienen motos con cilindrada chica. La idea siempre fue que sea una caravana inclusiva y que nadie se quede afuera. Entonces la idea es invertir la caravana: las motos m\u00e1s peque\u00f1as van adelante, marcando el ritmo y el camino\u201d, explic\u00f3 Jose y anticip\u00f3: \u201cSer\u00e1 al rev\u00e9s de lo que se acostumbra. Siempre las motos con un motor mejor encabezan haci\u00e9ndose las poderosas y esta vez no ser\u00e1 as\u00ed\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No habr\u00e1 espacio donde las pibas no cuestionen las l\u00f3gicas patriarcales. \u201cAs\u00ed surgi\u00f3 la idea de armar una caravana para ir al Encuentro y de a poco se fueron sumando m\u00e1s compa\u00f1eras. Ahora somos un mont\u00f3n. Si bien la cantidad va a depender del clima del s\u00e1bado, estimamos que habr\u00e1 30 motos\u201d, continu\u00f3 la fot\u00f3grafa.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El plan es encontrarse el s\u00e1bado a las 7 de la ma\u00f1ana en la intersecci\u00f3n de 9 de Julio e Independencia, a metros del empalme con la autopista Buenos Aires \u2013 La Plata. El punto de reuni\u00f3n es una estaci\u00f3n de servicio ubicada en esa esquina. All\u00ed armar\u00e1n los pelotones de la caravana ya que acordaron moverse en grupos. Respecto a las cuestiones de seguridad, Jose aclar\u00f3: \u201cLa caravana tendr\u00e1 una cabecera que cumplir\u00e1 la funci\u00f3n de guiar el camino y otro grupo que la cierre. Vamos a dar una charla previa a la salida para cuidarnos entre nosotras, y otra t\u00e9cnica para entender c\u00f3mo se rueda en caravana en una autopista o en una ruta. Para algunas es la primera vez. Tendremos una parada en el medio\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las motos no quedar\u00e1n afuera de la lluvia de glitter: stickers, brillos y pa\u00f1uelos adornar\u00e1n volantes y asientos. Quienes coincidan con ellas en la ruta, aprovechar\u00e1n para registrar con sus tel\u00e9fonos o acompa\u00f1ar con arengas y bocinas. \u201cEn el imaginario parece una locura pero nada que ver. Tenemos que sacarnos esa idea de la cabeza. Son cosas que se pueden hacer y en eso estamos. Va a ser una experiencia muy linda y enriquecedora. An\u00edmense a venir con moto o como acompa\u00f1ante\u201d, concluy\u00f3 la organizadora.\u00a0<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Motores a punto, cascos y chalecos preparados y el pa\u00f1uelo verde atado. La Caravana Motoquera rumbo al 34\u00b0 Encuentro Plurinacional en La Plata se prepara para salir. \u201cEste a\u00f1o tomamos las calles y la autopista. Cientos de motos enchuladas y tirando purpurina. Invit\u00e1 a tu amigue motoquere, enchulate la m\u00e1quina y ven\u00ed con nosotres\u201d, arengan [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4123,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897],"tags":[1030,1031,454,1029],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/72085114_10157652084574414_4507317097658843136_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4122"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4122"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4122\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4126,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4122\/revisions\/4126"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4123"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4122"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4122"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4122"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}