{"id":4128,"date":"2019-10-12T12:18:22","date_gmt":"2019-10-12T15:18:22","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4128"},"modified":"2019-10-12T12:49:42","modified_gmt":"2019-10-12T15:49:42","slug":"la-tormenta-no-impide-reparar-deuda-historica","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-tormenta-no-impide-reparar-deuda-historica\/","title":{"rendered":"La tormenta no impide reparar la deuda hist\u00f3rica"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLo que no se nombra no existe\u201d. La consigna resuena en los cuerpos presentes con todo el peso de la tormenta que no cesa en la apertura de la Campa\u00f1a \u201c<a href=\"https:\/\/somosplurinacional.wordpress.com\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Somos Plurinacional<\/a>\u201d. Luego de la suspensi\u00f3n del acto oficial por inclemencia clim\u00e1tica, las compa\u00f1eras decidieron marchar encolumnadas bajo un manto de paraguas de colores por la calle 25 hasta las inmediaciones del Estadio \u00danico de La Plata. Otra vez, la lluvia no fue impedimento para nuestro ritual. Mujeres, lesbianas, travestis, trans, bisexuales y no binaries nos reunimos en las venas abiertas de la provincia de Buenos Aires para dar inicio al <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-previa-al-encuentro-que-tenes-que-saber\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">34\u00ba Encuentro<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAhora, que se escuchen nuestras voces, que suenen nuestras gargantas. Hoy vinimos a cambiar la historia. Nos pronunciamos por la unidad de este encuentro, que es de todas y de todes, porque lo que no se nombra no existe. Y lo que no existe no tiene derechos. Despu\u00e9s de a\u00f1os y a\u00f1os de debates, este encuentro abraza a todas nuestras resistencias. En <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-un-encuentro-feminista-y-plurinacional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Trelew<\/a> nos pronunciamos <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-corazon-que-late-plurinacional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">plurinacionales y diversas<\/a>, honramos a las ancestras de todas nuestras luchas\u201d, sentenciaron las organizadoras desde un escenario m\u00f3vil que resist\u00eda los embates del temporal.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las anfitrionas hablaron en memoria de Lohana Berkins y Diana Sacay\u00e1n. \u201cEn cada una de las 16 antiguas lenguas nos nombramos mujeres, travestis, trans, bisexuales, lesbianas, originarias, trabajadoras, piqueteras, negras, migrantes, estudiantes, afro, campesinas. Aqu\u00ed y ahora reafirmamos el car\u00e1cter plurinacional de este encuentro\u201d, agregaron.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Plurinacional y con las disidencias<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSabemos que el patriarcado no tiene fronteras y es por eso que la lucha de mujeres y las disidencias sexuales, los feminismos organizados, tampoco debe tenerlas. Al sistema que avanza sobre nuestros territorios y nos impide decidir libremente sobre nuestros cuerpos, que nos oprime, criminaliza, empobrece, y nos mata, nosotres le oponemos formas disidentes de relacionarnos, de amarnos y de construir trincheras. contra los femicidios, los travesticidios y cr\u00edmenes de odio. Por el cupo laboral trans, contra la discriminaci\u00f3n y por infancias libres de violencias decimos <\/span>al closet no volvemos nunca m\u00e1s<span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, manifestaron en su discurso.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El acto cont\u00f3 con la presencia de Claudia V\u00e1zquez Haro, activista trans platense, Lolita Chavez, l\u00edder originaria guatemalteca, y otras referentes latinoamericanas. La compa\u00f1era de Honduras denunci\u00f3 al\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">\u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">narcogobierno de Juan Orlando Hern\u00e1ndez por el injusto asesinato de nuestra compa\u00f1era <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-revoluciones-de-berta\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Berta C\u00e1ceres<\/a>\u201d y los cantos entre las oyentes no se quedaron atr\u00e1s:\u00a0\u201cBerta no se muri\u00f3, se multiplic\u00f3\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEste territorio no nos lo van a arrebatar a los pueblos originarios, as\u00ed que aqu\u00ed estamos con toda la fuerza, con la energ\u00eda de las ancestras y de todos los cuerpos plurales, con la fuerza de la lluvia, la fuerza del fueguito, Aqu\u00ed estamos con nuestra sangre que seguir\u00e1 latiendo. La historia, la memoria y la sangre de la madre tierra est\u00e1 en nosotras\u201d, afirm\u00f3 Lolita.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hacia el final, las compa\u00f1eras que alzaron la voz invitaron a participar de la conferencia de prensa a las 14 en la Comisi\u00f3n Provincial por la Memoria en la calle 54, n\u00famero 487. A su vez, enfatizaron en la necesidad de que el cambio oficial del nombre del Encuentro se debata en cada uno de los talleres, para as\u00ed lograr la unanimidad en el acto de clausura de las tres jornadas.\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">\u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Que quede asentado en las actas, en las conclusiones. Eso es important\u00edsimo porque es una herramienta de lucha que tenemos. Somos protagonistas del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujeres-que-se-encuentran\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">cambio de esta historia<\/a>. Este encuentro es una bisagra, estamos atravesando un momento no s\u00f3lo de despatriarcalizaci\u00f3n sino tambi\u00e9n de descolonizaci\u00f3n. Porque el feminismo tambi\u00e9n es racista. Esa es la discusi\u00f3n que estamos dando\u201d, concluyeron.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cobertura colaborativa: Matanza Viva, Revista Sudestada y Feminacida<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cLo que no se nombra no existe\u201d. La consigna resuena en los cuerpos presentes con todo el peso de la tormenta que no cesa en la apertura de la Campa\u00f1a \u201cSomos Plurinacional\u201d. Luego de la suspensi\u00f3n del acto oficial por inclemencia clim\u00e1tica, las compa\u00f1eras decidieron marchar encolumnadas bajo un manto de paraguas de colores por [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4134,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3,897],"tags":[1034,1036,1033,461,1035,1032],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-12-at-12.43.47.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4128"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4128"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4128\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4132,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4128\/revisions\/4132"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4134"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4128"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4128"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4128"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}