{"id":4136,"date":"2019-10-14T16:13:46","date_gmt":"2019-10-14T19:13:46","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4136"},"modified":"2019-10-14T16:13:46","modified_gmt":"2019-10-14T19:13:46","slug":"san-luis-resiste-quien-se-repiensa","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/san-luis-resiste-quien-se-repiensa\/","title":{"rendered":"San Luis: resiste quien se repiensa"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El reclamo por la plurinacionalidad atraves\u00f3 todas las jornadas del Encuentro. Desde el d\u00eda uno, y a pesar de la suspensi\u00f3n del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-tormenta-no-impide-reparar-deuda-historica\/\">acto inaugural<\/a>, la campa\u00f1a Somos Plurinacional se pronunci\u00f3 a favor de la unidad desde un escenario m\u00f3vil en las afueras del Estadio \u00danico. Aunque la marcha del domingo agrup\u00f3 a m\u00e1s de 200 mil personas, el pedido por reconocer a las identidades disidentes y originarias y la disputa por el cambio de nombre no qued\u00f3 saldada. La multitud opt\u00f3 por San Luis entre ovaciones y aplausos en el acto de cierre: el debate se extender\u00e1 en 2020.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Distintas referentes de Somos Plurinacional intentaron subir al escenario para que la demanda empape a cada cuerpo presente. A la espera del anuncio de la sede y de la lectura de las conclusiones de los talleres, algunas integrantes de la Comisi\u00f3n Organizadora se opusieron a darle lugar a las compa\u00f1eras que quer\u00edan tomar la palabra. Mientras el volumen de la m\u00fasica opacaba las voces disidentes, desde el micr\u00f3fono se inst\u00f3 a no \u201cgenerar violencia\u201d entre las asistentes.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4138 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC5118-e1571079151885.jpg\" alt=\"\" width=\"719\" height=\"479\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTenemos que aprender a respetarnos entre en las diferencias. El enemigo no est\u00e1 ac\u00e1; es el patriarcado. Tenemos muchas luchas en com\u00fan y celebramos este Encuentro que ya es plurinacional\u201d, enfatiz\u00f3 Claudia V\u00e1zquez Haro, presidenta de <a href=\"http:\/\/otransargentina.com.ar\/quienes-somos\/\">Otrans Argentina<\/a>, cuando finalmente logr\u00f3 hacerse o\u00edr gracias a la puja de las compa\u00f1eras de abajo. \u201cFuimos violentadas, fuimos golpeadas. Repudiamos el accionar violento y la tergiversaci\u00f3n de nuestras identidades. Una vez m\u00e1s un feminismo para pocas, blanco y conservador que invisibiliza a las trans, travestis, lesbiana y no binaries\u201d, expres\u00f3 Aradia Garc\u00eda, integrante de la misma organizaci\u00f3n es sus redes sociales.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En dialogo con <\/span><b>Feminacida<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">, Violeta Alegre, activista travesti, se mostr\u00f3 molesta por la situaci\u00f3n: \u201cEl Encuentro ya es nuestro. No vamos a ceder esos espacios ganados que nos han costado incluso vidas de compa\u00f1eras. Est\u00e1n incrustadas un mont\u00f3n de mezquindades en ellos\u201d. Si bien en cada uno de los talleres se busc\u00f3 plantear la discusi\u00f3n del cambio de nombre, no logr\u00f3 cristalizarse org\u00e1nicamente. Un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-corazon-que-late-plurinacional\/\">reclamo visible<\/a> en las calles platenses se desconoci\u00f3 en la clausura del evento.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4139 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC5127-e1571079193398.jpg\" alt=\"\" width=\"733\" height=\"489\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>La pr\u00f3xima sede<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Entre Santiago del Estero, Tucum\u00e1n y Capital Federal, San Luis fue elegida como la pr\u00f3xima ciudad anfitriona y las puntanas leyeron un documento que ofici\u00f3 de invitaci\u00f3n al\u00a0 35\u00b0 Encuentro. Seg\u00fan la informaci\u00f3n a la que pudo acceder este medio, a\u00fan no hay consenso sobre el car\u00e1cter plurinacional entre las integrantes de la pr\u00f3xima comisi\u00f3n organizadora.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl encuentro es y seguir\u00e1 siendo Encuentro Nacional de Mujeres porque no hay nada m\u00e1s inclusivo que decir mujeres. Seguir dicotomizando al movimiento para nosotras es equivocado. Porque en vez de discutir problemas como la desocupaci\u00f3n, la precarizaci\u00f3n laboral, las violencias y los abusos, la falta de compa\u00f1eras en las comisiones directivas de los sindicatos y los partidos pol\u00edticos nos la pasamos discutiendo un nombre que, en realidad, esconde otra cosa. Perdemos tiempo con todo el esfuerzo que hemos hecho para venir hasta ac\u00e1. La diversidad es justamente lo que nos enriquece. Por eso luchamos, porque los encuentros sean inclusivos y con este nombre que no excluye a nadie, al contrario\u201d, argument\u00f3 a <strong><em>Feminacida<\/em> <\/strong>Cecilia Betervide, secretaria de G\u00e9nero e Igualdad de Oportunidades de la CTA Aut\u00f3noma San Luis.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sin embargo las voces de las m\u00e1s j\u00f3venes auguran una reparaci\u00f3n hist\u00f3rica. Erica Laporte, activista de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito de la provincia cuyana asegur\u00f3 que defender\u00e1n la reivindicaci\u00f3n: \u201cNuestros movimientos feministas est\u00e1n formados por las diversidades y disidencias. No vamos a dejarlas afuera. Es un momento en el que tenemos que replantearnos c\u00f3mo vamos a incluirnos a todes. Resiste este futuro encuentro para que las caras de San Luis sean las organizaciones feministas de base y no las sindicales o los partidos pol\u00edticos\u201d.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El reclamo por la plurinacionalidad atraves\u00f3 todas las jornadas del Encuentro. Desde el d\u00eda uno, y a pesar de la suspensi\u00f3n del acto inaugural, la campa\u00f1a Somos Plurinacional se pronunci\u00f3 a favor de la unidad desde un escenario m\u00f3vil en las afueras del Estadio \u00danico. Aunque la marcha del domingo agrup\u00f3 a m\u00e1s de 200 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4137,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897],"tags":[1036,1026,461],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/portadamatanza-e1571078657970.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4136"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4136"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4136\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4142,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4136\/revisions\/4142"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4137"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4136"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4136"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4136"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}