{"id":4144,"date":"2019-10-14T18:55:09","date_gmt":"2019-10-14T21:55:09","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4144"},"modified":"2019-10-16T13:06:40","modified_gmt":"2019-10-16T16:06:40","slug":"en-la-plata-escribimos-la-historia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/en-la-plata-escribimos-la-historia\/","title":{"rendered":"En La Plata escribimos la historia"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLo que no tuve para m\u00ed, que sea para ustedes\u201d, reza una pancarta verde en las manos de una se\u00f1ora que mira hacia el cielo. El 34\u00b0 Encuentro que se inaugur\u00f3 con el temporal clim\u00e1tico reuni\u00f3 a m\u00e1s de 200 mil mujeres y disidencias. A dos semanas de las elecciones presidenciales, la fiesta feminista empap\u00f3 las calles de la capital de la provincia gobernada por Mar\u00eda Eugenia Vidal. Nuevos interrogantes, formas de resistir y nombrarnos atravesaron las tres jornadas de talleres, la marcha y el acto final en La Plata. \u00bfC\u00f3mo nos repensamos en la construcci\u00f3n de un movimiento que nos aloje a todxs?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>El cambio de nombre\u00a0<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLo que no se nombra no existe\u201d. La consigna reson\u00f3 en los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/san-luis-resiste-quien-se-repiensa\/\">cuerpos presentes<\/a> con todo el peso de la tormenta que no cesaba durante\u00a0 la apertura de la Campa\u00f1a <\/span><a href=\"https:\/\/somosplurinacional.wordpress.com\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">Somos Plurinacional<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">. Luego de la suspensi\u00f3n del acto oficial por inclemencia clim\u00e1tica, las compa\u00f1eras decidieron marchar encolumnadas bajo un manto de paraguas de colores por la calle 25 hasta las inmediaciones del Estadio \u00danico de La Plata. All\u00ed se llev\u00f3 a cabo el evento de cierre donde no se pudo saldar el pedido <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">de reconocer a las identidades disidentes y originarias en el nombre oficial. En San Luis, la provincia elegida como anfitriona del pr\u00f3ximo Encuentro, el debate se extender\u00e1.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4150 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC5060-e1571089681807.jpg\" alt=\"\" width=\"724\" height=\"483\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>En ronda y en manada\u00a0<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las comisiones de los talleres se multiplicaron respecto a otras ediciones acorde a la complejizaci\u00f3n y la visibilidad de ciertos debates. La concurrencia al espacio de talleres Mujeres y h\u00e1bitat o el de Mujeres y F\u00fatbol desdoblado en dos grupos advierten el crecimiento de las discusiones en torno a qui\u00e9nes ponen el cuerpo y toman la voz, desde qu\u00e9 lugar lo hacen y c\u00f3mo las territorialidades atraviesan estas disputas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Si las pibas te copamos la parada, en las calles, en la cancha y en la cama. Si a tu f\u00fatbol lo cuida la polic\u00eda, y nuestro f\u00fatbol es alegr\u00eda, es disidente y feminista&#8221;, cantaban decenas de futboleras en la galer\u00eda de la Facultad de Ciencias Exactas donde el aula asignada les qued\u00f3 chica. Algunas de las participantes propusieron que comience a llamarse \u201cF\u00fatbol y todes\u201d para abarcar as\u00ed a todas las identidades diversas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El taller de feminismos populares, otra de las novedades de este Encuentro, debati\u00f3 c\u00f3mo hacer que nuestra agenda no quede encapsulada en el neoliberalismo y l\u00f3gicas de la acumulaci\u00f3n de poder patriarcal. Compa\u00f1eras de organizaciones sociales bregaron por un feminismo local se que se construya de abajo hacia arriba; un movimiento que modifique realidades tanto en los barrios como en las universidades donde se pueden gestar este tipo de cambios.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las m\u00e1s chicas tomaron la palabra y demostraron, una vez m\u00e1s, c\u00f3mo la fuerza hist\u00f3rica del feminismo las interpela en su d\u00eda a d\u00eda. Seg\u00fan inform\u00f3 la docente e integrante de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal Seguro y Gratuito, Celeste Mac Dougall, funcion\u00f3 un taller de infancia y ESI autocoordinado por ni\u00f1as menores de 14 a\u00f1os.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4148 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC4695.jpg\" alt=\"\" width=\"741\" height=\"495\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC4695.jpg 1600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC4695-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC4695-768x513.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC4695-1024x684.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC4695-1170x781.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC4695-740x494.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 741px) 100vw, 741px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Periodistas organizadas<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por primera vez, se desarroll\u00f3 la Asamblea de Trabajadoras de Prensa convocada por Sipreba y otras organizaciones sindicales del rubro. Redactoras, freelance, de radio y televisi\u00f3n se reunieron en la calle para debatir las condiciones de trabajo y denunciar el vaciamiento en medios p\u00fablicos, la precarizaci\u00f3n laboral y las bajas paritarias.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Periodistas de Neuqu\u00e9n denunciaron casos de abuso sexual en el trabajo. Una referente de T\u00e9lam cont\u00f3 c\u00f3mo fue el proceso de lucha por la reincorporaci\u00f3n de lxs 300 despedidxs y la toma de la Agencia Nacional de Noticias. Trabajadoras freelance denunciaron las fr\u00e1giles condiciones en las que desempe\u00f1an su tarea y el incumplimiento de pagos por parte de patronales de medios tradicionales. Establecieron una fecha para reunirse y dispusieron la aprobaci\u00f3n del Protocolo contra la violencia de g\u00e9nero de Sipreba.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, enfatizaron la urgencia de incorporar y profundizar la perspectiva de g\u00e9nero en los medios de comunicaci\u00f3n. La calle fue copada por mujeres periodistas que compartieron la necesidad de crear un espacio de di\u00e1logo sobre sus problem\u00e1ticas y necesidades con continuidad de ahora en adelante.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4151 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC5017-e1571089830840.jpg\" alt=\"\" width=\"755\" height=\"504\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Por un feminismo popular, disidente y antineoliberal\u00a0<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las marchas que protagonizaron el Encuentro replicaron la masividad de las jornadas. La convocatoria en contra de los travesticidios y transfemicidios sucedi\u00f3 el s\u00e1bado por la tarde al finalizar la primera ronda de talleres. \u201cEl Encuentro es Plurinacional y de las disidencias. Eso se not\u00f3 en la primera marcha, est\u00e1bamos ac\u00e1, es innegable\u201d, asegur\u00f3 Violeta Alegre, activista trans, en di\u00e1logo con <strong>Feminacida<\/strong>.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El domingo, una bandera verde tejida a croch\u00e9 atraves\u00f3 los 3 kil\u00f3metros de la ciudad de las diagonales. En cada retazo se pod\u00edan leer los nombres de las v\u00edctimas de femicidio, desaparici\u00f3n forzada y aborto clandestino. El entramado es un s\u00edmbolo m\u00e1s de la fortaleza del movimiento a pesar de la divisi\u00f3n de la marcha. Mientras la mayor parte de las columnas culminaron el recorrido en el Estadio \u00danico de La Plata, organizaciones de izquierda realizaron una intervenci\u00f3n en la Catedral. Sin embargo, las reivindicaciones de las movilizaciones emblem\u00e1ticas permanecen: aborto legal seguro y gratuito, Educaci\u00f3n Sexual Integral, basta de femicidios, travesticidios, transfemicidios y cr\u00edmenes de odio.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En este momento de crisis en el que llega el final de un gobierno que aplic\u00f3 pol\u00edticas neoliberales que afectaron fuertemente a las feminidades, demostramos nuevamente un poder crucial y un dinamismo inigualable por parte de nuestro movimiento.<\/span><\/p>\n<p>Fotos: <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/mielasol.ph\/\">@mielasol.ph<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cLo que no tuve para m\u00ed, que sea para ustedes\u201d, reza una pancarta verde en las manos de una se\u00f1ora que mira hacia el cielo. El 34\u00b0 Encuentro que se inaugur\u00f3 con el temporal clim\u00e1tico reuni\u00f3 a m\u00e1s de 200 mil mujeres y disidencias. A dos semanas de las elecciones presidenciales, la fiesta feminista empap\u00f3 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4146,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897],"tags":[1034,1026,461,1037],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC5020.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4144"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4144"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4144\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4153,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4144\/revisions\/4153"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4146"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4144"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4144"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4144"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}