{"id":4154,"date":"2019-10-17T18:37:53","date_gmt":"2019-10-17T21:37:53","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4154"},"modified":"2019-10-17T18:46:19","modified_gmt":"2019-10-17T21:46:19","slug":"thelma-fardin-y-el-abrazo-colectivo-que-supimos-construir","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/thelma-fardin-y-el-abrazo-colectivo-que-supimos-construir\/","title":{"rendered":"Thelma Fardin y el abrazo colectivo que supimos construir"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">En el teatro Picadero, donde se reuni\u00f3 hoy por la ma\u00f1ana el colectivo de Actrices Argentinas, Thelma Fardin y su abogada, Sabrina Cartabia, dieron detalles del avance en la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mira-como-nos-ponemos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">causa judicial por violaci\u00f3n contra el actor argentino Juan Darth\u00e9s<\/a>. \u201cHace diez meses hablamos de c\u00f3mo somos ignoradas al denunciar y exponer los abusos, de hasta qu\u00e9 punto el precio que nos hab\u00eda sido impuesto para desarrollarnos profesionalmente hab\u00eda sido el de callar y someternos. Nos unimos, nos organizamos y pudimos decir \u2018basta\u2019\u201d, comenz\u00f3 el texto le\u00eddo. Ayer, la abogada de Thelma Fardin confirm\u00f3 que la fiscal\u00eda de Managua elev\u00f3 el pedido a la justicia nicarag\u00fcense para que apruebe la orden de captura del acusado. Como primera medida, falta la aprobaci\u00f3n del juez de Nicaragua. En caso de aprobarse, se elevar\u00e1 el pedido de extradici\u00f3n a Brasil.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A lo largo de la conferencia, varias cuestiones quedaron claras: primero, la necesidad de denunciar los abusos de poder y acosos en el \u00e1mbito laboral, adem\u00e1s del silenciamiento que producen. \u201cEl desinter\u00e9s por investigar es una forma de revictimizaci\u00f3n que sostiene la impunidad, protege a los agresores y genera da\u00f1os en las personas que denuncian. Que haya tantos casos sin sentencia no significa que esas denuncias sean falsas, sino que tenemos un sistema que garantiza la impunidad\u201d, dijo Thelma, en una clara referencia al proceso judicial y la dif\u00edcil situaci\u00f3n que atraviesan las denunciantes.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En todo momento, ella se refiri\u00f3 a s\u00ed misma como una \u201cexcepci\u00f3n\u201d por el fuerte sost\u00e9n que tiene gracias a sus compa\u00f1eras del colectivo de Actrices, amigas, familiares y personas que la alientan en la calle y en las redes sociales. \u201cDesde que hice p\u00fablica mi denuncia tanto mi Instagram, mis redes, mis compa\u00f1eras y yo nos volvimos recept\u00e1culos de denuncias. Nos paran por la calle, nos llegan mensajes cont\u00e1ndonos sus casos. Es importante que hablar sea una posibilidad. Nos adoctrinan con un bozal, siempre est\u00e1 la posibilidad de que al d\u00eda siguiente la persona que denunci\u00e1s te mande una carta documento o una denuncia penal o civil por calumnias e injurias\u201d, explic\u00f3 Thelma. Sus compa\u00f1eras, emocionadas, le daban la mano, apretaban su hombro y eran la imagen del apoyo y la contenci\u00f3n de una persona que atraves\u00f3 la tit\u00e1nica tarea de denunciar en el ojo de la opini\u00f3n p\u00fablica.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En el documento que leyeron las actrices tambi\u00e9n mencionaron las denuncias previas realizadas por Calu Rivero, Anita Co y Natalia Juncos, quienes fueron las primeras en pronunciarse recibir el descreimiento de una parte de la sociedad y los medios de comunicaci\u00f3n. \u201cFue un arma de doble filo, gracias a la repercusi\u00f3n que tuvo y c\u00f3mo los medios lo instalaron en su agenda evidentemente pudimos poner como tema esto y hablarlo en las mesas familiares. De todas formas, fue muy revictimizante, pero agradezco las voces de los medios con perspectiva de g\u00e9nero porque se nota el avance. Cuando tenemos la voz de un abogado un poco retr\u00f3grado tenemos tambi\u00e9n la voz de abogadas y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-un-periodismo-feminista-2\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">periodistas con perspectiva de g\u00e9nero<\/a> que brindan otra mirada\u201d, reflexion\u00f3 Thelma.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La autora del libro <em>El arte de no callar<\/em> subray\u00f3 la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/estamos-en-emergencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">responsabilidad del Estado<\/a> ante la toma de denuncias y el accionar de la justicia con aquellas que no llegan o no pueden hacerse o\u00edr, cuyo proceso judicial es engorroso. En el comunicado de la conferencia de prensa informaron que a partir de la denuncia de Thelma, las consultas al programa \u201cV\u00edctimas contra la violencia\u201d aumentaron un 1240% en 48 horas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sabrina Catarbia analiz\u00f3 c\u00f3mo sigue el caso: \u201cEmpieza una\u00a0 nueva etapa, aunque con dificultades: si el juez de Nicaragua da a lugar al pedido, se emite una alerta roja y pedido de captura. Brasil tiene que responder esa solicitud. Es un pa\u00eds que habla otro idioma, vamos a tener que traducir los documentos y eso tiene costos. En el caso de que Brasil no extradite, que ya sabemos que va a suceder por principio constitucional, ah\u00ed ya entramos en un proceso que tendremos que llevar adelante el juicio en esa jurisdicci\u00f3n\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tanto Thelma como Sabrina resaltaron que la actriz tuvo que atravesar pericias psicol\u00f3gicas, f\u00edsicas y relatar varias veces su testimonio para brindar las pruebas necesarias a la fiscal\u00eda de Nicaragua, que actu\u00f3 en conjunto con el Ministerio P\u00fablico Fiscal argentino y la UFEM. \u201cEsto significa que la justicia de Nicaragua considera que hay prueba suficiente para hacer el pedido de captura y seguir adelante con el proceso\u201d, dijo Cartabia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando la conferencia termin\u00f3, las c\u00e1maras se fueron. Lo que qued\u00f3 detr\u00e1s de la cortina del teatro fueron los abrazos de las actrices emocionadas, abrazando a Thelma, y reforzando el lazo colectivo que supieron construir.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><strong>Foto: P\u00e1gina 12<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En el teatro Picadero, donde se reuni\u00f3 hoy por la ma\u00f1ana el colectivo de Actrices Argentinas, Thelma Fardin y su abogada, Sabrina Cartabia, dieron detalles del avance en la causa judicial por violaci\u00f3n contra el actor argentino Juan Darth\u00e9s. \u201cHace diez meses hablamos de c\u00f3mo somos ignoradas al denunciar y exponer los abusos, de hasta [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":4155,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897],"tags":[342,558,1038,1039,559,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/thelma.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4154"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4154"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4154\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4159,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4154\/revisions\/4159"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4155"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4154"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4154"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4154"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}