{"id":4164,"date":"2019-10-18T13:44:06","date_gmt":"2019-10-18T16:44:06","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4164"},"modified":"2020-03-11T13:40:23","modified_gmt":"2020-03-11T16:40:23","slug":"practica-de-los-medios-libres-para-un-encuentro","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/practica-de-los-medios-libres-para-un-encuentro\/","title":{"rendered":"Pr\u00e1ctica de los medios libres para un encuentro"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Alrededor del encuentro, ahora <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-corazon-que-late-plurinacional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">plurinacional<\/a> de mujeres, trans, travestis, lesbianas, bisexuales y g\u00e9neros no binarios, giran much\u00edsimas cuestiones a analizar. Es tan amplio que la \u00fanica forma de abarcarlo por completo es ser mosca y dron a la vez; tener adem\u00e1s un cuerpo sensible para interpretar las emociones que genera. Se necesita plata y tiempo, pero principalmente la decisi\u00f3n pol\u00edtica de cubrirlo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para contar lo que pasa en el Encuentro hay que bucear en \u00e9l y ser permeable a sus l\u00f3gicas. Formar parte de sus talleres, escuchar las voces y los relatos. Los talleres, suele decirse, son la columna vertebral: all\u00ed se debaten estrategias de prevenci\u00f3n y cuidados, las cotidianidades y los desaf\u00edos comunes e individuales, se plantean dudas, se defienden ideas, hay escucha, acompa\u00f1amiento. Pero el Encuentro es inmenso. Hay tantas actividades como espacios para llevarlas a cabo, lo que incluye facultades, plazas, centros culturales, bares, clubes. Navegarlo por completo es dif\u00edcil, pero no imposible.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sin embargo, nuevamente, para mostrar esto hay que tener, primero, la intenci\u00f3n de hacerlo. Apostar, jug\u00e1rsela, embarrarse, asegurar las herramientas te\u00f3ricas para estar a la altura de los debates, despojarse de todo tipo de prejuicios y estigmatizaciones. Nadar en estas aguas sin m\u00e1s pilcha que un papel, una lapicera y c\u00e1mara. Pero no todo el periodismo est\u00e1 dispuesto a hacer este trabajo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para pensar el rol de los medios es sensato admitir que la objetividad son los padres. Decir o no decir, dice. Y si se dice, dice tambi\u00e9n desde donde se dice lo que se dice. Pero como los trabalenguas suelen confundir m\u00e1s que aclarar, pens\u00e9moslo de otra forma. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/en-la-plata-escribimos-la-historia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">\u00bfNo es acaso noticiable que lleguen autoconvocadas 200 mil personas a una ciudad?<\/a> Bueno s\u00ed, un poco s\u00ed. \u00bfQu\u00e9 quieren? \u00bfA qu\u00e9 vienen?<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4169\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/IMG_7460.jpg\" alt=\"\" width=\"1920\" height=\"1275\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/IMG_7460.jpg 1920w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/IMG_7460-300x199.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/IMG_7460-768x510.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/IMG_7460-1024x680.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/IMG_7460-1170x777.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/IMG_7460-740x491.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El problema es que los principales medios suelen reducir todo rasgo noticiable del Encuentro a los disturbios, si es que los hay, y al eventual desorden. No importa cu\u00e1ntes sean les que se junten en un taller sobre violencia obst\u00e9trica, f\u00fatbol, pueblos originarios, lesbianismo, sexualidades, aborto, comunicaci\u00f3n, maternidades, etc. No importa tampoco de qu\u00e9 se habla, ni qu\u00e9 se siente: localizan una mancha y hacen zoom, aunque no lo suficiente como para plantear un an\u00e1lisis. Lo de siempre, el \u00e1rbol tapando el bosque.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La informaci\u00f3n que hay, la perspectiva elegida de los grandes medios, es capciosa. Muestran lo que quieren. La pregunta es: \u00bfpor qu\u00e9? \u00bfPor qu\u00e9 genera tanta incomodidad el Encuentro? \u00bfPor qu\u00e9 a\u00f1o a a\u00f1o intentan boicotearlo, demonizarlo por alg\u00fan hecho aislado cuidadosamente elegido? \u00bfSer\u00e1 que las preguntas que surgen cuestionan directamente a los privilegios de los poderosos?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El poder es multidimensional, las disputas se dan tambi\u00e9n dentro del mismo movimiento donde hay debate, y vaya que lo sabemos. Este a\u00f1o, sin ir m\u00e1s lejos, se dio <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/san-luis-resiste-quien-se-repiensa\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">una de las discusiones m\u00e1s importantes de la historia de los encuentros<\/a>. No se trata tan s\u00f3lo de un fin de semana de ocio, glitter y birra, sino de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-tormenta-no-impide-reparar-deuda-historica\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">discutir las realidades, las luchas, incluso entre compa\u00f1eres del mismo espacio<\/a>. Se disputa el sentido. La verdadera pol\u00edtica se aloja en esas aulas donde los argumentos son espadas y las realidades escudos. Ignorarlo es irresponsable, negarlo es hip\u00f3crita.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">No es sensato pedirle a las empresas que releguen sus intereses econ\u00f3micos, no hay tiempo de pelear por imposibles. Necesitamos otro periodismo. Un periodismo que describa la realidad, que cuente historias. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-un-periodismo-feminista-2\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Necesitamos un periodismo alternativo, disidente, autogestivo, colectivo y popular.<\/a> Que abandone los prejuicios y piense con perspectiva de g\u00e9nero y de clase. Necesitamos un periodismo que sea libre, porque sino, bien lo dijo Walsh, es una farsa.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Matanzavivacomunicacion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Fotos: Matanza VIVA\u00a0<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Alrededor del encuentro, ahora plurinacional de mujeres, trans, travestis, lesbianas, bisexuales y g\u00e9neros no binarios, giran much\u00edsimas cuestiones a analizar. Es tan amplio que la \u00fanica forma de abarcarlo por completo es ser mosca y dron a la vez; tener adem\u00e1s un cuerpo sensible para interpretar las emociones que genera. Se necesita plata y tiempo, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":25,"featured_media":4165,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897],"tags":[1030,461,150],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/practica-medio-libre.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4164"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/25"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4164"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4164\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5038,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4164\/revisions\/5038"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4165"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4164"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4164"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4164"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}