{"id":4173,"date":"2019-10-22T08:45:28","date_gmt":"2019-10-22T11:45:28","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4173"},"modified":"2019-10-21T23:22:27","modified_gmt":"2019-10-22T02:22:27","slug":"el-cancer-de-mama-y-los-cuerpos-que-resisten","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-cancer-de-mama-y-los-cuerpos-que-resisten\/","title":{"rendered":"El c\u00e1ncer de mama y los cuerpos que resisten"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Octubre es el mes de la concientizaci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer de mama. Abundan las campa\u00f1as en las redes sociales y en las gr\u00e1ficas de la v\u00eda p\u00fablica. La necesidad de los controles m\u00e9dicos anuales y la importancia del auto examen ponen de manifiesto las probabilidades de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n temprana de la enfermedad. Ahora, \u00bfqu\u00e9 ocurre con aquellas personas que luego del diagn\u00f3stico comienzan con el tratamiento?, \u00bfpor qu\u00e9 algunos profesionales insisten con la pr\u00f3tesis una vez realizada la mastectom\u00eda?, \u00bfhay que gustarle a la sociedad o a unx mismx? Otra vez, el patriarcado se inscribe en las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas hegem\u00f3nicas que responden a estereotipos de belleza y deseos de otros.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ana es artista visual y paciente oncol\u00f3gica. Desde su obra y a trav\u00e9s de su cuenta de Facebook exterioriza sus procesos para liberarse y visibilizar el c\u00e1ncer. A continuaci\u00f3n, un relato que grita fuerte: \u00a1Nuestrxs cuerpxs no les pertenecen!<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Por <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/AnaGrudine.EspacioArtistico?__tn__=%2CdC-R-R&amp;eid=ARAHgmdJHLibaxM-u8YHELUWUzsYGZ0HZNGEVloE8nEbdK8CPr63nQN9KFR9SCLb-MDSrU_HTttvZTnZ&amp;hc_ref=ARQiHgUHQjpSx9DszvmJ_UL7-fU-nzVPIktQW2eCWaeNQ8vdNaTgHMyh3CWtNE8PnZE&amp;fref=nf\">Ana Gr\u00fadine<\/a><\/em><\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hace un mes que sal\u00ed de cirug\u00eda, he pasado por todos los estados de \u00e1nimo existentes y no existentes; he llorado la p\u00e9rdida, he estado mejor, he reflexionado esta mutilaci\u00f3n\u2026 Unos d\u00edas atr\u00e1s, esos de calorcito, est\u00e1bamos almorzando los cuatro, Luis, Betina y Gustavo. Comienzo a sentir calor y la necesidad de sacarme ropa. Entre charla y charla me quedo con una remera y una camiseta, me sent\u00eda bien. De repente y sin pensar me acomodo en la silla y miro mi pecho.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Fue escalofriante lo que sent\u00ed al ver la falta de la teta, empec\u00e9 a transpirar y desencajarme, sent\u00ed tanta verg\u00fcenza que lentamente me fui llenando de ropa aunque muriera de calor. Verg\u00fcenza de que me miraran, de qu\u00e9 pensar\u00edan&#8230; Muy loco porque ellos me vieron sin teta y curaron la herida un mont\u00f3n de veces. Eso me aterr\u00f3 m\u00e1s a\u00fan, porque pens\u00e9, si siento esto en mi casa y con los m\u00edos, \u00bfc\u00f3mo salgo a la calle?, \u00bf c\u00f3mo sigo mi vida?, \u00bfqu\u00e9 voy a hacer?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">As\u00ed estuve algunos d\u00edas, muy deca\u00edda. Una tarde sal\u00ed de ba\u00f1arme y fui a la habitaci\u00f3n a vestirme, no tengo espejo grande, nunca tuve, no s\u00e9, no es algo que necesite o nunca le di bola. S\u00f3lo en el ba\u00f1o, uno chiquito para verme la cara. Comenc\u00e9 a vestirme y me vi en el reflejo de la ventana, me hab\u00eda puesto el corpi\u00f1o deportivo ajustado que es el que me dijeron deb\u00eda usar&#8230;y ah\u00ed me qued\u00e9 mir\u00e1ndome, pensando y de repente todo se aclar\u00f3 en m\u00ed. Es lo que hay, tengo una teta, \u00bfpor qu\u00e9 me siento as\u00ed? Al que no le guste que no me mire\u2026 \u00bfDesde cu\u00e1ndo me rijo por los c\u00e1nones de belleza establecidos?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0\u00bfUna mujer es menos mujer por tener s\u00f3lo una teta? Est\u00e1 bien, nacemos con dos tetas y ahora tengo que asumir que me queda una, pero esa es la cuesti\u00f3n, no el hecho del qu\u00e9 dir\u00e1n o de sentir que ya no encajo en la sociedad heteropatriarcal porque \u00e9sta exige que las tetas son las que te hacen mujer, las que definen el lomo que ten\u00e9s, las que deben ser grandes, levantadas y mostrarlas para gustar. Me niego rotundamente a decidir una pr\u00f3tesis desde ese lugar; decido con convicci\u00f3n andar por la vida con una teta, porque es parte de mi transitar en ella, es lo que me toc\u00f3 y no voy a someterme a operaciones, ni a correr riesgos innecesarios con el fin de &#8220;encajar&#8221;. No voy a sentir verg\u00fcenza ni a sentirme menos mujer, sigo siendo yo, durante 43 a\u00f1os con dos tetas, a partir de hoy con \u00a1una! Termin\u00e9 de vestirme tan aliviada y hasta contenta, dir\u00eda, porque entend\u00ed el meollo de mi angustia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">PD: la posibilidad de una pr\u00f3tesis siempre estar\u00e1 si en alg\u00fan momento no me la banco pero \u00fanicamente por m\u00ed y para m\u00ed; no para otro, no por el qu\u00e9 dir\u00e1n.<\/p>\n<h5><em><strong>Fotos: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/AnaGrudine.EspacioArtistico?__tn__=%2CdC-R-R&amp;eid=ARAHgmdJHLibaxM-u8YHELUWUzsYGZ0HZNGEVloE8nEbdK8CPr63nQN9KFR9SCLb-MDSrU_HTttvZTnZ&amp;hc_ref=ARQiHgUHQjpSx9DszvmJ_UL7-fU-nzVPIktQW2eCWaeNQ8vdNaTgHMyh3CWtNE8PnZE&amp;fref=nf\">de la cuenta de Facebook de Ana Gr\u00fadine<\/a><\/strong><\/em><\/h5>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Octubre es el mes de la concientizaci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer de mama. Abundan las campa\u00f1as en las redes sociales y en las gr\u00e1ficas de la v\u00eda p\u00fablica. La necesidad de los controles m\u00e9dicos anuales y la importancia del auto examen ponen de manifiesto las probabilidades de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n temprana de la enfermedad. Ahora, \u00bfqu\u00e9 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4187,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[1045,1046,953],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Sin-t\u00edtulo-e1571710663262.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4173"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4173"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4173\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4188,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4173\/revisions\/4188"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4187"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4173"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4173"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4173"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}