{"id":4175,"date":"2019-10-21T22:28:31","date_gmt":"2019-10-22T01:28:31","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4175"},"modified":"2019-10-21T22:50:07","modified_gmt":"2019-10-22T01:50:07","slug":"chile-en-lucha-y-un-fuego-que-crece","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/chile-en-lucha-y-un-fuego-que-crece\/","title":{"rendered":"Chile en lucha y un fuego que crece"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde hace 72 horas los videos del caos social y econ\u00f3mico en el que est\u00e1 sumido Chile recorren las redes sociales. El ajuste insoportable que el gobierno de Pi\u00f1era y los anteriores modelos neoliberales impuestos al pueblo trabajador colmaron a lxs chilenos que decidieron protestar frente a las dificil\u00edsimas condiciones de vida. Si bien comenz\u00f3 con el aumento del boleto del metro en 30 pesos chilenos, el proceso de precarizaci\u00f3n y privatizaci\u00f3n de Chile es de larga data y tiene su g\u00e9nesis en la dictadura de Pinochet. En las im\u00e1genes que circulan se ven c\u00f3mo los militares, carabineros y polic\u00edas reprimen brutalmente a la poblaci\u00f3n que se manifiesta enardecida por sus derechos. El presidente fue categ\u00f3rico: \u201cEstamos en guerra\u201d, dijo, y as\u00ed declar\u00f3 la batalla unilateral contra el pueblo trabajador. Luego tuvo que retrotraer el aumento del boleto del metro, pero la represi\u00f3n brutal no ces\u00f3. En 3 d\u00edas\u00a0 hubo personas 2151 detenidas, 819 heridas y 11 muertes.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLas protestas comenzaron con evasiones masivas en el metro de Santiago, cuando se aument\u00f3 el boleto en 30 pesos chilenos. Esto lo comenzaron los estudiantes secundarios y secundarias, entre los 14 y 18 a\u00f1os aproximadamente. Pero luego siguieron personas de todas las edades y estratos sociales. Estall\u00f3 un descontento social por muchas otras cosas que nos cansaron\u201d, explica Francisca Rusque P\u00e9rez, periodista chilena y activista feminista del <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/niunamenoschile\/?__tn__=%2Cd%2CP-R&amp;eid=ARCYLtmExCtJY2fFlRgv5QFqViUAUpCsDokn2XniQUIdrJq2sKW-qR5VIiwKYnftVzcm6MzKlW_p484i\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">colectivo Ni Una Menos Chile<\/a>, en di\u00e1logo con\u00a0<em>Feminacida.<\/em>\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al aumento del transporte se suman otras problem\u00e1ticas, que Francisca enumera y parecieran no terminar: lo mal que funciona la salud p\u00fablica; la miseria de las pensiones y las jubilaciones; el robo de las Fuerzas Armadas y Carabineros de Chile; los \u201cperdonazos\u201d a empresas que evaden impuestos y la privatizaci\u00f3n de los recursos naturales. \u201cEntonces la crisis se recrudece y comienzan a haber actos de acci\u00f3n directa. La gente lleg\u00f3 a un punto l\u00edmite. Desataron esta rabia contenida reprimida por muchos a\u00f1os\u201d, afirma. Cuenta que se lleva a cabo una gran vulneraci\u00f3n a los derechos humanos. Los helic\u00f3pteros circulan por los cielos de las ciudades m\u00e1s grandes de Chile y hay m\u00e1s de mil personas detenidas y desaparecidas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4177\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-21-at-21.01.47.jpeg\" alt=\"\" width=\"768\" height=\"1024\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-21-at-21.01.47.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-21-at-21.01.47-225x300.jpeg 225w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-21-at-21.01.47-740x987.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 768px) 100vw, 768px\" \/><\/p>\n<h4><strong>Feministas en la calle<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En las \u00faltimas horas tambi\u00e9n circul\u00f3 la informaci\u00f3n terrible que afecta a las chilenas: la polic\u00eda se ensa\u00f1\u00f3 con mujeres que protestaban en la calle o simplemente circulaban. Agrupaciones feministas salieron a denunciar que mujeres sufrieron golpes, torturas y en varios casos, violaciones de parte de la polic\u00eda.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Ya tenemos dos casos de mujeres universitarias de la Universidad de Santo Tom\u00e1s de La Serena que denunciaron que fueron violadas por efectivos policiales. Est\u00e1n utilizando una fuerza desmedida, hay torturas y secuestros a personas. En la noche, sobre todo, porque habilitaron el toque de queda, que rige desde las 20. Sin embargo, la gente sigue manifest\u00e1ndose afuera, a pesar de que la violencia se recrudece. En la puerta de mi casa a las 3 de la ma\u00f1ana se escucharon disparos. El Instituto Nacional de Derechos Humanos no da abasto con toda la gente que est\u00e1 denunciando sus situaciones. Esto est\u00e1 escalando&#8221;, describe Francisca.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4178\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-21-at-20.38.28.jpeg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"720\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-21-at-20.38.28.jpeg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-21-at-20.38.28-300x225.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-21-at-20.38.28-768x576.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-21-at-20.38.28-740x555.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el d\u00eda de paro de hoy, muchos trabajadores y trabajadoras que no fueron a las calles eligieron no ir a trabajar por la falta de transporte. En los territorios se armaron barricadas en las esquinas. Se activ\u00f3 por la tarde una sola l\u00ednea de metro. Desde la zona de la Plaza Italia, en el centro de Santiago, se march\u00f3 a las zonas de las clases acomodadas, en una clara se\u00f1al de hartazgo de clase de parte de trabajadores, estudiantes y jubiladxs. Lxs estudiantes son quienes llevan la delantera de esta lucha, con un reclamo que lleva a\u00f1os: el reclamo por una educaci\u00f3n p\u00fablica y de calidad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lxs chilenxs est\u00e1n utilizando otro m\u00e9todo de protesta que\u00a0 en la Argentina conocemos bien. \u201cL<\/span>os cacerolazos ac\u00e1 han tomado gran fuerza, se re\u00fanen en las plazas y tocan las cacerolas y bocinas de autos. Obviamente, con resguardo policial. La gente, a pesar del toque de queda, sale igual\u201d, cuenta Francisca, y agrega: \u201cHay resistencia y no hay \u00e1nimos de que esto se frene\u201d.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4179\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-21-at-20.51.00.jpeg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"768\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-21-at-20.51.00.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-21-at-20.51.00-300x225.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-21-at-20.51.00-768x576.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-21-at-20.51.00-740x555.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Francisca no puedo ni acercarse al centro de su ciudad. \u201cHay mucha solidaridad entre la ciudadan\u00eda. Un d\u00eda me qued\u00e9 sin locomoci\u00f3n, no ten\u00eda como ir a mi casa y estaba por comenzar el toque de queda. Me llevaron en auto y fue un alivio porque sino, te llevan detenida\u201d, cuenta. Los videos que circulan lo comprueban: decenas de personas corriendo apenas comenz\u00f3 la medida, alej\u00e1ndose de los tanques.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy hubo una movilizaci\u00f3n al consulado chileno en Buenos Aires, que termin\u00f3 con la detenci\u00f3n de diez personas. Distintas agrupaciones, estudiantes y periodistas fueron a reclamar al consulado por la represi\u00f3n ejercida sobre lxs hermanxs chilenxs.\u00a0En Mendoza, el apoyo al pueblo vecino se replic\u00f3 al igual que la represi\u00f3n como respuesta oficial.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La lucha del pueblo chileno no se apaga, parece enardecer con el paso de las horas y recibir el apoyo de los pueblos latinoamericanos y de varios pa\u00edses del mundo. Pide visibilidad ante el bloqueo medi\u00e1tico que contribuye a la desinformaci\u00f3n y al caos. \u201cChi chi chi, le le l\u00e9, estudiantes de Chile\u201d cantan lxs j\u00f3venes que resisten y dan pelea.<\/span><\/p>\n<p><em>Fotos: Martina Bombicini, corresponsal de Feminacida en Chile.\u00a0<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Desde hace 72 horas los videos del caos social y econ\u00f3mico en el que est\u00e1 sumido Chile recorren las redes sociales. El ajuste insoportable que el gobierno de Pi\u00f1era y los anteriores modelos neoliberales impuestos al pueblo trabajador colmaron a lxs chilenos que decidieron protestar frente a las dificil\u00edsimas condiciones de vida. Si bien comenz\u00f3 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":4176,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[217,120,1042,1044,32,1043],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/WhatsApp-Image-2019-10-21-at-21.01.51.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4175"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4175"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4175\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4186,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4175\/revisions\/4186"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4176"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4175"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4175"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4175"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}