{"id":4189,"date":"2019-10-24T15:38:10","date_gmt":"2019-10-24T18:38:10","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4189"},"modified":"2019-10-24T15:51:12","modified_gmt":"2019-10-24T18:51:12","slug":"ana-tijoux-en-la-trinchera-de-la-rebeldia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/ana-tijoux-en-la-trinchera-de-la-rebeldia\/","title":{"rendered":"Ana Tijoux: en la trinchera de la rebeld\u00eda"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Son las cinco de la tarde y Ana Tijoux se prepara para ir a una marcha en la Embajada de Chile en Par\u00eds. Hace unos a\u00f1os vive ah\u00ed y desde el otro lado del mundo le duele el coraz\u00f3n mientras ve c\u00f3mo sus compatriotas caen frente a los palos y las balas de las Fuerzas Armadas chilenas autorizadas por el Estado de Emergencia impuesto por el presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era. Desde el viernes, sus redes sociales se convirtieron en una plataforma de difusi\u00f3n de lo que los medios hegem\u00f3nicos chilenos no quieren transmitir: videos de trabajadores aeroportuarios, estudiantes y jubiladas gritando con dolor lo que est\u00e1n viviendo, entre otrxs tantxs.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTodos los chilenos fuera de Chile estamos con el coraz\u00f3n apretado y el alma en el piso. Por una parte siento una tremenda alegr\u00eda de ver al pueblo despierto, atento, conciente, rebelde, con un enojo totalmente v\u00e1lido de un pisoteo que ha sido permanente. La parte B es una sensaci\u00f3n terrible porque recibimos muchos videos de compas que piden difundir porque los canales no trasmiten. Han borrado cuentas de Instagram y hay manipulaci\u00f3n de parte de los medios que han sido c\u00f3mplices de no decir lo que est\u00e1 pasando realmente. No se sabe cu\u00e1ntos muertos y cu\u00e1ntas ni\u00f1as violadas hay. Da la sensaci\u00f3n de que la gente paga aqu\u00ed con el cuerpo. Te hablo con mucha emoci\u00f3n. Desde la trinchera que le toca a una voy a grabar una canci\u00f3n porque las palabras se hacen cortas\u201d, cuenta Ana con la voz cargada.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Su madre, Mar\u00eda Emilia Tijoux difunde tambi\u00e9n informaci\u00f3n y videos a trav\u00e9s de sus redes e intenta explicar el contexto en el que se dan las protestas. Las repercusiones internacionales de lo que sucede en Chile comenzaron a llegar: el diputado franc\u00e9s Alexis Corbiere pidi\u00f3 ayer que su pa\u00eds se pronuncie en contra de la represi\u00f3n y exprese solidaridad con el pueblo chileno. Tambi\u00e9n pidi\u00f3 que Francia no participe en la Cop 25 en diciembre, donde Chile ser\u00e1 anfitri\u00f3n de esta reuni\u00f3n de relaciones internacionales. Similar situaci\u00f3n pas\u00f3 en m\u00faltiples pa\u00edses como Noruega, M\u00e9xico, Argentina, Uruguay y Paraguay donde se realizaron marchas a favor del pueblo chileno.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La canci\u00f3n que subi\u00f3 Ana a su Instagram se esparci\u00f3 como el fuego: \u201cCuchara de palo frente a tus balazos y al toque de queda\/cacerolazo\u201d, suena, mientras pasan im\u00e1genes compiladas de las personas que est\u00e1n en medio de las marchas y que visibilizan la represi\u00f3n. Im\u00e1genes de ni\u00f1xs con cacerolas, estudiantes con banderas, lxs muertos por las balas y la gente en masa moviliz\u00e1ndose.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 la canci\u00f3n \u201cCacerolazo\u201d?<\/span><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para eso est\u00e1 la m\u00fasica, para que difunda, que cruce las cordilleras, los mares y lleguen del otro lado. De la necesidad sale mi m\u00fasica, vi un video de los cacerolazos y fue inmediato. Surgi\u00f3 de la urgencia pol\u00edtica y el estado de alerta.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dicen \u201cno son 30 pesos, son 30 a\u00f1os\u201d. \u00bfPodr\u00edas profundizar esa idea?<\/span><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Efectivamente esto naci\u00f3 por la evasi\u00f3n de los estudiantes al metro, por la suba del transporte, y ese descontento estudiantil hizo levantar un pa\u00eds completo. Una vez m\u00e1s los estudiantes nos est\u00e1n dando el ejemplo de valent\u00eda, de organizaci\u00f3n popular desde abajo, por eso yo lxs admiro tanto. No me quedan palabras para decir la emoci\u00f3n que provoca una poblaci\u00f3n completa: ac\u00e1 se juntan los jubilados por el sistema neoliberal implantado por Pinochet y por lo que se sigui\u00f3 profundizando con todos los gobiernos anteriores que han ahondado y han lucrado. Es un descontento general y popular que recuerda a los peores momentos de la dictadura.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 analiz\u00e1s de los audios que surgieron de Cecillia Morel, esposa de Pi\u00f1era?<\/span><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 puedo pensar? Volvimos a la dictadura y su gran barbarie. Est\u00e1 bueno que se muestren esos audios, as\u00ed vemos c\u00f3mo se articulan, c\u00f3mo hablan entre ellos. Somos alien\u00edgenas, extranjeros, como si el extranjero fuera un b\u00e1rbaro. \u00a1Encima son racistas los huevones!<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfC\u00f3mo pens\u00e1s que seguir\u00e1 esta situaci\u00f3n?<\/span><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No s\u00e9 que puede llegar a suceder. Les he preguntado a amigos que est\u00e1n en el tema. Est\u00e1 complicado porque si renuncia asume Chadwick. No me quiero adelantar, porque yo a\u00fan estoy tratando de ver cu\u00e1les son las posibilidades. Esta gente no va a dar la mano a torcer tan f\u00e1cil, ser\u00eda rechazar sus privilegios.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ana est\u00e1 terminando los detalles de \u201cCacerolazo\u201d. Como sus otras canciones, ella plasma en las letras las luchas de pueblos y colectivos ante la opresi\u00f3n. Como en el tema \u201cAntipatriarca\u201d que son\u00f3 en los parlantes de las marchas por el aborto legal en Argentina. Desde la trinchera de su m\u00fasica espera dar voz a lo que viven sus compa\u00f1erxs chilenos y no pueden transmitir.\u00a0<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Foto: Ramon Eme Gomez<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Son las cinco de la tarde y Ana Tijoux se prepara para ir a una marcha en la Embajada de Chile en Par\u00eds. Hace unos a\u00f1os vive ah\u00ed y desde el otro lado del mundo le duele el coraz\u00f3n mientras ve c\u00f3mo sus compatriotas caen frente a los palos y las balas de las Fuerzas [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":4190,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897,17],"tags":[1047,217],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/ana-e1571942242785.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4189"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4189"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4189\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4193,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4189\/revisions\/4193"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4190"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4189"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4189"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4189"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}