{"id":4194,"date":"2019-10-25T22:41:58","date_gmt":"2019-10-26T01:41:58","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4194"},"modified":"2019-10-25T22:44:54","modified_gmt":"2019-10-26T01:44:54","slug":"chile-la-violencia-sexual-en-la-represion","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/chile-la-violencia-sexual-en-la-represion\/","title":{"rendered":"Violencia sexual en la represi\u00f3n contra el pueblo chileno"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">La vor\u00e1gine de im\u00e1genes tomadas en las calles de Chile acumula miles de visitas en las redes sociales. Con cacerolas, cucharas, pancartas y banderas, lxs manifestantes explican que, si bien el aumento del boleto del metro actu\u00f3 como disparador, el estallido social habla de un pueblo con derechos hist\u00f3ricamente vulnerados y que hoy exige el fin del modelo neoliberal imperante. El gobierno ya decret\u00f3 estado de emergencia y toque de queda, medidas habituales durante la dictadura de Pinochet, y comenz\u00f3 un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/chile-en-lucha-y-un-fuego-que-crece\/\">plan sistem\u00e1tico de represi\u00f3n<\/a> que incluye detenciones, desapariciones, asesinatos y torturas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En el caso de las mujeres y disidencias, las violencias se recrudecen: ya trascendieron distintos casos de abuso sexual y se registraron al menos doce denuncias formales por violaci\u00f3n. Frente a un cerco medi\u00e1tico que protege al actual presidente, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, y a la censura de la informaci\u00f3n en Internet, distintas organizaciones feministas y de derechos humanos se est\u00e1n organizando para visibilizar esta situaci\u00f3n. En di\u00e1logo con el equipo de <a href=\"https:\/\/ar.radiocut.fm\/radioshow\/la-hoguera-violeta\/\">La Hoguera Violeta<\/a>, Francisca Rusque P\u00e9rez, periodista y activista parte de<a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/niunamenoschile\/\"> Ni Una Menos en Chile<\/a>, reflexion\u00f3 sobre el origen y el impacto de estas protestas desde una perspectiva feminista.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>A pocos d\u00edas de la primera revuelta, \u00bfqu\u00e9 situaci\u00f3n est\u00e1 atravesando el pueblo de Chile en este momento?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La verdad es que todav\u00eda se vive un ambiente de mucha movilizaci\u00f3n social. Durante todo el d\u00eda podemos ver marchas y cacerolazos. La gente est\u00e1 resistiendo a\u00a0 este orden porque todav\u00eda estamos con militares en las calles. Nos siguen reprimiendo, hay detenciones, torturas, y violaciones generalizadas a los derechos humanos. Todo esto comenz\u00f3 con el tema del alza en el metro, pero dio paso a un estallido social donde se aunaron todas las demandas sociales presentes en el fondo del pueblo chileno.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfCu\u00e1l es el contexto social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico detr\u00e1s del slogan &#8220;No son 30 pesos, son 30 a\u00f1os&#8221;?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Eso est\u00e1 muy relacionado con el sistema neoliberal vigente hoy en Chile. Tiene que ver con la falta de garant\u00eda de los derechos b\u00e1sicos como el derecho a la educaci\u00f3n, la salud, las jubilaciones. Tambi\u00e9n se han ido sumando nuestras demandas desde el movimiento de mujeres. Los feminicidios han aumentado mucho este a\u00f1o como parte de una violencia estructural que se ha recrudecido. Desde Ni Una Menos hablamos de la violencia pol\u00edtica sexual contra las mujeres y disidencias, de violaciones, abusos, desnudamientos, toda una serie de pr\u00e1cticas que se daban en la dictadura y hoy se vuelven a repetir.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfDe qu\u00e9 manera influye en las mujeres este clima? \u00bfHay cifras oficiales que hablen de ataques, detenciones o violaciones?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El organismo que esta sistematizando estas cifras &#8220;oficiales&#8221; es el Instituto Nacional de Derechos Humanos, que lamentablemente depende del Estado. Entonces para nosotras es una fuente de informaci\u00f3n no confiable. Sabemos que han escondido muertes y sus cifras que no coinciden con las de otras organizaciones. Hay muchas detenciones en las que ellos no diferencian por sexo, entonces no sabemos a ciencia cierta cu\u00e1ntas mujeres son las detenidas. S\u00ed sabemos de alrededor de unas 12 denuncias formales por violaciones en distintas comunas. Pero hay personas que fueron detenidas y est\u00e1n desaparecidas y tampoco hay una cifra oficial de eso. El cerco comunicacional impide que podamos acceder a informaci\u00f3n sobre todas estas detenciones ilegales y torturas. En Ni Una Menos hemos visto el recrudecimiento de esta violencia sobre todo contra los cuerpos de las mujeres. Hoy estuvimos en el velorio de Daniela Carrasco, una mujer que apareci\u00f3 colgada en La Victoria y con signos de haber sido violada. Nos encontramos con otro con las mismas caracter\u00edsticas en Puente Alto. Se est\u00e1n repitiendo ciertos patrones y estamos s\u00faper preocupadas por esa violencia. Tratamos de visibilizarla porque son casos que no quieren ser publicados en ning\u00fan medio. Hay medios alternativos que est\u00e1n contando esta informaci\u00f3n, pero lamentablemente la mayor\u00eda de las personas esta se informa a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n, y no se est\u00e1 mostrando lo que est\u00e1 pasando.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 se sabe sobre el caso de Daniela Carrasco?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Fuimos a su velorio como Ni Una Menos para quer\u00edamos hablar con la familia y saber realmente que hab\u00eda pasado, porque hab\u00eda mucha desinformaci\u00f3n. Luego de recabar informaci\u00f3n con distintos dirigentes, nosotras publicamos la denuncia que ven\u00eda de su familia, vecinos y vecinas para exigir que se investigara a las autoridades. Ellos est\u00e1n seguros de que la mataron. Ella fue violada, colgada y exhibida por muchas horas, porque la polic\u00eda de investigaciones \u201cno lleg\u00f3 a tiempo a sacar el cuerpo\u201d. De esa\u00a0 manera, queda claro que para ellos hay cuerpos que no importan. El cuerpo de Daniela, por ejemplo, que una persona que todo el mundo conoc\u00eda, que viv\u00eda y trabajaba en la calle, pero era una mujer y adem\u00e1s era pobre.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Hoy escuchaba a un escritor chileno que hablaba de que en Chile los derechos humanos se han comercializado. <\/strong><strong>\u00bfQue pens\u00e1s de esta frase?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los derechos humanos han sido hist\u00f3ricamente violados. Si bien deber\u00edan estar garantizados para toda la sociedad, solamente pueden acceder a ellos algunas personas de las clases m\u00e1s acomodadas. Su reconocimiento es fundamental para tener una vida digna, pero en Chile hay mucha desigualdad. Ah\u00ed tambi\u00e9n entramos las mujeres, que somos una de los sectores m\u00e1s perjudicados. Siempre somos las m\u00e1s pobres, las que recibimos peores jubilaciones, las que no podemos acceder a cierto tipo de educaci\u00f3n, las m\u00e1s castigadas en la salud. Todos estos derechos sociales son comercializados, responden solamente a aquellas personas que pueden pagarlos, y los que no podemos pagarlo siempre quedamos atr\u00e1s.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con los carabineros denunciados?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La verdad es que de carabineros o militares siendo procesados por casos de violaci\u00f3n no tenemos antecedente. Lo que si hay antecedente es de un militar que mato a un chico en Curico. Esa es la \u00fanica formalizaci\u00f3n que nosotras sabemos que realmente sucedi\u00f3, y fue porque este tipo se entrego. De hecho, reci\u00e9n se est\u00e1n haciendo catastros de mujeres agredidas sexualmente y ahora est\u00e1n en el trabajo de recopilar todas las denuncias. Hay una organizaci\u00f3n de Derechos Humanos que se llama Piquete Jur\u00eddico que est\u00e1 sistematizando todas estas violencias y va a hacer una denuncia a la Comisi\u00f3n Interamericana de DDHH. Est\u00e1n pasando cosas graves y las autoridades chilenas no le est\u00e1n tomando el peso necesario. Se han tenido que organizar grupos aparte del instituto oficial para visibilizar estos casos.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfHay un reconocimiento de memoria, verdad y justicia a lo largo de la historia de Chile?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hay varios grupos de derecha que avalan ese periodo oscuro de Chile. Hay cierto negacionismo a todo lo que paso hace a\u00f1os. Como feministas nos fuimos dando cuenta de que hay ciertos patrones de la dictadura que se han ido repitiendo, y eso nos tiene preocupadas. Hoy mismo se explic\u00f3 que lo que esta haciendo el presidente es inconstitucional por donde se mire, porque es un estado de excepci\u00f3n en el que se le esta facultando a las FFAA para disparar y matar, y ellos no est\u00e1n avalados por la ley para hacerlo. Estamos tratando de tomar ciertos resguardos que se tomaban en \u00e9poca de dictadura, chequeando que la compa\u00f1era llegue a la casa, preocupadas por las detenciones, activando protocolos de seguridad. Hay algunos sectores que tienen miedo. Nosotras tratamos de que eso no nos invada porque estamos en las calles igual, pero siempre con autocuidado y en contacto unas con otras. Sabemos que es real lo que esta pasando. Se descubri\u00f3 que en el metro vaquerano, en la estaci\u00f3n de abajo que esta cerrada, funcionaba una especie de centro de detenci\u00f3n y tortura.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfC\u00f3mo luchan contra el cerco medi\u00e1tico?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las redes sociales son un arma que nos est\u00e1 sirviendo mucho. Si no las tuvi\u00e9ramos, no podr\u00edamos visibilizar nada de lo que esta pasando. Esto va a tener ciertas consecuencias, hay gente que est\u00e1 guardando estos videos. Por el momento estamos haciendo tambi\u00e9n ese trabajo para que despu\u00e9s no vuelva a suceder lo que esta pasando, que no haya impunidad y podamos tener justicia, sobre todo por los asesinatos que han cometido.<\/p>\n<p><strong>Foto: <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/nicolasromeromoreno\/\">Nico Romero Moreno<\/a><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La vor\u00e1gine de im\u00e1genes tomadas en las calles de Chile acumula miles de visitas en las redes sociales. Con cacerolas, cucharas, pancartas y banderas, lxs manifestantes explican que, si bien el aumento del boleto del metro actu\u00f3 como disparador, el estallido social habla de un pueblo con derechos hist\u00f3ricamente vulnerados y que hoy exige el [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4195,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897,17],"tags":[217,1049,1044,1048,1050],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/CHILE_Deesperto\u03013-2-1-e1572054181607.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4194"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4194"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4194\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4198,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4194\/revisions\/4198"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4195"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4194"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4194"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4194"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}