{"id":4199,"date":"2019-10-28T18:35:42","date_gmt":"2019-10-28T21:35:42","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4199"},"modified":"2019-10-28T20:22:24","modified_gmt":"2019-10-28T23:22:24","slug":"la-agenda-feminista-para-el-nuevo-gobierno","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-agenda-feminista-para-el-nuevo-gobierno\/","title":{"rendered":"La agenda feminista para el nuevo gobierno"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Alberto Fern\u00e1ndez, del Frente de Todos, ser\u00e1 el nuevo presidente a partir del 10 de diciembre. As\u00ed lo determin\u00f3 la elecci\u00f3n de este domingo: con el 97 por ciento de las mesas escrutadas, acumul\u00f3 el 48,01 por ciento de los votos y super\u00f3 a Mauricio Macri que alcanz\u00f3 el 40,4. A trav\u00e9s de las redes sociales, lxs lectores de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">manifestaron ayer cu\u00e1les eran para ellxs los pedidos para la etapa que se viene: <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-grito-global-por-el-aborto-legal-en-medio-de-retrocesos-normativos\/\">aborto legal<\/a>, seguro y gratuito, pol\u00edticas p\u00fablicas para <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ser-mujer-trabajadora-hoy\/\">mujeres trabajadoras<\/a>, cupo laboral trans-travesti, cumplimiento de la Ley de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-chicxs\/\">Educaci\u00f3n Sexual Integral<\/a> y m\u00e1s contenci\u00f3n para v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, fueron algunos de los puntos que resaltaron. Se abre as\u00ed un camino para los reclamos al nuevo gobierno. \u00bfCu\u00e1les son los principales desaf\u00edos que se vienen en la agenda feminista?\u00a0\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para la legisladora porte\u00f1a electa por el Frente de Todos Maru Bielli, una de las prioridades de la pr\u00f3xima gesti\u00f3n es el abordaje integral para prevenir y erradicar la violencia contra las mujeres. En di\u00e1logo con <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, la referente de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica y social El Hormiguero subraya que el panorama actual en la materia es producto de la retirada del gobierno nacional en los cuatro a\u00f1os y del avance de un modelo neoliberal que genera y profundiza mayores niveles de violencia. \u201cEs importante volcar el presupuesto necesario a ese objetivo teniendo en cuenta todas las experiencias que surgen desde los territorios, anclaje importante para llevar adelante las pol\u00edticas p\u00fablicas necesarias\u201d, se\u00f1ala.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las pol\u00edticas de cuidado que reconozcan el trabajo de las mujeres en sus hogares constituyen otro de los ejes de la agenda feminista para la soci\u00f3loga: \u201cEs necesario reconocer el trabajo no remunerado, reconocer la desigualdad que existe en el uso del tiempo entre varones y mujeres y el acceso al empleo. Somos nosotras las que tenemos mayores tasas de desempleo y quienes nos ocupamos de las tareas del hogar. El Estado va a tener que intervenir para lograr una sociedad m\u00e1s justa\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTambi\u00e9n hay que avanzar en la inserci\u00f3n real, laboral, trans, porque no podemos vivir en un pa\u00eds donde la esperanza para este colectivo es de 35 a 37 a\u00f1os\u201d, agrega Bielli y cita enseguida a Dora Barrancos: \u201cNecesitamos un gabinete paritario. Ser mujer no es una garant\u00eda de tener una perspectiva feminista pero s\u00ed hace falta que est\u00e9n representadas todas las voces, que las mujeres ocupen los lugares de conducci\u00f3n en los espacios de decisi\u00f3n, transversalizar la mirada de g\u00e9nero al conjunto del gobierno nacional\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Las mujeres en la provincia de Buenos Aires<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De los 135 municipios de la provincia, s\u00f3lo seis ser\u00e1n conducidos por mujeres. Cinco corresponden al Frente de Todos y uno a Juntos por el Cambio. En Quilmes, Mayra Mendoza, ex diputada nacional por el Frente para la Victoria, le gan\u00f3 al actual intendente del partido amarillo Martiniano Molina con el 49,47 por ciento de los votos. \u201cSe viene un municipio feminista, disidente, plural, diverso, inclusivo, nacional y popular. Se vienen las mujeres intendentas en el conurbano. Eso nos hace mejores\u201d, expres\u00f3 en su cuenta de Twitter.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al igual que el municipio sure\u00f1o, en Moreno ser\u00e1 la primera vez que una mujer asuma la m\u00e1xima autoridad. Mariel Fern\u00e1ndez se impuso con el 59,4 por ciento de los votos frente al 28,8 obtenido por el candidato macrista An\u00edbal Assef. \u201cA pesar de las dificultades que hay en el partido, tenemos la esperanza de que vamos a salir del abandono\u201d, afirm\u00f3 la ganadora en sus redes sociales.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Erica Revilla ser\u00e1 la \u00fanica mujer intendenta de Juntos por el Cambio. A partir del 10 de diciembre gobernar\u00e1 en General Arenales, partido bonaerense cercano al territorio santafesino. Mar\u00eda Celia Gianini, Marisa Fassi y Blanca Cantero asumir\u00e1n las intendencias de Carlos Tejedor, Ca\u00f1uelas y Presidente Per\u00f3n respectivamente. Las tres candidatas por el Frente de Todos vencieron a sus adversarios con porcentajes que superaron los 49 puntos.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>La victoria de Ofelia\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es la primera vez en la historia que una joven de 19 a\u00f1os se convierte en legisladora. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/si-nos-quieren-sumisas-llegaron-tarde\/\">Ofelia Fern\u00e1ndez<\/a>, ex presidenta del Centro de Estudiantes del Colegio Carlos Pellegrini y militante feminista, fue electa entre lxs once diputadxs que ocupar\u00e1n una banca en la Legislatura de la Ciudad de Buenos Aires. \u201cEstoy segura de que soy la primera, pero no la \u00faltima piba en pelear y ganar espacios como este. Sin embargo, ahora viene la mayor pelea: enterrar este modelo de exclusi\u00f3n y miseria en la ciudad, el pa\u00eds y Am\u00e9rica Latina\u201d, declar\u00f3 al momento de firmar su candidatura y ayer expres\u00f3: \u201cTodo tiene un precio, quisieron avanzar ellos sin lxs jubiladxs, lxs pibes, las madres y abuelas, sin laburo ni comida, sin vacunas ni soberan\u00eda. No pudieron, este pueblo sabe que la dignidad es un derecho, que la vida no puede ser pesadilla\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ofelia llevar\u00e1 las demandas y las inquietudes de lxs m\u00e1s j\u00f3venes al calor de los debates parlamentarios. La pelea por el aborto legal, seguro y gratuito, y la plena implementaci\u00f3n de la Ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral no faltar\u00e1n en sus intervenciones. As\u00ed como tampoco la necesidad de transversalizar la pol\u00edtica con una perspectiva de g\u00e9nero y que haga hincapi\u00e9 en las clases populares, las m\u00e1s vulneradas durante los cuatro a\u00f1os de gobierno de Mauricio Macri.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cUna de cada tres personas en la Argentina vive en la pobreza. De esas personas, 7 de cada 10 son mujeres. Si vos vas a los barrios y c\u00f3mo se las arreglan, siempre son las minas las que ponen la olla. Estos ejemplos nos dan la pauta de que es importante de que esa perspectiva feminista y popular ti\u00f1a a la pol\u00edtica. Hay una serie de injusticias y opresiones que si se acumulan no son casualidad. El patriarcado y el capitalismo funcionan de la mano y tenemos que poder intervenir de esta manera\u201d, afirm\u00f3 la joven en un festival para la juventud en la ciudad de Rosario cuando su nombre empezaba a ser rumor en la conformaci\u00f3n de las listas.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Myriam fuera del Congreso<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La consigna #MyriamAlCongreso se reprodujo en las redes las \u00faltimas semanas. La candidata a diputada por el Frente de Izquierda Myriam Bregman quiso asegurar su banca. En apoyo, una lista de personalidades del periodismo y la cultura instaron a cortar boleta para que no quedara afuera del Congreso. Pero no lo logr\u00f3: no alcanz\u00f3 al 6,56 por ciento del total de lxs votantes de la Ciudad de Buenos Aires que necesitaba para ser una de las 12 diputadas electas. En n\u00fameros concretos, s\u00f3lo le faltaron alrededor de 8700 votos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lo de Myriam podr\u00eda leerse como un retroceso. Ante la eventual votaci\u00f3n de un proyecto de ley que garantice el aborto legal, seguro y gratuito faltar\u00e1 su voto positivo: en su lugar la reemplazar\u00e1 una funcionaria del Ministerio de Desarrollo Social, Dina Rezinovsky, candidata de Juntos por el Cambio, que declar\u00f3 estar en contra del aborto. \u201cUna banca para los j\u00f3venes que defendemos las dos vidas\u201d fue la frase que us\u00f3 durante la campa\u00f1a.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>La econom\u00eda y las promesas para lo que sigue<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las consecuencias de la pol\u00edtica econ\u00f3mica de Cambiemos las pagar\u00e1n lxs trabajadores, desocupadxs y jubiladxs. En todas las variables, los n\u00fameros hablan. La inflaci\u00f3n subi\u00f3 luego de la megadevaluaci\u00f3n de las PASO: el \u00faltimo informe del INDEC arroj\u00f3 un 53,7 por ciento de la variable respecto del mismo mes de septiembre del a\u00f1o pasado. El desempleo creci\u00f3 un 10,6 por ciento y la pobreza un 35,9 por ciento. De esos datos cabe destacar la situaci\u00f3n de las mujeres, con un 26 por ciento de desocupaci\u00f3n en mujeres j\u00f3venes y un 80 por ciento en la comunidad trans-travesti. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Como respuesta, los feminismos lograron convertirse en una de las principales fuerzas pol\u00edticas opositoras del pa\u00eds de los \u00faltimos a\u00f1os.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El \u00faltimo viernes las reservas perdieron 1700 millones y eso deriv\u00f3 en el cepo cambiario de hoy: se podr\u00e1n retirar hasta 200 d\u00f3lares para personas f\u00edsicas. Se abren, entonces, varias inc\u00f3gnitas para la nueva etapa y la primera es qu\u00e9 ocurrir\u00e1 con la deuda con el FMI. El \u00faltimo desembolso del Fondo no sucedi\u00f3 y la fuga de capitales sigui\u00f3. \u00bfSe acordar\u00e1n nuevas condiciones? \u00bfSe podr\u00e1 o querr\u00e1 pagar la deuda? Habr\u00e1 que ver qu\u00e9 pol\u00edticas econ\u00f3micas toman para revertir el desempleo y la feminizaci\u00f3n de la pobreza.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tambi\u00e9n est\u00e1 la cuesti\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas para las problem\u00e1ticas de g\u00e9nero.<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">El presupuesto que destin\u00f3 el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/macrismo-con-fecha-de-vencimiento\/\">macrismo<\/a> a las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero fue de 11 pesos por persona. Este punto fue uno de los m\u00e1s denunciados por el feminismo ante el discurso de Macri en el debate de que hac\u00eda todo lo posible por las mujeres.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La perspectiva de g\u00e9nero estuvo presente en la composici\u00f3n de las listas y en las promesas de algunos candidatxs, que tocaron temas como la separaci\u00f3n de la Iglesia del Estado, el aborto legal y la ley de cupo trans-travesti, aunque tambi\u00e9n se postularon antiderechos como Jos\u00e9 Luis Espert y Juan Jos\u00e9 G\u00f3mez Centuri\u00f3n. Desde el Frente de Todos, Alberto Fern\u00e1ndez propuso la creaci\u00f3n del Ministerio de la Mujer, la Igualdad y la Diversidad \u201cpara articular las pol\u00edticas p\u00fablicas que sean necesarias sobre el tema\u201d, aunque no se conocen detalles sobre qu\u00e9 problem\u00e1ticas abordar\u00eda y c\u00f3mo ser\u00eda su funcionamiento. Uno de los nombres que circulan para el organismo es el de Dora Barrancos, quien fue candidata a senadora.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, Fern\u00e1ndez asegur\u00f3 que la Secretar\u00eda de Salud volver\u00e1 a ser Ministerio y se pronunci\u00f3 a favor del aborto. \u201cTengo la decisi\u00f3n pol\u00edtica de despenalizar y legalizar el aborto porque no quiero que se muera ninguna mujer m\u00e1s&#8221;, dijo al aire en el canal NetTV y en el debate presidencial. \u201cNo podemos hacer caso omiso a lo que est\u00e1 pasando. Es un problema de salud p\u00fablica\u201d, declar\u00f3. Entre los lineamientos planteados por la coalici\u00f3n, tambi\u00e9n se mencionan \u201creformas legales y normativas para garantizar la autonom\u00eda reproductiva de las personas gestantes\u201d. De todas formas, habr\u00e1 que ver con la conformaci\u00f3n del nuevo Congreso. Si bien el Frente de Todos obtuvo mayor\u00eda en la c\u00e1mara de Senadores, en Diputados tendr\u00e1 que generar consensos con otras fuerzas para llegar al qu\u00f3rum.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tambi\u00e9n aseguraron que se mantendr\u00e1n las llamadas jubilaciones de amas de casa mediante las moratorias previsionales. Sin embargo, no se hizo alusi\u00f3n a la urgencia de incorporar en la agenda pol\u00edticas de protecci\u00f3n para el colectivo LGTBIQ+, atravesado por un desempleo abismal y una falta de acceso a la salud, adem\u00e1s de los travesticidios y transfemicidios que afectan a la comunidad. En este punto, ser\u00e1 central que la agenda de g\u00e9nero pueda aunar los reclamos m\u00faltiples del colectivo feminista.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Foto: Nadia Petrizzo\u00a0<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Alberto Fern\u00e1ndez, del Frente de Todos, ser\u00e1 el nuevo presidente a partir del 10 de diciembre. As\u00ed lo determin\u00f3 la elecci\u00f3n de este domingo: con el 97 por ciento de las mesas escrutadas, acumul\u00f3 el 48,01 por ciento de los votos y super\u00f3 a Mauricio Macri que alcanz\u00f3 el 40,4. A trav\u00e9s de las redes [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4200,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/DSC8448-1-e1572297600807.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4199"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4199"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4199\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4205,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4199\/revisions\/4205"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4200"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4199"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4199"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4199"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}