{"id":4220,"date":"2019-10-30T18:07:09","date_gmt":"2019-10-30T21:07:09","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4220"},"modified":"2019-10-30T19:21:18","modified_gmt":"2019-10-30T22:21:18","slug":"dora-barrancos-la-ministra","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/dora-barrancos-la-ministra\/","title":{"rendered":"Dora Barrancos, \u00bfla ministra?"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Ella llegaba a la sede de Nuevo Encuentro ubicada sobre la calle Padilla en el barrio de Villa Crespo alrededor de las 20 horas un jueves cualquiera del 2018. Una ronda de mujeres kirchneristas presenciaban una tertulia y la esperaban para hablar. Hac\u00eda poco tiempo que se sab\u00eda la noticia de que la Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo (IVE) se iba a tratar en el Congreso de la Naci\u00f3n Argentina y los interrogantes eran m\u00faltiples. Ni hablar de su candidatura a senadora, todav\u00eda esa informaci\u00f3n no se hab\u00eda dado a conocer. La calma, la sabidur\u00eda, la tranquilidad y la paciencia de una abuela que espera sin apuros se evidenciaban desde ese momento en Dora, quien se convertir\u00eda en otra referente de lxs j\u00f3venes feministas. Un a\u00f1o despu\u00e9s, se sienta en el living de su casa, levanta el tel\u00e9fono y responde. No ser\u00e1 la pr\u00f3xima ministra del Frente de Todxs, pero formar\u00e1\u00a0de manera activa parte del espacio. Su nombre, el de Victoria Donda y el de Malena Galmarini se hacen fuertes en los rumores que corren para definir qui\u00e9n comandar\u00e1 el futuro Ministerio de la Mujer. Esta promesa de campa\u00f1a la deber\u00e1 cumplir el pr\u00f3ximo presidente, Alberto Fern\u00e1ndez.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfQu\u00e9 an\u00e1lisis hac\u00e9s de las elecciones y los porcentajes?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Estoy festejando con desmesura. Igualmente tengo muchos interrogantes con respecto a los datos. No entiendo c\u00f3mo es posible que los votos en blanco mutaran tan r\u00e1pidamente a Macri. Es raro \u00bfno?. Lo mismo en la ciudad de Buenos Aires, es alarmante la diferencia en todo el \u00e1rea de Boedo en donde Mat\u00edas perdi\u00f3. Me llama la atenci\u00f3n la escalada a m\u00e1s del 55% de Horacio Rodriguez Larreta y, por otro lado, lo que sucedi\u00f3 con la izquierda que no le alcanz\u00f3 para que Myriam Bregman ingrese al Congreso. La verdad es que estoy llena de interrogantes, pero bueno. Se hab\u00eda dudado mucho sobre el sistema y me parece que las dudas eran certeras. \u00bfC\u00f3mo puede ser que se haya perdido en San Luis? Habr\u00e1 que recontar los votos. Atino a decir que hay una opini\u00f3n saldada para no hacer mucho bullicio con este tema porque no es estrat\u00e9gico en este momento tener una reacci\u00f3n as\u00ed. Habr\u00e1 que esperar al escrutinio definitivo. Hab\u00eda mucha diferencia con los boca de urna.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfVas a comandar el Ministerio de la Mujer?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No. Se necesita una figura joven, llena de energ\u00eda. Aunque yo tengo una vitalidad que parece de 40 a\u00f1os, no es as\u00ed. Conviene que Dora Barrancos le hable fuerte a Dora Barrancos y le avise que no cometa desmanes con su figura.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Hubiera estado bueno. Igualmente vas a ocupar un lugar en el frente\u2026<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El estado ministra implica mucho sacrificio. Esta campa\u00f1a para mi fue un acto de enorme entrega y de generosidad porque lo hice con completo desapego de las consecuencias que ten\u00eda.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4224 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/matias-lammens-con-la-candidata___PONjbxHuB_1256x620__1.jpg\" alt=\"\" width=\"619\" height=\"305\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/matias-lammens-con-la-candidata___PONjbxHuB_1256x620__1.jpg 1256w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/matias-lammens-con-la-candidata___PONjbxHuB_1256x620__1-300x148.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/matias-lammens-con-la-candidata___PONjbxHuB_1256x620__1-768x379.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/matias-lammens-con-la-candidata___PONjbxHuB_1256x620__1-1024x505.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/matias-lammens-con-la-candidata___PONjbxHuB_1256x620__1-1170x578.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/matias-lammens-con-la-candidata___PONjbxHuB_1256x620__1-740x365.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 619px) 100vw, 619px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfYa acercaste algunas propuestas al Frente de Todxs?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hay muchas leyes que tengo en la cabeza. Una muy importante que debe promover el estado es la de cambiar el\u00a0 patr\u00f3n que tenemos actualmente que no ampara y que contradice a los tratados y convenciones que firmamos en materia de protecci\u00f3n de derechos de ni\u00f1os y adolescentes. Es una barbaridad que en m\u00e1s de un 60 por ciento de los casos del pa\u00eds a los morosos alimentarios haya que judicializarlos. Cuando una pareja se separa debe haber una retenci\u00f3n en la fuente de empleo para las ni\u00f1as y ni\u00f1os a su cargo. Aclaro que esto ocurre en muchos pa\u00edses del mundo. Es una verg\u00fcenza que en Argentina se haya naturalizado que el hombre cumple con la cuota y hay que ir a Tribunales. En realidad cuando una pareja se separa, la ni\u00f1ez debe estar absolutamente protegida. Se puede hacer un acta frente a cualquier ente p\u00fablica: una comuna o un juez de paz. Este ente debe remitirse al empleador que debe acatar y poner una cuenta especial para retener una parte de el salario. Lo necesitamos y ser\u00e1 un gran debate.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Adem\u00e1s se podr\u00eda reforzar el cumplimiento de la Interrupci\u00f3n Legal del Embarazo en las provincias \u00bfno?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">S\u00ed, desde ya. Hay que hacer un gran trabajo. Es una barbaridad que haya lugares en que est\u00e9 suspendido el protocolo, pero no perdemos de vista que cambiarlo es un gran trabajo. Hay que articular con las provincias.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4226 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/44.png\" alt=\"\" width=\"607\" height=\"407\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/44.png 809w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/44-300x201.png 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/44-768x515.png 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/44-740x496.png 740w\" sizes=\"(max-width: 607px) 100vw, 607px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfC\u00f3mo viste el tratamiento de los temas de g\u00e9nero de los distintos candidatos a la presidencia?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Yo creo que nuestra fuerza hizo bastante para cumplir con la paridad. Lamentablemente toda la representaci\u00f3n no coincide con el resultado, pero en la Capital y en la Provincia hab\u00eda mucha solidez con respecto a estos ideales y concepciones. El feminismo en nuestra fuerza es muy importante. Estamos solicitando con mucha energ\u00eda la paridad en el pr\u00f3ximo gabinete. Tenemos muchas dudas de la paridad feminista en las listas de los candidatos que es muy distinta a la paridad de g\u00e9nero.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfA qu\u00e9 demandas se enfrenta el gobierno de Todxs?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los desaf\u00edos son muy grandes. Hay que trabajar para prevenir la violencia contra las mujeres hasta en los detalles. Por ejemplo, hay que articular todo un trabajo en materia de mecanismos fiscales para premiar y promover a las empresas que toman mayor cantidad de mujeres y personas trans. Si una empresa se dedica a importar cierta mercader\u00eda, le colocas menos impuestos si se compromete con este pol\u00edtica y sube la contrataci\u00f3n de estas identidades. Necesitamos una obvia injerencia del estado en la materia y debe hacerse cargo de los cuidados en dos segmentos etarios: ni\u00f1ez, adolescencia y adultos mayores. Estoy convencida de que necesitamos crear un instituto p\u00fablico de prevenci\u00f3n de la violencia que no dependa del poder judicial sino que dependa del Ministerio Fiscal y que no sea solo un instituto en la en la Ciudad de Buenos Aires sino en los lugares que hay m\u00e1s exposici\u00f3n a la violencia y donde hay mucha precariedad. Donde tiene que haber expertas y expertos, abogadas y abogados que atiendan en tiempo, forma y con consecuencias lo que se llama los planos de violencia no delictual. Violencias que no son delito. Hay que inventar este instituto. Yo esto lo plante\u00e9 para nuestro equipo de justicia y tuvo mucha aceptaci\u00f3n.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Es decir \u00bfque el cupo sea una realidad y no s\u00f3lo una ley aprobada?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Claro, es que no es un problema de cupo. Es una cuesti\u00f3n de mejorar los \u00edndices de empleabilidad de las mujeres. El mercado laboral tiene mucha misoginia, sobre todo en algunos rubros como por ejemplo la ingenier\u00eda electr\u00f3nica, mec\u00e1nica, petrolera. El estado debe apelar a la reforma curricular con perspectiva de g\u00e9nero.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4225 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/maxresdefault.jpg\" alt=\"\" width=\"619\" height=\"348\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/maxresdefault.jpg 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/maxresdefault-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/maxresdefault-768x432.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/maxresdefault-1024x576.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/maxresdefault-1170x658.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/maxresdefault-740x416.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 619px) 100vw, 619px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Hubo una cr\u00edtica muy clara desde el movimiento de izquierda que apunto contra las declaraciones de Cristina Kirchner a incluir pa\u00f1uelos verdes y celestes en el mismo frente \u00bfqu\u00e9 le responder\u00edas?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Qu\u00e9 le vamos a hacer. Ellos tienen una gran suerte, son muy homog\u00e9neos y eso no impide que est\u00e9n muy divididos. Hay una necesidad, como pidi\u00f3 Cristina, de que haya un gran frente y\u00a0 a veces eso hace encontrar posiciones muy dis\u00edmiles en algunos aspectos.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfC\u00f3mo viviste tu candidatura en el Frente de Todxs y el hecho de estar junto a Cristina?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ojal\u00e1 hubiese estado m\u00e1s cerca de ella. Cristina no estaba tan metida en la Campa\u00f1a por cuestiones obvias. Adem\u00e1s estaba muy comprometida con el tema de la salud de Florencia. Situaci\u00f3n que nos estremeci\u00f3 mucho. La campa\u00f1a fue muy bella, de alto voltaje, en sinton\u00eda y con mucha intensidad. Puse el cuerpo en muchos lugares y me encontr\u00e9 con gente de carne y hueso que ten\u00eda la misma expectativa de cambio que nosotros. Estoy muy contenta con la respuesta de la gente y su agradecimiento. Hubo muchos momentos en donde me di cuenta que no fui piadosa con mi magnitud de a\u00f1os, pero fue un gusto enorme que lxs compa\u00f1erxs advirtieran esa contribuci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfC\u00f3mo ves el acceso de lxs jovenxs a la pol\u00edtica?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A Ofelia la amo, tengo un cari\u00f1o entra\u00f1able de abuela con ella. La reconozco porque tiene 19 a\u00f1os fundados en sentidos sororos. Esa lucidez, su capacidad de an\u00e1lisis y la irreverencia que tiene son los mejores agregados de nuestra campa\u00f1a.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ella llegaba a la sede de Nuevo Encuentro ubicada sobre la calle Padilla en el barrio de Villa Crespo alrededor de las 20 horas un jueves cualquiera del 2018. Una ronda de mujeres kirchneristas presenciaban una tertulia y la esperaban para hablar. Hac\u00eda poco tiempo que se sab\u00eda la noticia de que la Ley de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":4223,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35],"tags":[1061,1060,1057,1059,1058],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/multimedia.normal.98363d4dad1acd57.446f72612062617272616e636f735f6e6f726d616c2e6a7067-890x395_c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4220"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4220"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4220\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4222,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4220\/revisions\/4222"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4223"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4220"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4220"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4220"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}