{"id":4232,"date":"2019-11-02T10:40:46","date_gmt":"2019-11-02T13:40:46","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4232"},"modified":"2020-03-11T13:18:40","modified_gmt":"2020-03-11T16:18:40","slug":"furia-travesti-por-la-chicho","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/furia-travesti-por-la-chicho\/","title":{"rendered":"Furia travesti por La Chicho"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEstamos hartxs, cansadxs, pero no nos van a doblegar. Nos organizamos contra tu violencia cistem\u00e1tica, capitalista, racista y odiante que prefiere chongos asesinos que maricones. Somos maricas, lesbianas, travestis, tortas, trans, putos, bisex, no binares; existimos, resistimos y deseamos. No es fobia, ni es locura, ni es ajuste de cuentas: es un crimen de odio.\u201d<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">De esta manera invitaba la activista travesti Marlene Wayar desde sus redes a la manifestaci\u00f3n para denunciar el crimen de odio de La Chicho, una mujer trans asesinada el s\u00e1bado 26 de octubre en la zona de la estaci\u00f3n de micros de La Plata.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Un grupo importante de personas se reuni\u00f3 para recordarla ayer en la calle 2 entre 41 y 42. En el tumulto se destacaba una bandera roja furiosa, que en letras plateadas desafiaba:\u00a0\u201cqu\u00e9 lindo sos\u201d. Esa fue la frase que La Chicho supuestamente le dijo a Tom\u00e1s Cerletti, quien segundos despu\u00e9s la mat\u00f3 a pu\u00f1aladas.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-4234\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.32-1.jpeg\" alt=\"\" width=\"350\" height=\"466\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.32-1.jpeg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.32-1-225x300.jpeg 225w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.32-1-768x1024.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.32-1-740x987.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 350px) 100vw, 350px\" \/>\u00a0<img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-4236\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.34.jpeg\" alt=\"\" width=\"350\" height=\"467\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.34.jpeg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.34-225x300.jpeg 225w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.34-768x1024.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.34-740x987.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 350px) 100vw, 350px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Durante los \u00faltimos a\u00f1os, quienes militan incansablemente el feminismo, hacen hincapi\u00e9 en la idea de que el asesinato es la punta de un iceberg que se construye desde los machismos m\u00e1s imperceptibles, el acto final, el m\u00e1s crudo y m\u00e1s expl\u00edcito. El femicidio no es un hecho aislado cometido por un loco o un psic\u00f3pata: es el \u00faltimo eslab\u00f3n de una cadena de violencias que para muches suelen ser invisibles. Los travesticidios y los transfemicidios no escapan a esa l\u00f3gica perversa. Es entonces imprescindible desnudar las escenas de violencia naturalizada para entender el final de la pel\u00edcula.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Todav\u00eda no se cumpli\u00f3 un mes de la inmensa marcha en contra los travesticidios que tuvo lugar durante el fin de semana del Encuentro Plurinacional de mujeres y disidencias. <em>\u201cVecino, vecina, no sea indiferente, se matan las travestis en la cara de la gente\u201d<\/em>. Aquel canto en\u00e9rgico que atraves\u00f3 la calle 1, donde por las noches muchas de las mujeres trans que residen en la ciudad se ganan la vida como trabajadoras sexuales, hoy volvi\u00f3 a escucharse en las calles de La Plata. Esas palabras, simples, sinceras, nos interpelan a todes como sociedad, no s\u00f3lo porque desde algunos sectores suelen buscar las razones de la violencia poniendo el foco en las v\u00edctimas (qu\u00e9 hizo, qui\u00e9n era, qu\u00e9 se puso, etc). Tambi\u00e9n porque son nuestros amigos, padres, hermanos, t\u00edos e hijos los que la ejercen.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 preguntas deber\u00edamos hacernos a la hora de pensar la responsabilidad sobre estos cr\u00edmenes? \u00bfQu\u00e9 estrategias debemos repensar desde el feminismo para evitar caer en el dogmatismo y lograr una amplitud que reconozca a las disidencias como parte fundamental del movimiento? \u00bfPuede ser considerado feminista el feminismo si no se pronuncia transfeminismo?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es claro que la avanzada liberal en la regi\u00f3n no ayuda a la hora de plantear las estrategias para una sociedad libre de prejuicios. El sistema estigmatiza y criminaliza a quienes no forman parte de los estereotipos de &#8220;gente com\u00fan&#8221;<em>,<\/em> y a todes aquelles que quedan por fuera de la norma que, finalmente, define qui\u00e9n puede vivir\u00a0 y quien no. Los derechos, incluso derechos humanos como la vida, se transforman en privilegio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El asesinato de La Chicho no fue una pelea callejera ni un ajuste de cuentas, como insin\u00faan varios medios. Adem\u00e1s la nombran en masculino, ignoran su identidad, dificultan un an\u00e1lisis competente sobre el caso y entorpecen una lucha que reclama al menos un tratamiento serio a la hora de informar sobre sus v\u00edctimas. Estos enfoques retr\u00f3grados y nefastos retroceden miles de pasos en un camino que se viene forjando hace much\u00edsimo tiempo a costa de la sangre y la vida de <em>Lohanas<\/em> y <em>Sacayanas<\/em>, de personas como La Chicho, quien se atrevi\u00f3 a mostrarse deseante y pag\u00f3 las consecuencias de un machismo que a veces parece malherido, y luego resurge y nos roba a otra compa\u00f1era.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4235\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.32.jpeg\" alt=\"\" width=\"1280\" height=\"960\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.32.jpeg 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.32-300x225.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.32-768x576.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.32-1024x768.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.32-1170x878.jpeg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-02-at-09.52.32-740x555.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 1280px) 100vw, 1280px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En v\u00edsperas de la marcha del orgullo, que como todos los a\u00f1os tendr\u00e1 hoy en Buenos Aires, diferentes personalidades de la comunidad travesti trans, invitan a tomar las calles para denunciar el genocidio contra la comunidad, con un promedio de vida de treinta y dos a\u00f1os, que tiene como c\u00f3mplices al Estado y a una parte de la sociedad que, tal como se\u00f1alaba Marlene Wayar en la convocatoria a la manifestaci\u00f3n por La Chicho, prefiere chongos asesinos antes que maricones.\u00a0 Este contexto le otorga una fuerte responsabilidad al feminismo en la tarea de visibilizar y hacerse eco de estas problem\u00e1ticas. Lo interpelan desde una consigna que de ninguna manera puede postergarse:\u00a0 ni una trans, ni una trava menos por violencia machista.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cEstamos hartxs, cansadxs, pero no nos van a doblegar. Nos organizamos contra tu violencia cistem\u00e1tica, capitalista, racista y odiante que prefiere chongos asesinos que maricones. Somos maricas, lesbianas, travestis, tortas, trans, putos, bisex, no binares; existimos, resistimos y deseamos. No es fobia, ni es locura, ni es ajuste de cuentas: es un crimen de odio.\u201d [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":25,"featured_media":4233,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[1062,1063,461,1064,64],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Sin-t\u00edtulo.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4232"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/25"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4232"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4232\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5037,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4232\/revisions\/5037"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4233"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4232"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4232"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4232"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}