{"id":4238,"date":"2019-11-03T13:47:36","date_gmt":"2019-11-03T16:47:36","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4238"},"modified":"2020-03-11T13:24:50","modified_gmt":"2020-03-11T16:24:50","slug":"transodio-urgencia-de-estado","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/transodio-urgencia-de-estado\/","title":{"rendered":"Transodio: urgencia de Estado"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>La furia travesti sali\u00f3 una vez m\u00e1s a las calles el d\u00eda anterior a la Marcha del Orgullo a ra\u00edz del travesticidio de La Chicho en La Plata. La historias de vida y los datos alumbran una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica y violenta donde 6 de cada 10 cr\u00edmenes de odio se ejercen sobre las identidades trans o travestis, seg\u00fan los \u00faltimos registros del 2018. &#8220;<span style=\"font-weight: 400;\">Es el primer reclamo que tiene que tener respuesta por parte del Estado&#8221;, se\u00f1ala Claudia V\u00e1squez Haro, directora de <a href=\"http:\/\/otransargentina.com.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Otrans Argentina<\/a>.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la misma ciudad donde tan s\u00f3lo dos semanas atr\u00e1s la segunda <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/en-la-plata-escribimos-la-historia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">marcha plurinacional en contra de los travesticidios y transfemicidios<\/a> hab\u00eda inundado las calles, en la madrugada del domingo 27 de octubre, La Chicho, mujer trans de La Plata, fue apu\u00f1alada\u00a0por Tom\u00e1s Cerletti.\u00a0\u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La Chicho fue asesinada por vivir su deseo, su identidad, y habitar el espacio p\u00fablico\u201d, sentenci\u00f3 Marlene Wayar en sus redes y convoc\u00f3 a todxs a marchar en contra de este y de todos los cr\u00edmenes de odio el viernes pasado.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lo sanguinario del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/furia-travesti-por-la-chicho\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">travesticidio de La Chicho<\/a> llama la atenci\u00f3n sobre una problem\u00e1tica que es sistem\u00e1ticamente invisibilizada pero que se perpet\u00faa y recrudece. El transodio atraviesa la cotidianidad de los colectivos de personas trans y travestis. Seg\u00fan los datos del <a href=\"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1GcB59UQRM-I8ie9_wLcdbmX7W09MVFGA\/view\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Observatorio Nacional de Cr\u00edmenes de Odio LGBT<\/a>, el 65 por ciento de todos los cr\u00edmenes de odio relacionados con la identidad de g\u00e9nero, orientaci\u00f3n sexual o expresi\u00f3n de g\u00e9nero de las v\u00edctimas sucedidos durante el a\u00f1o 2018 fueron hacia personas trans o travestis. \u201cEstos datos no son exactos y \u00fanicamente permiten vislumbrar una realidad que es, sin duda, mucho peor de lo que sugieren los n\u00fameros\u201d, aclara el documento de la <a href=\"https:\/\/defensadelpublico.gob.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Defensor\u00eda del P\u00fablico<\/a> y <a href=\"http:\/\/falgbt.url.ph\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Federaci\u00f3n Argentina LGBT.<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl crimen hacia La Chicho es un ejemplo claro de lo que vivimos. Por un lado, el chab\u00f3n la mata, los medios la vuelven a matar y la justicia tambi\u00e9n porque desconoce e invisibiliza su identidad de g\u00e9nero. Hay una triple muerte\u201d, comenta Claudia V\u00e1squez Haro, directora de <a href=\"http:\/\/otransargentina.com.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Otrans Argentina<\/a>, en di\u00e1logo con <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">. Esta declaraci\u00f3n hace alusi\u00f3n al pobre tratamiento que el caso tuvo, en un primer momento, en los medios, donde la v\u00edctima fue descrita como var\u00f3n. Otrans public\u00f3 en su p\u00e1gina web un comunicado que repudia estos actos y pide justicia por La Chicho. Al negar la identidad autopercibida de ella, al desconocer su elecci\u00f3n, no s\u00f3lo se le quita un derecho fundamental sino que tambi\u00e9n se est\u00e1 ocultando una parte central del crimen: el transodio y travestiodio sigue existiendo dentro de esta cultura patriarcal y sigue costando la vida de las compa\u00f1eras.<\/span><\/p>\n<h4><strong>El rol de las pol\u00edticas p\u00fablicas<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En este panorama desalentador en el que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/salir-del-closet-y-tomar-las-calles\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">las organizaciones siguen dando batalla por los derechos de todas las disidencias<\/a>, es importante pensar el lugar del Estado como gestor de pol\u00edticas p\u00fablicas que permiten la transformaci\u00f3n de estas realidades. En la coyuntura del pa\u00eds, donde la conformaci\u00f3n gubernamental del Estado se ha modificado en profundidad, \u00bfcu\u00e1les son estas pol\u00edticas?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNosotras hemos sido claro en lo que nos parece que tendr\u00eda que hacer <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-agenda-feminista-para-el-nuevo-gobierno\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">el gobierno en sus primeros 90 o 100 d\u00edas<\/a>. Por un lado, la emergencia est\u00e1 puesta en la derogaci\u00f3n del decreto 70\/27 que criminaliza a las travestis y trans migrantes. Por otro, el protocolo de Patricia Bullrich que tambi\u00e9n es una herramienta que institucionaliza la violencia por parte de las fuerzas de seguridad hacia el colectivo LGBTI. Despu\u00e9s, nosotras necesitamos pol\u00edticas p\u00fablicas integrales, donde se contemple hasta el \u00faltimo eslab\u00f3n en la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/8m-las-travas-y-las-trans-paramos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">cadena de violencias que son los transfemicidios y travesticidios<\/a>. Estas pol\u00edticas son, por ejemplo, la implementaci\u00f3n de la ESI, donde <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-historia-de-docencia-disidente\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">desde la educaci\u00f3n se contemplan nuestros cuerpos e identidades diversas.<\/a> Tambi\u00e9n la sanci\u00f3n del proyecto de ley que aguarda en la c\u00e1mara de diputados de la Naci\u00f3n sobre inclusi\u00f3n laboral trans. Adem\u00e1s, tiene que haber datos oficiales que den cuenta de los asesinatos a personas trans y travestis\u201d, sostiene V\u00e1squez Haro.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la jornada de la marcha del orgullo que se celebr\u00f3 ayer en las calles del centro de la Ciudad de Buenos Aires tambi\u00e9n se reclam\u00f3 justicia por La Chicho y todas las personas asesinadas por su identidad de g\u00e9nero y deseo. La directora de Otrans Argentina explica que \u201cmarchamos bajo esa bandera porque para nosotras es un reclamo urgente. Es el primer reclamo que tiene que tener respuesta por parte del Estado\u201d.<\/span><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/victoria.eger\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><em><strong>Foto: Victoria Eger<\/strong><\/em><\/a><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La furia travesti sali\u00f3 una vez m\u00e1s a las calles el d\u00eda anterior a la Marcha del Orgullo a ra\u00edz del travesticidio de La Chicho en La Plata. La historias de vida y los datos alumbran una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica y violenta donde 6 de cada 10 cr\u00edmenes de odio se ejercen sobre las identidades trans [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":26,"featured_media":4240,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[410,1063,519,1066,1065,653],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_1844.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4238"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/26"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4238"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4238\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5043,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4238\/revisions\/5043"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4240"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4238"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4238"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4238"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}