{"id":4251,"date":"2019-11-04T20:49:08","date_gmt":"2019-11-04T23:49:08","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4251"},"modified":"2019-11-04T23:05:23","modified_gmt":"2019-11-05T02:05:23","slug":"en-la-31-el-orgullo-es-villero-y-plurinacional","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/en-la-31-el-orgullo-es-villero-y-plurinacional\/","title":{"rendered":"En la 31 el orgullo es villero y plurinacional"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Toda movilizaci\u00f3n es pol\u00edtica. La disidencia retumb\u00f3 en el Barrio Carlos Mugica (Villa 31) el viernes por la tarde en la primera Marcha del Orgullo LGBTTIQ Trans Villera Plurinacional. Cientos de personas caminaron desde el Centro de Formaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n Trans Villero y Latinoamericano hasta el Play\u00f3n. Distintas identidades participaron de la jornada y alzaron la voz para ponerle cara a las demandas de un colectivo que pide visibilidad dentro de su territorio y que, a su vez, tiene diferentes reclamos al colectivo trans feminista. Feminacida reuni\u00f3 distintos relatos e historias en primera persona de este movimiento que decidi\u00f3 que ten\u00eda que ser escuchado.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4255\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05843-2.jpg\" alt=\"\" width=\"1365\" height=\"2048\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05843-2.jpg 1365w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05843-2-200x300.jpg 200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05843-2-768x1152.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05843-2-683x1024.jpg 683w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05843-2-1170x1755.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05843-2-740x1110.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 1365px) 100vw, 1365px\" \/><\/p>\n<h4><b>Ismena, 19 a\u00f1os, militante del espacio cultural La Cueva.\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La vivencia de organizar esta movilizaci\u00f3n desde la asamblea feminista de la villa 31 nos permiti\u00f3 entender c\u00f3mo estas demandas mueven al barrio. Pero, adem\u00e1s, pudimos hacer una lectura de lo que simboliza salir a decir que el Barrio Carlos Mugica tiene su propio orgullo trabajado desde las propias villas. Entendemos la magnitud del s\u00edmbolo pol\u00edtico de la situaci\u00f3n y la alegr\u00eda como forma de poder generar este anclaje con el adentro y el afuera del barrio. Se trata de que tambi\u00e9n el afuera venga a marchar junto a vecinas y compa\u00f1eras para acompa\u00f1ar desde nuestro territorio. Eso tambi\u00e9n es una emoci\u00f3n enorme, el orgullo que nos da como asamblea, con las compa\u00f1eras de la casa de la diversidad trans villera y una muestra del crecimiento que hemos tenido internamente. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es un desaf\u00edo mantener este tipo de propuestas donde no hay m\u00e1s que las ganas y la voluntad de hacer. Poder haber hecho algo de esta magnitud, con esta cantidad de gente, nos llena de alegr\u00eda y ganas de seguir armando cosas. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Es fundamental lo que simboliza el reconocimiento de compa\u00f1eras como Martina Pelinco, que activa este tipo de acciones en el barrio hace 4 o 5 a\u00f1os. Es una clara visibilizaci\u00f3n del trabajo diario de hace tanto tiempo con estas tem\u00e1ticas.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4254\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05824-2.jpg\" alt=\"\" width=\"2048\" height=\"1365\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05824-2.jpg 2048w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05824-2-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05824-2-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05824-2-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05824-2-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05824-2-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 2048px) 100vw, 2048px\" \/><\/p>\n<h4><b>Martina Pelinco, responsable de la Diversidad Trans Villera.<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Un d\u00eda so\u00f1\u00e9 con hacer una marcha del orgullo. Decid\u00ed organizarla e invit\u00e9 a todas las vecinas, vecinos, vecines de la 31, organizaci\u00f3nes sociales pol\u00edticas, promotoras de salud. Ah\u00ed fue que todes se sumaron a marchar con nosotras. Fue un d\u00eda de inclusi\u00f3n donde pudimos demostrar que esta tem\u00e1tica es distinta a otras y diferente en cada territorio, sector o nivel social. Es un colectivo que est\u00e1 en un lugar muy vulnerado, en una sociedad muy dif\u00edcil. Nosotras estamos visibilizando otras cosas, no hablamos de cupo trans sino de\u00a0 los emprendimientos populares. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-legado-de-dorita-educacion-popular-y-feminista-en-la-villa-31\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">La educaci\u00f3n<\/a> es un foco fundamental en donde exigimos tener al menos una o dos horas de formaci\u00f3n. En este aspecto, resaltamos la necesidad de la salud y de la nutrici\u00f3n. Tambi\u00e9n hablamos del acompa\u00f1amiento de las adicciones. El colectivo trans villero es de otro sector econ\u00f3mico, tiene otras problem\u00e1ticas. La marcha se hizo con la finalidad de que esos reclamos sean visibles. Por suerte, estuvimos acompa\u00f1adas de todo el amor que nos tienen a nosotras en la 31. El ejemplo m\u00e1s grande es el espacio que construimos como Sede de Capacitaci\u00f3n y Formaci\u00f3n de la Diversidad Trans Villera. Ah\u00ed nos juntamos lunes, mi\u00e9rcoles y viernes. Hacemos una vaquita para comer, conocernos, formar proyectos e informarnos sobre nuestros derechos. Entre un par de chicas venimos resistiendo hace 5 a\u00f1os los golpes del Estado. Lo primero que tratamos de resolver es el tema del documento, necesit\u00e1bamos tenerlo. As\u00ed pudimos votar este a\u00f1o y reclamar por nuestros derechos. Ahora nos queda tocar las puertas del Estado y gritarle que aqu\u00ed estamos. Ahora la 31 y toda la Argentina nos conoce. Seguramente nos conozca el mundo entero, \u00bfpor qu\u00e9 no?<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4257\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05838.jpg\" alt=\"\" width=\"2048\" height=\"1365\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05838.jpg 2048w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05838-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05838-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05838-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05838-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05838-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 2048px) 100vw, 2048px\" \/><\/p>\n<h4><b>Milagros Z\u00e1rate, 15 a\u00f1os, participante de los talleres culturales del centro comunitario Detr\u00e1s de Todo.\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La marcha LGTB en la villa 31 fue hermosa, llena de buena onda y mucho amor. Es hist\u00f3rica: toda la vida les compa\u00f1eres sufrieron porque no pod\u00edan hablar, ten\u00edan familias que les rechazaban. Por eso, es re lindo que te cuenten sus cosas, ahora, con mucha m\u00e1s seguridad y poder compartir la\u00a0 lucha. Es hermoso que en una villa en la que casi siempre hubo homofobia se haga esta marcha. Es impresionante la cantidad de gente que hubo. Me emociona que personas que antes eran homof\u00f3bicas vengan y se movilicen con nosotres.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4258\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05875.jpg\" alt=\"\" width=\"2048\" height=\"1389\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05875.jpg 2048w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05875-300x203.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05875-768x521.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05875-1024x695.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05875-1170x794.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05875-740x502.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 2048px) 100vw, 2048px\" \/><\/p>\n<h4><b>Agust\u00edn Hern\u00e1n Torres, 16 a\u00f1os,<\/b> <b>participante de los talleres culturales del centro comunitario Detr\u00e1s de Todo.\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Estoy muy orgulloso de ser parte de la comunidad LGBTIQ+. La marcha en el barrio 31-31bis se realiz\u00f3 para que sepan que estamos todos muy contentos de ser quienes somos. Hay personas que critican u opinan de nuestros derechos sin saber nada de nosotrxs. Pero hoy estamos m\u00e1s unidxs que nunca porque nada ni nadie nos va a pisar la cabeza f\u00e1cilmente. La lucha de igualdad de derechos no es m\u00e1s como antes donde nadie nos respetaba. Solo nos insultaban, pegaban, asesinaban, se burlaban. En comunidad nadie nos critica, podemos ser nosotros mismos y no lo que el resto espera. Un ejemplo es el uso de ropa o los colores. Si un g\u00e9nero masculino usa vestimenta rosa ya es puto, trolo, gay, maricon. Y no es as\u00ed. Los que piensan que un tipo de color son para mujeres y el otro para hombres se equivocan. Se trata de algo cultural y no de una enfermedad.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4256\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05886.jpg\" alt=\"\" width=\"2048\" height=\"1365\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05886.jpg 2048w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05886-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05886-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05886-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05886-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05886-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 2048px) 100vw, 2048px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/monica-santino-las-pibas-toman-conciencia-politica-jugando-a-la-pelota\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">M\u00f3nica Santino<\/a>, directora t\u00e9cnica de La Nuestra F\u00fatbol Feminista.\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta marcha fue la primera del orgullo trans villero, de todas las identidades y autopercepciones posibles. La primera de estas caracter\u00edsticas en la villa 31. Sali\u00f3 desde la casa trans que no tiene mucho tiempo de vida. La casa fue una gran noticia para el barrio en t\u00e9rminos de visibilidad. Fue una manera de cobijar y de sostenerse entre s\u00ed para la comunidad trans de una forma mucho m\u00e1s organizada. Abri\u00f3 posibilidades de hacer talleres de oficio, de encontrarse con otras compa\u00f1eras y compa\u00f1eres. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La marcha fue una muestra muy potente de visibilidad sobre todo dentro del barrio donde, como en tantos otros lugares, persisten las discriminaciones sobre lo distinto y lo diverso. Cuando se vive en una situaci\u00f3n de pobreza y a eso se le suma el ser diferente, el sufrimiento y la marginalidad pueden ser muy grandes. Pensemos que las travestis y trans tienen una sobrevida de 36 a\u00f1os. Los asesinatos por odio ocurren mucho m\u00e1s de lo que la prensa refleja. Entonces, esta manera de celebrar el orgullo se constituy\u00f3 en un acto pol\u00edtico por el hecho de sentirnos juntas para escapar de las miradas esquivas y poner una piedra en una construcci\u00f3n donde la diversidad es fundamental en funci\u00f3n del escenario pol\u00edtico que tiene la Argentina por delante. Para derrotar al neoliberalismo hay que vencer esas l\u00f3gicas de etiquetas, de estereotipos y prejuicios. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Se trata de que el otro, la otra y el otre verdaderamente te importe. Es un cambio profundo de la sospecha por la solidaridad. Culturalmente significa todo eso: marchar orgullosamente por el barrio con organizaciones de adentro y afuera de la villa, dar una vuelta entera y terminar en un escenario donde hubo compa\u00f1eras que se pasaron la palabra. Llevar muy alta esa bandera que significa dignidad y resistencia en una porci\u00f3n de Latinoam\u00e9rica y en la Buenos Aires pobre. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El grito sali\u00f3 bien de adentro, de la de la fobia travesti y tambi\u00e9n de la ternura que es todo lo que nos rodea a nosotros. Recojo esas dos palabras de la enorme Lohana Berkins que estoy segura que desde alg\u00fan lugar mir\u00f3 esta marcha con una sonrisa enorme.<\/span><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/cora.blg\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><em><strong>Fotos: Cora Balog<\/strong><\/em><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Toda movilizaci\u00f3n es pol\u00edtica. La disidencia retumb\u00f3 en el Barrio Carlos Mugica (Villa 31) el viernes por la tarde en la primera Marcha del Orgullo LGBTTIQ Trans Villera Plurinacional. Cientos de personas caminaron desde el Centro de Formaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n Trans Villero y Latinoamericano hasta el Play\u00f3n. Distintas identidades participaron de la jornada y alzaron [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4253,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3,897,35],"tags":[1036,72,1069,893,526,894],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC05849.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4251"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4251"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4251\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4261,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4251\/revisions\/4261"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4253"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4251"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4251"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4251"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}