{"id":4262,"date":"2019-11-05T10:44:17","date_gmt":"2019-11-05T13:44:17","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4262"},"modified":"2019-11-05T11:11:42","modified_gmt":"2019-11-05T14:11:42","slug":"violencias-y-resistencias-en-los-pueblos-originarios","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencias-y-resistencias-en-los-pueblos-originarios\/","title":{"rendered":"Violencias y resistencias en los pueblos originarios"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>El femicidio de una adolescente wichi en el norte salte\u00f1o golpea, una vez m\u00e1s, la matriz colectiva de los pueblos originarios del territorio argentino. Arde el fuego de sus demandas en la memoria de sus ra\u00edces y late con fuerza la necesidad de entender c\u00f3mo operan las violencias hacia las mujeres al interior de las comunidades ind\u00edgenas.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Corr\u00eda 1492 cuando una horda de europeos blancos atraves\u00f3 la inmensidad del oc\u00e9ano y desembarc\u00f3 en tierras para ellxs desconocidas. Sintieron la furia del calor en los poros y la inclemencia de lo desconocido en el centro de la garganta. Clavaron sus anclas en las siluetas sombr\u00edas de la arena libre y con sus armas bajo el brazo se dispusieron a recorrer el horizonte for\u00e1neo que se abr\u00eda paso ante sus ojos. Llamaron a aquel territorio ind\u00f3mito <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">El Nuevo Mundo,<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> aunque nunca lo fue para los ojos de quienes habitaban su piel. Llegaron con su p\u00f3lvora y sus utensilios. Llegaron con sus pr\u00e1cticas y su lenguaje. Llegaron con hambre y sed de conquista.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los pueblos ind\u00edgenas reconocen el yugo de la opresi\u00f3n colonial en la sangre seca que se inscribe en el historia de sus tierras y en los intentos reiterados de invisibilizar su genealog\u00eda identitaria. Desde fines del siglo XV, han sido testigxs irrefutables del saqueo sistem\u00e1tico de su naturaleza y culturalidad, y a\u00fan hoy sus voces se pierden en el maremoto del eurocentrismo blanco. Ahora bien, \u00bfc\u00f3mo emergen y se tejen las relaciones de poder en el fuero \u00edntimo de las comunidades y c\u00f3mo interceden en el ordenamiento de las estructuras familiares y en la constituci\u00f3n de liderazgos? \u00bfc\u00f3mo abordamos y problematizamos las violencias al calor de la lucha feminista?<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Basta de asesinar a nuestras hermanas ind\u00edgenas<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed lo expresa <\/span>Relmu \u00d1amku<span style=\"font-weight: 400;\">\u2014dirigente ind\u00edgena de la comunidad Winkul Newen del pueblo Mapuche e integrante de la <\/span>Confederaci\u00f3n de Pueblos y Mujeres Ind\u00edgenas de la Argentina<span style=\"font-weight: 400;\">\u2014a ra\u00edz del femicidio de una adolescente wichi cuyo cuerpo fue hallado en la Comunidad Misi\u00f3n La Cortada tras dos d\u00edas de desaparici\u00f3n. \u201cDesde la Confederaci\u00f3n denunciamos y repudiamos este asesinato. Nosotras las mujeres ind\u00edgenas pedimos justicia por este caso, que no quede impune. Exigimos a los gobiernos provinciales y al gobierno nacional que de manera urgente elabore pol\u00edticas p\u00fablicas que contengan nuestras demandas, ya que hasta el momento no hemos sido tenidas en cuenta\u201d, agrega. Por el hecho hay dos personas demoradas y la <\/span>Fiscal\u00eda de la Unidad de Graves Atentados contra las Personas de Tartagal<span style=\"font-weight: 400;\"> investiga si hubo delito sexual.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La dimensi\u00f3n cuerpo-territorio corta de manera transversal el tejido narrativo de un grupo social hist\u00f3ricamente vulnerado por un Estado racista, por la reproducci\u00f3n de un sistema de explotaci\u00f3n y acumulaci\u00f3n de la riqueza y por la opresi\u00f3n de las identidades feminizadas. Al respecto, la antrop\u00f3loga <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/rita-segato-y-la-virtud-de-la-desobediencia\/\">Rita Segato<\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> insiste en ubicar e interpretar las violencias\u2014entre ellas la de g\u00e9nero\u2014dentro del marco hist\u00f3rico que las contiene: \u201cUna manera de controlar la sociedad y las comunidades es mediante la instrucci\u00f3n del cuerpo de las mujeres. Es una guerra que se focaliza mucho en el cuerpo como centro de gravedad que sustenta la articulaci\u00f3n social. Aplicar la crueldad sobre la mujer, que en el imaginario colectivo no es el antagonista b\u00e9lico, es una manera de desmoralizar, de hacer caer por tierra el armaz\u00f3n de comunidades enteras\u201d, se\u00f1ala. Por su parte, la escritora y activista feminista <\/span>Silvia Federici<span style=\"font-weight: 400;\"> declara de manera contundente<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">: \u201cel cuerpo de la mujer es la \u00faltima frontera del capitalismo. Quieren conquistar el cuerpo de la mujer porque el capitalismo depende de \u00e9l\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con respecto a los procesos de judicializaci\u00f3n de dichos cr\u00edmenes, Segato explica que los principales obst\u00e1culos presentes residen esencialmente en fallas de interpretaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de los sujetos que sostienen las relaciones de poder existentes. \u201cCuando los juristas van a juzgar cr\u00edmenes de g\u00e9nero no pueden situarlos dentro de una estructura relacional de poder diferenciados y asim\u00e9tricos. Lo central es lo vincular\u201d, asegura.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La \u00e9tica de lo colectivo<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cDesde siempre los pueblos ind\u00edgenas tuvimos una organizaci\u00f3n a trav\u00e9s de parlamentos y asambleas donde se definen los lineamientos a seguir. Tambi\u00e9n nuestra concepci\u00f3n del poder es diferente a la que tiene la sociedad occidental ya que la misma estructura de autoridades no permite que ese poder sea utilizado desde una \u00f3ptica individualista. El poder parte de la concepci\u00f3n de beneficiar al colectivo: se tiene poder y se es fuerte pudiendo contener a toda la comunidad\u201d, afirma a <\/span><strong><em>Feminacida<\/em><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0Relmu \u00d1amku<\/span>. <span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El poder como cuerpo colectivo de un pueblo construye sentidos pol\u00edticos y se nutre de todas las fuerzas que lo componen. En este sentido, las mujeres ind\u00edgenas no han apostado por la pasividad. Por el contrario, han disputado espacios anta\u00f1o arrasados por la f\u00e9rula del colonialismo, han desafiado el imperativo del silencio como arma de adoctrinamiento, han defendido la soberan\u00eda de sus tierras de la depredaci\u00f3n extractivista, han reivindicado su lugar como tomadoras de decisiones, han liderado rebeliones\u2014la \u00faltima acontecida en octubre pasado frente al Ministerio del Interior\u2014e irrumpido\u2014aunque no de manera masiva\u2014en la escena pol\u00edtica del pa\u00eds.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSi bien en el pueblo mapuche es la mujer quien mayoritariamente decide, hoy vemos la urgente necesidad de organizarnos como mujeres producto de padecer, tambi\u00e9n, machismo dentro de nuestras comunidades. Tenemos una gran agenda donde podemos detallar como son violentados nuestros derechos por el solo hecho de ser mujeres y adem\u00e1s ser ind\u00edgenas. En los pueblos ind\u00edgenas la mayor\u00eda de las veces todo se basa en la dualidad de g\u00e9nero y generaci\u00f3n\u201d, a\u00f1ade.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Resistir es existir<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dicen que lo que no se nombra se escurre por los contornos de lo visible. El lenguaje tiene la potestad de darle entidad a lo oculto, y como un ser del orden de lo divino transmuta lo et\u00e9reo en materia. La lucha de las mujeres ind\u00edgenas no es suceso reciente: desde aquel fat\u00eddico desembarco de hombres blancos con armas, anclas y utensilios han cargado en sus hombros con los fantasmas del colonialismo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa invisibilizaci\u00f3n responde a un patr\u00f3n de discriminaci\u00f3n avalado por la sociedad en general e impulsado por las estructuras estatales. Recientemente hubo elecciones y en ninguna de las propuestas electorales se escuch\u00f3 hablar de la cuesti\u00f3n ind\u00edgena. Entonces si a\u00fan no podemos ser reconocidos como pueblos que existimos en esta Argentina, mucho menos podemos hablar de las garant\u00edas para resguardar los derechos de las mujeres y ni\u00f1as ind\u00edgenas\u201d, sostiene la dirigente ind\u00edgena.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El cl\u00edmax de la crisis clim\u00e1tica puso de manifiesto los liderazgos silenciados de los pueblos originarios en tanto guardianxs de las tierras hoy devastadas por la codicia capitalista. Un florecimiento de costumbres, tradiciones y saberes nos recuerda que nada en su historia es propagada marketinera, sino siglos de lucha cruenta para fortalecer los cimientos de una identidad bastardeada y olvidada por la hegemon\u00eda blanca. Celebrar los valores de los pueblos, pero luego excluirlos de los grandes debates es pasar por el alto que la legitimidad se construye con hechos y no solo con palabras y promesas. \u00bfY el feminismo? \u00bfQu\u00e9 lugar ocupan las demandas de las mujeres ind\u00edgenas dentro del movimiento?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cA\u00fan no hemos logrado estar inmersas en la agenda feminista. Sentimos que los femicidios a los que estamos expuestas las mujeres ind\u00edgenas no tienen el mismo valor para la sociedad. No somos noticia, no somos tapa de diarios, no somos motivo de movilizaciones y\/o escraches. Por esto decidimos organizarnos y darle visibilidad a nuestra problem\u00e1tica\u201d, contin\u00faa.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ellas resisten la ocupaci\u00f3n de sus territorios y demandan garant\u00eda jur\u00eddica para poder recuperarlos. Para ello, dice \u00d1amku, \u201cdebemos lograr la unidad y volver a recuperar nuestra autoestima como mujeres l\u00edderes de nuestros pueblos. Volver a ser mujeres ind\u00edgenas que nos reconocemos en la otra sin importar de qu\u00e9 pueblo sea\u201d.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Victoria Eger<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El femicidio de una adolescente wichi en el norte salte\u00f1o golpea, una vez m\u00e1s, la matriz colectiva de los pueblos originarios del territorio argentino. Arde el fuego de sus demandas en la memoria de sus ra\u00edces y late con fuerza la necesidad de entender c\u00f3mo operan las violencias hacia las mujeres al interior de las [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":24,"featured_media":4263,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[84,1070,1071],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_0454-e1572961194426.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4262"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/24"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4262"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4262\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4268,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4262\/revisions\/4268"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4263"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4262"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4262"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4262"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}