{"id":427,"date":"2018-03-08T00:21:29","date_gmt":"2018-03-08T03:21:29","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=427"},"modified":"2018-03-07T16:51:38","modified_gmt":"2018-03-07T19:51:38","slug":"8m-lo-tenes-saber-vas-marchar","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/8m-lo-tenes-saber-vas-marchar\/","title":{"rendered":"8M: lo que ten\u00e9s que saber si vas a marchar"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Una vez m\u00e1s no queremos ni flores, ni bombones, ni mensajitos con saludos este 8M. Hoy las mujeres, lesbianas, trans y travestis paramos, <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/paro-internacional-mujeres-8m-nosparamos\/\">hacemos huelga<\/a>. En Argentina y en m\u00e1s de 50 ciudades de todo el mundo. Contra la violencia en todas sus expresiones, contra los femicidios y la desigualdad de g\u00e9nero. Desde FemiNACIDA te dejamos una lista de puntos para que tengas en cuenta si vas a marchar y sino pod\u00e9s hacerlo para que alertes a las dem\u00e1s: <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* En Capital Federal habr\u00e1 un ruidazo a las 11 en las puertas de los trabajos o en donde est\u00e9s. A las 16 las columnas concentran en Plaza de Mayo para marchar al Congreso a las 17:30. En C\u00f3rdoba la marcha comenzar\u00e1 a las 18 desde la esquina de Col\u00f3n y Ca\u00f1ada. En Santa F\u00e9 a partir de las 17:30 en Bulevar y San Jer\u00f3nimo. Si viv\u00eds en otras provincias estate atentx. <\/span><\/p>\n<p><strong>Lo que no te puede faltar<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Documento.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Tel\u00e9fono con carga y cr\u00e9dito.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* SUBE con carga.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Botellita de agua.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Ropa c\u00f3moda.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* \u00a1No olvides el pa\u00f1uelo de la <a href=\"http:\/\/www.abortolegal.com.ar\/\">Campa\u00f1a<\/a>!<\/span><\/p>\n<p><strong>C\u00f3mo cuidarnos <\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan inform\u00f3 el Paro Internacional de Mujeres de Argentina (PIM), el Juez Mart\u00edn Furchi orden\u00f3 al Gobierno de Horacio Rodriguez Larreta que \u201cextreme los recaudos que correspondan a fin de garantizar el respeto y protecci\u00f3n de los derechos de las personas que asistan a la marcha con motivo del Paro Internacional del 8 de Marzo\u201d. Esa fue su respuesta a la medida autosatisfactiva presentada el 6 de marzo para que pueda garantizarse el derecho a la protesta y la seguridad de las mujeres, lesbianas, trans y travestis que asistan a la marcha. Las fuerzas de seguridad no podr\u00e1n portar armas de fuego, deber\u00e1n \u201cllevar adelante sus funciones con sujeci\u00f3n al principio de legalidad\u201d. La presentaci\u00f3n judicial form\u00f3 parte de la estrategias de las asambleas en las que se organiz\u00f3 el 8M.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">*IMPORTANTE: qu\u00e9 hacer si la polic\u00eda te detiene de manera arbitraria (no tener documento ya puede servirles de excusa para reternerte).<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Deben dejarte hablar por tel\u00e9fono con un familiar, alguien de confianza o con un abogado. Tienen la obligaci\u00f3n de darte todos los detalles, de decirte a qu\u00e9 comisar\u00eda te llevan y cu\u00e1l es el motivo porque lo hacen. No te muestres con miedo, ni los insultes. Habl\u00e1 segurx y mirando a los ojos. En caso de ser menor de edad, s\u00f3lo pueden llevarte si est\u00e1s cometiendo un delito o por orden judicial, no por \u201c averiguaci\u00f3n de identidad\u201d. (Fuente: <\/span><a href=\"https:\/\/correpi.lahaine.org\/nuevo-manual-ilustrado-del-pequeno-detenido\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">Manual ilustrado del peque\u00f1o detenido<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> &#8211; CORREPI)<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Si ves que la polic\u00eda est\u00e1 deteniendo a alguien preguntale su nombre y apellido. Anot\u00e1 los tel\u00e9fonos que proporcionen guardias de abogados u organismos de Derechos Humanos. <\/span><\/p>\n<p><b>* <\/b><span style=\"font-weight: 400;\">Si march\u00e1s en grupo o con otrxs mejor. As\u00ed nos cuidamos entre todxs. Ten\u00e9 en cuenta que cada organizaci\u00f3n anunciar\u00e1 a partir de qu\u00e9 hora y de d\u00f3nde saldr\u00e1 su columna para marchar al Congreso. <\/span><\/p>\n<p><strong>Otras sugerencias<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Cambi\u00e1 tus fotos de perfil y de portada en redes sociales indicando que vas a parar.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Imprim\u00ed carteles y pegalos en tu edificio o en tu lugar de trabajo o de estudio (ideal por si no pod\u00e9s dejar tus actividades)<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Identificate con ropa o cintas violetas. <\/span><\/p>\n<p><strong>\u00bfQu\u00e9 pueden hacer los hombres por nosotrxs en este d\u00eda<\/strong><b>? <\/b>(del<b> <\/b>muro de Martina Luc)<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Difundir la movida.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Juntarse con sus amigos y charlar acerca de por qu\u00e9 paramos.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Encargarse de sus hijxs en caso de ser padres. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Ofrecerse de ni\u00f1ero.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Cubrir a tus compa\u00f1erxs de trabajo para que puedan ir a la marcha o darles el d\u00eda libre a tus empleadxs. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* No pasar lista, en caso de ser profesor.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* Dejarle el lugar a sus colegas para que cubran en evento, en caso de ser periodista. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">* En caso de ir a la concentraci\u00f3n: quedate en las \u00faltimas filas, no des \u00f3rdenes, ni intentes dirigir y respet\u00e1 a quienes llevaron adelante la movilizaci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong>Ahora s\u00ed, \u00a1ya estamos listxs para marchar!<\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Foto: Fabiana Montenegro<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Una vez m\u00e1s no queremos ni flores, ni bombones, ni mensajitos con saludos este 8M. Hoy las mujeres, lesbianas, trans y travestis paramos, hacemos huelga. En Argentina y en m\u00e1s de 50 ciudades de todo el mundo. Contra la violencia en todas sus expresiones, contra los femicidios y la desigualdad de g\u00e9nero. Desde FemiNACIDA te [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":403,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[8,65,24],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/23847576_881644995332374_3910390801995885097_o.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/427"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=427"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/427\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":432,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/427\/revisions\/432"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/403"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=427"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=427"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=427"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}