{"id":4270,"date":"2019-11-08T18:31:55","date_gmt":"2019-11-08T21:31:55","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4270"},"modified":"2019-11-08T18:59:15","modified_gmt":"2019-11-08T21:59:15","slug":"la-afrodescendencia-bastion-de-resistencia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-afrodescendencia-bastion-de-resistencia\/","title":{"rendered":"La afrodescendencia, basti\u00f3n de lucha"},"content":{"rendered":"<p><em>En el marco del \u201cD\u00eda Nacional de lxs Afroargentinxs de la cultura afro\u201d, FemiNACIDA convers\u00f3 con referentes del colectivo para entender los or\u00edgenes del racismo en el pa\u00eds y repensarnos por fuera de un sistema que segrega desde el lenguaje y se condensa en actos expl\u00edcitos de violencia institucional. Contamos con las voces afroargentinas de M\u00e9rida Doussou (estudiante del Profesorado de Historia Afrodescendiente), Sol Ramos (actriz, hija de migrantes Caboverdianos), Louis Yupanqui (activista afro LBGTIQ+ no binarie) y de Lisa Mar\u00eda Monta\u00f1o Ort\u00edz (periodista afrocolombiana radicada en Argentina desde 2011)\u00a0\u00a0<\/em><\/p>\n<h4><b>\u00bfQu\u00e9 significa ser una mujer afrodescendiente en la Argentina?<\/b><\/h4>\n<p><strong>M\u00e9rida Doussou:<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0Ser afrodescendiente en Argentina conlleva un trabajo largo de b\u00fasqueda de identidad ya que los negros (y ni hablar las negras) no nos vemos referenciades ni en la historia, ni en la cultura. Siempre nos han extranjerizado, porque todo el mundo cree que en Argentina no hay negres. E<\/span>l Estado argentino ha eliminado sistem\u00e1ticamente la historia de la negritud. Entonces sabernos negras, primero es deconstruir la imagen de blanquitud tan arraigada en el imaginario social. Luego reconstruir nuestra propia historia de resistencia, y poder sentir orgullo de nuestra herencia, nuestro color de piel, nuestro pelo. En ese proceso el encuentro con otras mujeres afro es fundamental porque ya no est\u00e1s sola. Entendes que tu historia es la historia de muchas.<\/p>\n<p><strong>Lisa Mar\u00eda Monta\u00f1o Ort\u00edz:\u00a0<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">Desde mi lugar de mujer afro, es resistencia, lucha e identidad. Cada d\u00eda debemos enfrentarnos a los estereotipos que la sociedad ha impuesto a la femineidad negra. Es deconstruir d\u00eda a d\u00eda los prejuicios en referencia a los lugares que nos han asignado casi como por decreto. Ser una chica negra en Argentina es luchar para que de una vez por todas se entienda que <\/span>somos mujeres igual que las dem\u00e1s<span style=\"font-weight: 400;\"> y, que por lo tanto, tambi\u00e9n luchamos por igual en todos \u00e1mbitos de la sociedad. Ser una mujer negra en Argentina es identidad, es resistencia porque hemos logrado empezar a amarnos y valorar nuestras ra\u00edces afro, a portar nuestros rasgos y nuestros pelos enrulados, enmara\u00f1ados, ensortijados con fuerza y dignidad. Hemos logrado entender que no somos parte de un c\u00e1non de belleza homog\u00e9neo sino, que somos diversas y poderosas.<\/span><\/p>\n<p><strong>\u00bfCu\u00e1les son los principales cuestionamientos y prejuicios que enfrenta la comunidad afro con respecto a su etnicidad?<\/strong><\/p>\n<p><strong>Lisa Mar\u00eda Monta\u00f1o Ort\u00edz:\u00a0<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">Los principales cuestionamientos que hay para con las corporalidades negras tienen que ver con esos lugares que se nos asignan, sea en el \u00e1mbito laboral o personal: esta idea de que todo lo negro es malo y que por ende ser negro es ser sucio, poco inteligente, poco profesional. Esta idea de que tenemos que ser mediocres porque somos negros o negras, que no podemos desempe\u00f1arnos en un \u00e1mbito laboral formal, que siempre tenemos que estar en la ilegalidad, trabajando en la calle, en condici\u00f3n de subalternidad, servidumbre. Esto es un grave error que encuentra sustento en el racismo estructural que pulula en la sociedad a nivel internacional, en un sistema que invisibiliza, segrega, maltrata e ignora. Y si los Estados encargados de salvaguardar la identidad, el respeto por la diversidad y la cultura te cuestionan, pues es muy complicado que esos prejuicios logren erradicarse.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><b>\u00bfC\u00f3mo se resignifica la identidad afroamericana en el dif\u00edcil contexto que atraviesa Am\u00e9rica Latina?\u00a0<\/b><\/h4>\n<p><strong>Sol Ramos:\u00a0<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">Creo que hay mucho por hacer desde lo pol\u00edtico, lo cultural, lo educativo y desde los medios de comunicaci\u00f3n. \u00c9stos deben tener un papel m\u00e1s comprometido y reparar en todos los discursos racistas que durante a\u00f1os reprodujeron hasta el cansancio. Necesitamos pol\u00edticas p\u00fablicas, votar gobiernos que sabemos que tienen una l\u00f3gica con respecto a la identidad y no una negaci\u00f3n o ideas colonizadoras. El tema del racismo, que es mundial, tambi\u00e9n lo vemos en todos los sectores, personas, etc. <\/span>Para eso tambi\u00e9n se necesitan personas blancas que empiecen a integrar a personas negras, que escuchen y abran espacios.<\/p>\n<h4><b>\u00bfCrees que localmente se ha naturalizado el racismo?<\/b><\/h4>\n<p><strong>Lisa Mar\u00eda Monta\u00f1o Ort\u00edz:\u00a0<\/strong>Efectivamente el racismo est\u00e1 naturalizado.<span style=\"font-weight: 400;\"> Desde que se constituye el Estado Naci\u00f3n, reci\u00e9n en 2013 se instituy\u00f3 el d\u00eda para reconocer a la poblaci\u00f3n afro en la argentina. Una ley que a 2019 no termina de implementarse. Mucha gente todav\u00eda desconoce que existe y ese es solo un mero ejemplo del racismo estructural de la Argentina. El racismo naturalizado est\u00e1 impl\u00edcito en el lenguaje y en el d\u00eda a d\u00eda del argentino\/a que con total libertad puede decirte \u201cnegro de m\u2026\u201d, \u201ctrabajo en negro\u201d, \u201ctuve un d\u00eda negro\u201d. Todas estas expresiones encuentran sustento en el vocabulario argentino a ra\u00edz de todas las secuelas de la trata esclavista que se vivi\u00f3 ac\u00e1 y por la cual han preferido silenciarla e invisibilizarla m\u00e1s no contarla como algo que pas\u00f3 en la historia, pero que no deber\u00eda repetirse.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><b>La poeta afroamericana Audre Lorde sostiene en su narrativa que \u201clas herramientas del amo no destruir\u00e1n la casa del amo\u201d \u00bfComo se desarman las l\u00f3gicas coloniales de supremac\u00eda racial?\u00a0<\/b><\/h4>\n<p><strong>Sol Ramos:\u00a0<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">Es un camino largo, pero creo que cuando las personas negras empiecen a ocupar m\u00e1s lugares en los medios tambi\u00e9n va a empezar a darse un cambio. Es un proceso lento porque son conceptos que est\u00e1n muy arraigados. <\/span>Tenemos el color negro y la palabra negro asociados a conceptos negativos, siempre. Hay que tomar conciencia de toda la carga que hay en una palabra, ser m\u00e1s emp\u00e1ticos y ver el da\u00f1o que le generamos a personas, comunidades.<span style=\"font-weight: 400;\"> Es un trabajo que hay que hacer en todos los \u00e1mbitos. A su vez, creo que entre las personas tenemos que hacerlo de uno a uno, sino se siguen manteniendo esas ideas racistas, colonizadoras. Cuando ves que alguien es v\u00edctima de actitudes que son racistas prot\u00e9gela, ay\u00fadala, no la expongas a que est\u00e9 peor. Todos podemos tener una actitud activa, sino terminamos siendo c\u00f3mplices.<\/span><\/p>\n<h4><b>\u00bfHay una reproducci\u00f3n excesiva de pr\u00e1cticas y simbolog\u00edas de la cultura negra?\u00a0<\/b><\/h4>\n<p><strong>Lisa Mar\u00eda Monta\u00f1o Ort\u00edz:\u00a0<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">S\u00ed, hay un uso y robo excesivo de la cultura negra en el uso de las trenzas, en el uso del lenguaje. Creo que las culturas deben ser respetadas, honradas y sus implementos identitarios no deben banalizarse. Mientras que en Argentina <\/span><i>\u201cquilombo\u201d<\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> significa un esc\u00e1ndalo en pa\u00edses donde hay mayor concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n negra, el <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">quilombo<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> representa esos lugares de libertad donde nuestrxs ancestrxs fueron huyendo de la esclavitud y a reforzar esos ej\u00e9rcitos de africanos y afrodescendientes que lucharon por la libertad de sus pueblos. Gracias a esos <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">quilombos<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> hoy por hoy personas como yo podemos expresarnos libremente y no tenemos que escondernos. Hoy las mujeres afrodescendientes elegimos trenzar nuestros cabellos y usar turbantes para honrar nuestra herencia ancestral y etnicidad, pero durante mucho tiempo hemos padecido la criminalizaci\u00f3n de nuestra corporalidad, se nos consideraba sucias. Entonces, la reproducci\u00f3n excesiva de esos mismos elementos en manos y en cuerpos no negros le quitan el valor original y ancestral de nuestra herencia. La apropiaci\u00f3n cultural justamente trata de eso. No obstante, lamentablemente en la Argentina si todav\u00eda no logramos que se reconozca la poblaci\u00f3n negra mucho menos vamos a lograr que la gente entienda que el usar fuera de contexto esos implementos ancestrales irrespetan a esa comunidad. Pienso que la poblaci\u00f3n no negra debe entender que <\/span>ya nosotros no nos callamos m\u00e1s<span style=\"font-weight: 400;\">, el tiempo de estar calladxs y sumisxs ya pas\u00f3. Hoy estamos capacitadxs, documentadxs y concientizadxs de nuestra negritud para poder exigir que nuestra herencia sea vilipendiada, disminuida a algo comercial y a algo que cualquiera pueda usufructuar.<\/span><\/p>\n<h4><b>\u00bfQu\u00e9 lugar tienen los feminismos negros antirracistas en la agenda feminista actual?\u00a0<\/b><\/h4>\n<p><strong>M\u00e9rida Doussou:\u00a0<\/strong>Las negras empezamos a ocupar espacios a fuerza de poner el cuerpo y la voz en la<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-un-feminismo-antirracista\/\"> agenda feminista<\/a>. <span style=\"font-weight: 400;\">No es f\u00e1cil. En el \u00faltimo Encuentro Plurinacional no quer\u00edan que hablemos en el acto de cierre. Pero igual lo hicimos, y lo seguiremos haciendo. La eliminaci\u00f3n del racismo no se trata solamente de discutir la apropiaci\u00f3n cultural, es much\u00edsimos m\u00e1s amplio que eso, y de hecho hay cosas m\u00e1s urgentes. Veo que actualmente los medios s\u00f3lo dan lugar a ese debate, y me parece que <\/span>es necesario hablar sobre el racismo institucional, lo que cuesta conseguir trabajo y acceso a la salud y la educaci\u00f3n y para eso necesitamos aliades dentro del feminismo<span style=\"font-weight: 400;\">, a la vez que damos los debates necesarios para que nuestras demandas sean expresadas dentro del movimiento y que el feminismo sea verdaderamente antirracista.<\/span><\/p>\n<p><strong>Lisa Mar\u00eda Monta\u00f1o Ort\u00edz:\u00a0<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">Nuestro mayor reto como afrodescendientes, es seguir ocupando espacios que por mucho tiempo nos fueron negados. Ejercemos profesiones y oficios en los que se pens\u00f3 que no ten\u00edamos derecho a habitar, elegimos salirnos del molde. Las mujeres negras no s\u00f3lo somos amigas, madres o esposas. Somos diversas, estudiantes, docentes, periodistas, escritoras, pol\u00edticas, emprendedoras, militantes y luchadoras. <\/span>Las mujeres afro tenemos que seguir afianzando nuestra negritud en cada lugar que nos paremos.<span style=\"font-weight: 400;\"> Argentina tambi\u00e9n es afro y nuestra presencia en la sociedad es muy necesaria. <\/span>Es indispensable reconocerse, amar nuestra negritud y llevarla con orgullo. <span style=\"font-weight: 400;\">Somos transformadoras de ambientes donde sea que vayamos.<\/span><\/p>\n<h4><b>En la 28\u00b0 Marcha del Orgullo LGBTIQ+ el colectivo afro denunci\u00f3 situaciones de racismo por parte de la Comisi\u00f3n Organizadora al haberle sido negado espacio en el escenario para visibilizar sus problem\u00e1ticas. \u00bfCual es el presente de las mujeres y disidencias negras?\u00a0<\/b><\/h4>\n<p><strong>Louis Yupanqui:\u00a0<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">La realidad que enfrentamos hoy es la realidad que enfrentamos siempre. Nosotres estamos resistiendo ante la homofobia racista por parte de ellxs. No es el primer a\u00f1o que tenemos complicaciones con la Comisi\u00f3n. Son el ejemplo institucional del racismo por parte del colectivo, pero esto es que est\u00e1 presente en las acciones de todas, todos y todes. <\/span>Nunca les import\u00f3 la realidad de nuestras cuerpas y nadie lo visibiliza. No nos dan el espacio porque no les importa.<\/p>\n<h4><b>Las corrientes migratorias producto de la gran crisis humanitaria contempor\u00e1nea han profundizado la figura del otro como enemigo. En este sentido, las comunidades afro se han visto notablemente perjudicadas. \u00bfCu\u00e1l es la mirada hacia el futuro?\u00a0<\/b><\/h4>\n<p><strong>Sol Ramos:\u00a0<\/strong>Con la migraci\u00f3n creo que hay mucha falta de educaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de que tambi\u00e9n esas decisiones pol\u00edticas racistas hagan que se refuerce m\u00e1s la idea de \u201clos migrantes como enemigos\u201d. Creo que es necesario hablar de ese tema, \u00bfque nos pasa si vemos a una persona de clase media viaja por el mundo o trabaja en el exterior nos cae b\u00e1rbaro, pero los migrantes negros y marrones son vistos como delincuentes y usurpadores? La realidad es lo que en Argentina esos migrantes pagan un alquiler, impuestos y servicios para vivir y para desarrollar sus actividades, Ese perseguimiento es color de piel, no por otra cosa. Ya es hora de que entendamos que el mundo nos pertenece a todas las personas, que somos personas libres que podemos movernos hacia donde tengamos ganas y desarrollar nuestras vidas. Es importante una educaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero y antirracista. Cuando nos situamos en la historia y conocemos tenemos la informaci\u00f3n y \u00e9sta da poder. Si no sabemos nada de las corrientes migratorias que existieron, de la constituci\u00f3n de nuestro pa\u00eds es muy dif\u00edcil. Desde ah\u00ed podemos hablar de un futuro.<\/p>\n<p>Foto: <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/mielasol.ph\/\">@mielasol.ph<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En el marco del \u201cD\u00eda Nacional de lxs Afroargentinxs de la cultura afro\u201d, FemiNACIDA convers\u00f3 con referentes del colectivo para entender los or\u00edgenes del racismo en el pa\u00eds y repensarnos por fuera de un sistema que segrega desde el lenguaje y se condensa en actos expl\u00edcitos de violencia institucional. Contamos con las voces afroargentinas de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":24,"featured_media":4273,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897],"tags":[1072,516,6,32],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC4962-e1573248611994.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4270"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/24"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4270"}],"version-history":[{"count":13,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4270\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4284,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4270\/revisions\/4284"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4273"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4270"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4270"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4270"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}