{"id":4285,"date":"2019-11-11T11:08:25","date_gmt":"2019-11-11T14:08:25","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4285"},"modified":"2019-11-11T14:57:58","modified_gmt":"2019-11-11T17:57:58","slug":"bolivia-y-un-golpe-a-la-memoria-latinoamericana","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/bolivia-y-un-golpe-a-la-memoria-latinoamericana\/","title":{"rendered":"Bolivia y un golpe a la memoria latinoamericana"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>El presidente de Bolivia, Evo Morales, anunci\u00f3 p\u00fablicamente su renuncia ayer en medio de rumores de fraude electoral y un clima de violencia y extrema tensi\u00f3n social. Luego de la intervenci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA) el mandatario convoc\u00f3 a nuevas elecciones, pero la decisi\u00f3n no saci\u00f3 a la oposici\u00f3n ni a las fuerzas armadas, quienes tambi\u00e9n exigieron su dimisi\u00f3n. La situaci\u00f3n es compleja y apremiante, pero tenemos una certeza: una renuncia sugerida por las fuerzas armadas no es renuncia, es golpe de estado.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El 8 de noviembre Am\u00e9rica Latina celebraba, entre euforia y alegr\u00eda, la libertad de Lula da Silva tras 19 meses de reclusi\u00f3n en Curitiba. Un halo de luz col\u00e1ndose por los resquicios de la oscuridad que golpea a la regi\u00f3n trajo consigo, por un momento, una bocanada de aire fresco y la ilusi\u00f3n de nuevos cap\u00edtulos en nuestra historia. Apenas dos d\u00edas despu\u00e9s, la renuncia forzada del mandatario Evo Morales pone en evidencia el notable deterioro institucional del pa\u00eds vecino producto de una profunda crisis pol\u00edtica y de la injerencia de grupos de ultraderecha que manejan un solo idioma: <\/span>el de la violencia.<span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cPara que Mesa y Camacho no sigan secuestrando y maltratando a los familiares de nuestros dirigentes sindicales, para que no sigan perjudicando a la gente m\u00e1s humilde <\/span>estoy renunciando<span style=\"font-weight: 400;\">. Para que mi hermanos y hermanas, dirigentes y autoridades del Movimiento Al Socialismo (MAS) no sigan hostigados, perseguidos, amenazados\u201d, as\u00ed declaraba Morales alrededor de las 17:00 hs (hora local) desde la localidad de Chimor\u00e9. <\/span>\u201cHa habido un golpe<span style=\"font-weight: 400;\"> c\u00edvico pol\u00edtico policial. Ser ind\u00edgena y ser de izquierda es nuestro pecado. No termina aqu\u00ed. Vamos a seguir juntos luchando\u201d, a\u00f1adi\u00f3.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Las sombras g\u00e9lidas que atraviesan el escudo de la democracia son un golpe a la memoria de una regi\u00f3n marcada a fuego por los abusos y la presencia maldita de las fuerzas armadas. <\/span><b>No importa lo que digan: las balas no cuidan.<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> El cuerpo y la memoria colectiva duelen, se estremecen y se preguntan c\u00f3mo es posible que la furia y la tiran\u00eda sigan inmiscuy\u00e9ndose en nuestros territorios. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/chile-en-lucha-y-un-fuego-que-crece\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">En Chile<\/a>, la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/chile-la-violencia-sexual-en-la-represion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">brutal represi\u00f3n librada por Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era<\/a> nos deja cientos de compa\u00f1erxs muertxs y heridxs mientras las calles se siguen ti\u00f1endo de sangre. En Bolivia, entran con rezos y biblias bajo el brazo con el infame pretexto de que todo esto es voluntad, obra y gracia de Dios.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNuestra lucha no es con armas, es con fe para que Dios vuelva al palacio\u201d<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, afirma Luis Fernando Camacho, l\u00edder cruce\u00f1o y uno de los principales promotores del golpe. Mientras tanto, la derecha orquesta la quema de wiphalas\u2014s\u00edmbolos de la resistencia de los pueblos originarios del Abya Yala\u2014y su remoci\u00f3n de los m\u00e1stiles. Arden sus telas, pero la lucha contra el colonialismo est\u00e1 m\u00e1s viva que nunca.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencias-y-resistencias-en-los-pueblos-originarios\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><b>Resistencia feminista, ind\u00edgena y popular<\/b><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cQueremos denunciar un golpe c\u00edvico y religioso, porque quienes est\u00e1n encabez\u00e1ndolo son organizaciones fascistas que han financiado grupos armados en 2008 y que hoy han reaparecido y est\u00e1n en las calles de distintos departamentos, en los barrios. Hay represi\u00f3n en la calle. Esto es un golpe de Estado y a las organizaciones sociales, es un golpe fundamentalista porque plantea devolver la Biblia al palacio. Es un golpe profundamente racista porque identifica a mujeres y hombres originarios dentro de organizaciones sociales y los escarmienta. La polic\u00eda ya no resguarda las ciudades, ya no est\u00e1 en las calles. No est\u00e1 quedando clara la idea de que es un golpe de Estado. No se est\u00e1 difundiendo\u2014porque en Bolivia los medios son propiedad de los empresarios y de los grupos de poder\u2014 lo que est\u00e1 pasando ahorita en el pa\u00eds: est\u00e1n quemando las sedes de organizaciones sociales, campesinas, ind\u00edgenas, espacios del Movimiento Al Socialismo (MAS). Se est\u00e1 persiguiendo a nuestras compa\u00f1eras y hermanos. Hemos estado en las calles buscando la forma de resistir y se nos ha amedrentado&#8221;, sostiene <\/span><b>Adriana Guzm\u00e1n Arroyo<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">, referente feminista comunitaria antripatriarcal de Bolivia, en di\u00e1logo con\u00a0<em>Feminacida.<\/em><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Ha habido enfrentamientos a partir de estos ataques. Los heridos de organizaciones sociales no quieren ser atendidos en los hospitales. Los m\u00e9dicos est\u00e1n con estos grupos que se autodenominan en \u201cdefensa de la democracia\u201d, con estos comit\u00e9s c\u00edvicos. Han cerrado los hospitales para todos los que tienen caras de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">masistas<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, es decir, para quienes somos mujeres y hombres originarios. Han tomado la Confederaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos. Se ha bajado la wiphala, se ha izado la bandera tricolor, se ha orado y se ha cantado el himno nacional. Eso mismo han hecho en todas las organizaciones que han tomado. Han bajado, roto, quemado la wiphala, han orado y han puesto su bandera. Ese es un escarmiento desde el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-afrodescendencia-bastion-de-resistencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">racismo<\/a> y desde el colonialismo para las organizaciones que hemos hecho este proceso de cambio. Queremos que se vaya de la ciudad Luis Fernando Camacho que es quien encabeza este golpe c\u00edvico y la gente del comit\u00e9 de Santa Cruz que han tomado la ciudad, las instituciones, la televisi\u00f3n nacional y las radios comunitarias con toda la violencia generando el terror. Hoy nos tienen escondidas, perseguidas y eso no est\u00e1 saliendo en los medios. Necesitamos la presi\u00f3n, denuncia internacional de las organizaciones&#8221;, continua la activista.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La visibilizaci\u00f3n de la lucha de mujeres ind\u00edgenas, campesinas, trabajadoras es piedra angular de una revoluci\u00f3n social que viene gest\u00e1ndose desde sectores populares. La llegada de Evo Morales y la promulgaci\u00f3n en 2010 de la ley contra el racismo y todo tipo de discriminaci\u00f3n marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s en la reivindicaci\u00f3n de los valores y s\u00edmbolos identitarios del pa\u00eds y, sin dudas, introdujo cambios en una matriz sociocultural profundamente machista y patriarcal. Si bien hoy las mujeres originarias gozan de m\u00e1s derechos, es cierto tambi\u00e9n que la violencia racista, colonial y estructural a\u00fan persiste y es parte de la deuda hist\u00f3rica que tiene la regi\u00f3n con ellxs. El feminismo lo sabe y su lucha as\u00ed lo refleja.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLas organizaciones sociales estamos saliendo en defensa de este proceso de cambio. Entendemos que hay muchos cuestionamientos al gobierno: no se ha acabado con las pol\u00edticas extractivistas, con los contratos con las transnacionales, con la matriz capitalista econ\u00f3mica del pa\u00eds, pero tambi\u00e9n reconocemos que hay muchas transformaciones. Las feministas no estamos por encima de lo que est\u00e1 pasando, decir que todo es lo mismo no aporta a la soluci\u00f3n de los conflictos\u201d, concluye Guzm\u00e1n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es cierto, durante 13 a\u00f1os de mandato Morales ha acumulado detractores en varios estratos de la sociedad. Se le atribuye un modelo de desarrollo econ\u00f3mico de corte extractivista\u2014por la explotaci\u00f3n intensiva de hidrocarburos en suelo boliviano\u2014, un car\u00e1cter autocr\u00e1tico, deseos de conservar y perpetuarse en el poder y tambi\u00e9n fue acusado de corrupci\u00f3n. Si bien su figura ha sido blanco de cr\u00edticas y controversias, es pertinente destacar que durante su gesti\u00f3n mejoraron los \u00edndices econ\u00f3micos, disminuy\u00f3 la pobreza, se promovieron pol\u00edticas p\u00fablicas en salud y educaci\u00f3n y se mejor\u00f3 sustancialmente la calidad de vida de lxs bolivianxs. \u201cEvo ha sido gobierno de los pobres\u201d, se escucha en las calles entre el estallido de la p\u00f3lvora y las cenizas del fuego.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Que se pronuncie el mundo entero<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAqu\u00ed estamos en la ciudad del Alto. Aqu\u00ed quiero denunciar ante la comunidad internacional este golpe preparado contra Evo, contra este pueblo oprimido y sufrido. Quisiera que se pronuncien en el mundo entero, que nos vengan a defender. Est\u00e1n viniendo en camino caravanas de armamentos. Nosotros tememos por nuestras vidas. Todo esto es culpa de este se\u00f1or Camacho que no tiene piedad, no tiene coraz\u00f3n. A nombre de Dios nos va a asesinar, a nuestros hijos. Temo por mi vida, por mi familia\u201d, declara con desesperaci\u00f3n una manifestante en un video que circula en las redes sociales. En su cuenta de Twitter, Camacho ha incitado la \u201caprehensi\u00f3n\u201d de Evo Morales y ha comunicado que los militares \u201cvan por el\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAl mismo tiempo estamos aqu\u00ed en el Alto con una lucha, con un coraje. Los canales televisivos bolivianos ya no transmiten, est\u00e1n a favor de la logia de los ricos. El pueblo est\u00e1 ahorita sufriendo, ya no tenemos voz. Llamo a la comunidad internacional que se pronuncie por este pueblo, este es el verdadero pueblo. Pedimos auxilio a la comunidad internacional\u201d, expresa la mujer.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">L\u00edderes de la regi\u00f3n se han pronunciado en contra del golpe de Estado y han salido en defensa de Morales. En la Argentina as\u00ed lo han hecho Alberto y Cristina Fern\u00e1ndez, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-agenda-feminista-para-el-nuevo-gobierno\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">presidente y vicepresidenta electxs en octubre pasado<\/a>. Desde el oficialismo, <a href=\"https:\/\/www.cancilleria.gob.ar\/es\/actualidad\/noticias\/comunicado-de-prensa-2\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">un comunicado de Canciller\u00eda<\/a> habla de renuncia y expresa que<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201cel Gobierno argentino hace un llamado a todos los actores pol\u00edticos y sociales bolivianos para preservar la paz social y el di\u00e1logo, enfatizando la importancia de encaminar este periodo de transici\u00f3n que se ha abierto por las v\u00edas institucionales que establece la Constituci\u00f3n de ese pa\u00eds\u201d<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">. El todav\u00eda presidente Mauricio Macri ha optado por el silencio y no se ha pronunciado al respecto. Por otro lado, se han desmentido los rumores de ofrecimiento de asilo pol\u00edtico en el pa\u00eds.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy la regi\u00f3n se enmarca en un complejo escenario donde la pulseada entre sectores populares y de ultraderecha no da respiro. En una Am\u00e9rica Latina cada vez m\u00e1s incierta, intrincada y aguerrida aguardamos el ocaso del fascismo y resistimos. Porque nuestros derechos y nuestra libertad no se negocian. Ni hoy ni nunca.\u00a0<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El presidente de Bolivia, Evo Morales, anunci\u00f3 p\u00fablicamente su renuncia ayer en medio de rumores de fraude electoral y un clima de violencia y extrema tensi\u00f3n social. Luego de la intervenci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA) el mandatario convoc\u00f3 a nuevas elecciones, pero la decisi\u00f3n no saci\u00f3 a la oposici\u00f3n ni a [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":24,"featured_media":4286,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[218,1073,614,1070,1074],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Bolivia-Evo_Morales-Mundo_443468198_137629435_1024x576.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4285"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/24"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4285"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4285\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4292,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4285\/revisions\/4292"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4286"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4285"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4285"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4285"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}