{"id":4293,"date":"2019-11-12T12:00:39","date_gmt":"2019-11-12T15:00:39","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4293"},"modified":"2019-11-12T19:13:25","modified_gmt":"2019-11-12T22:13:25","slug":"femicidios-la-realidad-paralela-de-patricia-bullrich","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/femicidios-la-realidad-paralela-de-patricia-bullrich\/","title":{"rendered":"Femicidios: la realidad paralela de Bullrich"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Poco despu\u00e9s de que Patricia Bullrich celebrara en su cuenta de <\/span><a href=\"https:\/\/twitter.com\/PatoBullrich\/status\/1192154633713733632\"><span style=\"font-weight: 400;\">Twitter<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> un supuesto descenso en las cifras de femicidios, el repudio y la desmentida no tardaron en llegar. Referentes feministas, organizaciones de la sociedad civil y un registro de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n refutaron los datos publicados por la ministra. Los medios masivos de comunicaci\u00f3n dudaron de su palabra y, a pocas horas de la publicaci\u00f3n de los datos, tres femicidios se dieron a conocer en todos los noticieros de televisi\u00f3n. La realidad puso en jaque a la legitimidad de la palabra oficial.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>No estamos todas<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Daiana ya no est\u00e1. Se desempe\u00f1aba como enfermera en el Hospital San Felipe de San Nicol\u00e1s. La tarde del jueves sali\u00f3 de su trabajo en su moto roja como de costumbre y, horas m\u00e1s tarde, su cuerpo fue hallado sin vida en un terreno al l\u00edmite con la provincia de Santa Fe. Miguel \u00c1ngel Nieva es el \u00fanico detenido por el femicidio. Est\u00e1 acusado de &#8220;privaci\u00f3n ileg\u00edtima de la libertad agravada, homicidio criminis causa, homicidio agravado por violencia de g\u00e9nero y abuso sexual seguido de muerte&#8221;. Se entreg\u00f3 a la polic\u00eda el viernes por la noche, mientras familiares y amigxs de Daiana encabezaban una marcha en el barrio pidiendo justicia por ella.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Falta Giselle. La asesinaron en la habitaci\u00f3n de un hotel alojamiento de la localidad bonaerense de Tres de Febrero el \u00faltimo mi\u00e9rcoles. Su femicida se sac\u00f3 la tobillera electr\u00f3nica que llevaba puesta por una denuncia por violencia de g\u00e9nero de otra mujer y se fug\u00f3 por la ventana de la habitaci\u00f3n. Marcela Costa, la fiscal encargada del caso, orden\u00f3 analizar el material f\u00edlmico de las c\u00e1maras de seguridad del albergue transitorio para dar con la identidad del asesino. Hasta el momento, se desconoce su paradero.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A Brisa le arrebataron su adolescencia a los trece a\u00f1os. Su t\u00edo, Mat\u00edas M\u00e9ndez, la abus\u00f3 y la mat\u00f3. \u201cMi hermano estuvo conmigo buscando a mi hija. Sali\u00f3 con la polic\u00eda a hacer rastrillajes. El c\u00ednico me mandaba mensajes dici\u00e9ndome que Brisa no me quer\u00eda ver m\u00e1s. Y fue \u00e9l quien termin\u00f3 con la vida de mi nena\u201d, revel\u00f3 Vanesa, la mam\u00e1 de Brisa a <\/span><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=sFEHwPeXSNQ\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pilar de Todos<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, medio local del municipio bonaerense. El femicida continuar\u00e1 en prisi\u00f3n durante la investigaci\u00f3n a cargo del fiscal Gonzalo Acosta. De acuerdo al c\u00f3digo penal, al delito le corresponde la prisi\u00f3n perpetua.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Nada para celebrar<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A partir de las estad\u00edsticas relevadas por el Observatorio de las Violencias de G\u00e9nero Ahora Que S\u00ed Nos Ven, al 30 de octubre se registraron 275 femicidios. En otras palabras, sucede uno <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/estamos-en-emergencia\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">cada 26 horas<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">. De mantenerse esta estad\u00edstica, el 2019 cerrar\u00eda con uno de los \u00edndices m\u00e1s altos de asesinatos de mujeres de los \u00faltimos tiempos. \u201cNo hay nada que celebrar. Bullrich hace un anuncio desde una l\u00f3gica parada en una idea de abordar el femicidio como cualquier otro homicidio, desde una perspectiva de pol\u00edtica criminal, que nada tiene que ver con entender el por qu\u00e9 de estos asesinatos cuyas causas est\u00e1n arraigadas en esta sociedad machista que se sostiene en la asimetr\u00eda en las relaciones de poder\u201d, explic\u00f3 a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Raquel Vivanco, presidenta de la organizaci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4294 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/74449338_440124213373268_8053321064505147392_n.jpg\" alt=\"\" width=\"656\" height=\"656\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/74449338_440124213373268_8053321064505147392_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/74449338_440124213373268_8053321064505147392_n-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/74449338_440124213373268_8053321064505147392_n-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/74449338_440124213373268_8053321064505147392_n-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/74449338_440124213373268_8053321064505147392_n-740x740.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 656px) 100vw, 656px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cParecen manotazos de ahogado de una persona que ha llevado adelante la violencia m\u00e1s grande y ha encarnado una de las figuras m\u00e1s violentas del gobierno de Mauricio Macri\u201d, sentenci\u00f3 a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Mar\u00eda Bielli, legisladora porte\u00f1a electa por el Frente de Todos. \u201cBullrich intenta provocar con un tema que es grav\u00edsimo y sobre el que realmente no hay dudas que el 2019 es el a\u00f1o que nos va a dejar mayor cantidad de femicidios, que la violencia aumenta cuando aumenta la violencia econ\u00f3mica y cuando hay modelos econ\u00f3micos que van en contra de las trabajadoras y los trabajadores\u201d, agreg\u00f3.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEs incalificable que la ministra Bullrich sostenga que ha descendido el n\u00famero de femicidios en los \u00faltimos a\u00f1os. Los datos de la Suprema Corte de Justicia afirman que ha aumentado. Necesitamos prevenci\u00f3n de veras, sistem\u00e1tica, regular, integral. El Estado debe intervenir mucho antes de que haya v\u00edctimas\u201d, manifest\u00f3 la investigadora feminista Dora Barrancos en sus redes sociales.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4296 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/71789703_2442922836025973_8611167518742020096_n.jpg\" alt=\"\" width=\"560\" height=\"475\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/71789703_2442922836025973_8611167518742020096_n.jpg 857w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/71789703_2442922836025973_8611167518742020096_n-300x254.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/71789703_2442922836025973_8611167518742020096_n-768x652.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/71789703_2442922836025973_8611167518742020096_n-740x628.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 560px) 100vw, 560px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan Vivanco, los datos que public\u00f3 la actual funcionaria surgen de un convenio que firm\u00f3 el Ministerio de Seguridad con la Defensor\u00eda del Pueblo de la Naci\u00f3n en abril del 2018. \u201cSin embargo, nosotras nos estamos enterando de su existencia a partir de este anuncio. No se menciona a Fabiana Tu\u00f1ez, quien hasta aqu\u00ed viene desarrollando desde el Instituto Nacional de las Mujeres las iniciativas de cara a la prevenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero\u201d, advirti\u00f3. De hecho, la titular del INAM no acompa\u00f1\u00f3 la publicaci\u00f3n de estas cifras ni en sus redes sociales ni de manera p\u00fablica.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En relaci\u00f3n a la creaci\u00f3n del Ministerio de la Mujer de acuerdo a una de las promesas de la campa\u00f1a del Frente de Todos, la labor del Observatorio Ahora Que S\u00ed Nos Ven estar\u00e1 a disposici\u00f3n si as\u00ed lo convocaran. \u201cNuestro trabajo durante todos estos a\u00f1os tuvo como objetivo no s\u00f3lo visibilizar y denunciar la falta de pol\u00edticas p\u00fablicas, sino tambi\u00e9n incidir en las mismas. Estamos expectantes que los anuncios se concreten para que efectivamente se jerarquicen las pol\u00edticas ligadas a los derechos de las mujeres, diversidades y disidencias\u201d, concluy\u00f3 Vivanco.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los casos difundidos en los medios de comunicaci\u00f3n contrarrestan los datos publicados por Patricia Bullrich. El abordaje desde una perspectiva hol\u00edstica resulta urgente. El gobierno de <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/macrismo-con-fecha-de-vencimiento\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mauricio Macri<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> culmina su gesti\u00f3n con la reducci\u00f3n del presupuesto al INAM a cuestas. El Plan Nacional de Acci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n, Asistencia y Erradicaci\u00f3n de la Violencia (PNA) contra las mujeres obtiene 18 millones de pesos menos que en el 2018 sin contemplar los \u00edndices de inflaci\u00f3n de un a\u00f1o a otro. En pocas palabras, el Estado s\u00f3lo asigna 11,36 pesos por mujer para el abordaje de la problem\u00e1tica. Mientras tanto, Bullrich festeja la farsa oficial.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Foto: Marina Carniglia<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Poco despu\u00e9s de que Patricia Bullrich celebrara en su cuenta de Twitter un supuesto descenso en las cifras de femicidios, el repudio y la desmentida no tardaron en llegar. Referentes feministas, organizaciones de la sociedad civil y un registro de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n refutaron los datos publicados por la ministra. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":4295,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[21,253],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/MG_7803-e1573567551115.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4293"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4293"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4293\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4302,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4293\/revisions\/4302"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4295"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4293"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4293"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4293"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}