{"id":4306,"date":"2019-11-12T23:27:14","date_gmt":"2019-11-13T02:27:14","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4306"},"modified":"2019-11-13T08:16:05","modified_gmt":"2019-11-13T11:16:05","slug":"maru-bielli-los-movimientos-feministas-fueron-fundamentales-para-generar-alianza-y-derrotar-al-neoliberalismo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/maru-bielli-los-movimientos-feministas-fueron-fundamentales-para-generar-alianza-y-derrotar-al-neoliberalismo\/","title":{"rendered":"Maru Bielli: &#8220;Los movimientos feministas fueron fundamentales para generar alianza y derrotar al neoliberalismo&#8221;"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Mar\u00eda Bielli es soci\u00f3loga, docente y legisladora electa por el Frente de Todos en la Ciudad de Buenos Aires. Adem\u00e1s, es militante de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica y social \u201cEl Hormiguero\u201d, un espacio que viene apostando a la organizaci\u00f3n pol\u00edtica y participaci\u00f3n popular en distintos barrios de la capital. En di\u00e1logo con en el programa radial\u00a0<a href=\"https:\/\/ar.radiocut.fm\/radioshow\/la-hoguera-violeta\/\">La Hoguera Violeta<\/a>, reflexion\u00f3 acerca del contexto actual del feminismo en nuestro pa\u00eds, de las perspectivas a futuro frente al recambio del gobierno y de la importancia de revindicar los movimientos feministas populares.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A pesar de que Mat\u00edas Lammens no result\u00f3 ganador en la Ciudad de Buenos Aries, Maru Bielli hizo un balance positivo: &#8220;Esta elecci\u00f3n a nivel nacional permite que se abra otra etapa pol\u00edtica en el pa\u00eds. Como fuerza tenemos que seguir repensando c\u00f3mo hacemos para sacar a la derecha que ya nos gobierna hace doce a\u00f1os\u201d. Adem\u00e1s, enfatiz\u00f3 en la necesidad de gobernar con perspectiva de g\u00e9nero para generar pol\u00edticas p\u00fablicas comprometidas en solucionar las problem\u00e1ticas que atraviesan mujeres y disidencias.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfCu\u00e1l es la importancia de los feminismos populares en el contexto actual latinoamericano?<\/strong><\/h3>\n<p style=\"text-align: justify;\">El feminismo y los movimientos feministas en nuestro pa\u00eds fueron fundamentales para generar un marco de unidad y alianza tan grande para derrotar al neoliberalismo. Lo que est\u00e1 pasando en Chile es que no hay una canalizaci\u00f3n pol\u00edtica de un conflicto tan grande. La gente no dio m\u00e1s y decidi\u00f3 cuestionar un gobierno que desde hace muchos a\u00f1os se viene imponiendo. La clave es que los feminismos populares formen parte de los proyectos nacionales, populares y democr\u00e1ticos de nuestro pa\u00eds y de la regi\u00f3n; que sean una alternativa pol\u00edtica. Necesitamos pensar pol\u00edticas p\u00fablicas que se generen igualdad de derechos. Para ello, hay que gobernar y ser parte de los gobiernos de avanzada.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 temas conformar\u00e1n la agenda feminista del nuevo gobierno y la creaci\u00f3n del Ministerio de la Mujer?<\/strong><\/h3>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lo que se viene pensando para el Ministerio de la Mujer es que tenga una mirada muy atenta en transversalizar la perspectiva de g\u00e9nero en el conjunto de los ministerios. Sin dudas, tiene que pensar y atender particularmente la situaci\u00f3n de las mujeres, lesbianas, travestis y trans, pero con una mirada que permita que toda la construcci\u00f3n econ\u00f3mica del pr\u00f3ximo gobierno tenga dicha perspectiva. Por eso tambi\u00e9n nosotras acompa\u00f1amos el pedido y la construcci\u00f3n del Ministerio de la Mujer con el reclamo del gabinete paritario. Nos parece muy importante que, as\u00ed como se logr\u00f3 la paridad en las listas gracias a la lucha de muchas compa\u00f1eras, eso tambi\u00e9n se exprese en la gesti\u00f3n y en la generaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. All\u00ed es donde se toman las decisiones m\u00e1s importantes para nuestro pueblo.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: justify;\"><strong>Teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas del electorado de la ciudad de Buenos Aires, \u00bfcu\u00e1les son las estrategias que llevar\u00e1n a cabo como oposici\u00f3n?<\/strong><\/h3>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lo que tenemos que hacer en la Ciudad de Buenos Aires es empezar una campa\u00f1a ya, fundamentalmente por el 2023. Eso implica que nosotros llegamos y logramos construir la figura de Mat\u00edas Lammens, un candidato que sirvi\u00f3 para ampliar nuestro espacio pol\u00edtico, para ofrecerle a los porte\u00f1os y las porte\u00f1as otro tipo de candidato. Debemos construir esa instancia opositora proponi\u00e9ndoles desde el minuto uno otro modelo de ciudad, que tenga un presupuesto que no pueda permitirse que haya gente viviendo en la calle, ni que existan las desigualdades que vemos d\u00eda a d\u00eda. Tenemos que salir fuertemente a proponer desde nuestra mirada y construcci\u00f3n feminista. Tenemos mucho para aportar. Tenemos que poder pensar en una nocturnidad segura para las pibas y para las disidencias. En fin, una ciudad en donde el avance de los derechos sea modelo y pionero en el pa\u00eds. En general, las capitales son las que avanzan en derechos y eso en Argentina no pasa. Hace doce a\u00f1os nos gobierna un proyecto pol\u00edtico que ha sabido administrar y tener una gesti\u00f3n que se vende muy bien con pauta publicitaria, pero que sabemos que es maquillaje.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 opinas sobre la operaci\u00f3n medi\u00e1tica que involucra a la mam\u00e1 de Ofelia Fern\u00e1ndez en la ruta del dinero K?<\/strong><\/h3>\n<p style=\"text-align: justify;\">Quienes buscan llevar la discusi\u00f3n a ese plano, no quieren discutir pol\u00edticas y saben que Ofelia vino a disputarlo todo. Esta operaci\u00f3n habla particularmente de la bajeza de aquellos que construyen este mensaje, que no hacen m\u00e1s que llevar la discusi\u00f3n pol\u00edtica a un plano muy mediocre. Le tienen miedo a la mujer sin miedo, y saben que Ofelia no le tiene miedo a nada. Ella junto a muchas otras pibas est\u00e1n discutiendo pol\u00edtica en la Ciudad de Buenos Aires y en todo el pa\u00eds. Es un momento para hacernos fuertes y estar codo a codo para todas las envestidas que se vienen cuando tiemblan quienes saben que las mujeres llegamos a la pol\u00edtica para cuestionarlo todo.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfTen\u00e9s alguna esperanza sobre el tratamiento de la ley del Aborto Seguro y Gratuito en el Congreso?<\/strong><\/h3>\n<p style=\"text-align: justify;\">Todas las esperanzas puestas en que definitivamente se lleve adelante y se haga justicia respecto a esta terrible situaci\u00f3n que atraviesan miles de mujeres de nuestro pa\u00eds. El aborto va a ser legal porque as\u00ed tiene que ser y Alberto Fern\u00e1ndez lo viene diciendo cada vez con m\u00e1s firmeza. A medida que pasan los d\u00edas, nuestro presidente electo ha profundizado su discurso en cuestiones que, para nosotras, son centrales. Eso da cuenta de un buen porvenir.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: justify;\"><strong>Se dice que el gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez tiene mucho apoyo desde el Vaticano, \u00bfc\u00f3mo ves esto?<\/strong><\/h3>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es una discusi\u00f3n muy profunda respecto a la figura del Papa a nivel mundial y regional. Determinadas declaraciones\u00a0 hay que entenderlas en un contexto mundial de avanzada de derecha y que van muy en contra de los derechos en general de lxs trabajadores, lxs migrantes en todo el mundo.\u00a0 Sobre el apoyo que se dice que tiene Alberto de ciertos sectores del Vaticano, la cuesti\u00f3n del aborto es un tema que, incluso muchos compa\u00f1eros de nuestro espacio que tienen llegada al Vaticano, han podido revisar su postura respecto a la discusi\u00f3n sobre el aborto. Quienes creemos que el feminismo es para todxs, tenemos que tener esperanza de que determinados sectores y espacios en nuestro pa\u00eds van definitivamente creyendo que el aborto legal es un tema de salud p\u00fablica. Hay que ir por \u00e9l. Yo creo que la postura de Alberto va a traccionar a determinados sectores de nuestro espacio.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 opinas sobre los dichos de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/femicidios-la-realidad-paralela-de-patricia-bullrich\/\">Patricia Bullrich<\/a> acerca de los datos de femicidios?<\/strong><\/h3>\n<p style=\"text-align: justify;\">Me da la sensaci\u00f3n que son manotazos de ahogado de quien ha llevado adelante la violencia m\u00e1s grande y ha encarnado una de las figuras m\u00e1s violentas del gobierno de Mauricio Macri. Intenta ser una provocaci\u00f3n con un tema que es grav\u00edsimo y sobre el que realmente no hay ninguna duda: el 2019 es el a\u00f1o que nos va a dejar mayor cantidad de femicidios. La violencia aumenta cuando aumenta la violencia econ\u00f3mica y cuando hay modelos econ\u00f3micos que van en contra de las trabajadoras y los trabajadores. Me parece que es una l\u00ednea muy coherente la de ese mensaje con las pol\u00edticas que adopt\u00f3 el gobierno de Mauricio Macri con su discurso sobre Santiago Maldonado y de todo lo que gira alrededor de la figura de ese pibe que solidariamente fue a luchar por una causa\u00a0 y del que todav\u00eda no se sabe qu\u00e9 pas\u00f3. Es tan violenta esa frase como fue violento este proyecto pol\u00edtico con las mujeres.<\/p>\n<h4><em>Foto de portada: <a href=\"http:\/\/elgritodelsur.com.ar\/\">El Grito del Sur<\/a><\/em><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mar\u00eda Bielli es soci\u00f3loga, docente y legisladora electa por el Frente de Todos en la Ciudad de Buenos Aires. Adem\u00e1s, es militante de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica y social \u201cEl Hormiguero\u201d, un espacio que viene apostando a la organizaci\u00f3n pol\u00edtica y participaci\u00f3n popular en distintos barrios de la capital. En di\u00e1logo con en el programa radial\u00a0La [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4307,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897],"tags":[1079,1078,1077,1059,1076],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC_2245-e1573601404381.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4306"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4306"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4306\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4323,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4306\/revisions\/4323"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4307"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4306"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4306"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4306"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}