{"id":433,"date":"2018-03-08T23:50:20","date_gmt":"2018-03-09T02:50:20","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=433"},"modified":"2018-03-09T13:30:28","modified_gmt":"2018-03-09T16:30:28","slug":"nos-sacaron-miedo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/nos-sacaron-miedo\/","title":{"rendered":"Nos sacaron el miedo"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Guillermina mira extra\u00f1ada una fila larga de mujeres en plena Avenida de Mayo. No est\u00e1n listas para marchar porque son las tres de la tarde. Todav\u00eda falta una hora para que las columnas avancen hacia la Plaza de los Dos Congresos. Se acerca para preguntar y una chica de no m\u00e1s de 18 a\u00f1os le responde: \u201cest\u00e1n vendiendo los pa\u00f1uelos verdes del aborto legal\u201d. Guillermina asiente. Lleva a upa a su hija Valentina, de dos a\u00f1os, que tiene un mech\u00f3n verde y uno violeta, los colores que pintar\u00e1n este 8 de marzo; d\u00eda en que las mujeres, lesbianas, travestis y trans de todo el mundo paran y no festejan. Dentro de unas horas ser\u00e1n m\u00e1s de 500 mil. Ellas, las desobedientes al patriarcado, las que hicieron huelga durante 24 horas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Elsa Schvartzman\u00a0tambi\u00e9n lleg\u00f3 temprano.\u00a0<\/span><span style=\"line-height: 1.5;\">Tiene 67 a\u00f1os y va a todas las marchas.<\/span><span style=\"line-height: 1.5;\">\u00a0<\/span><span style=\"line-height: 1.5;\">Es integrante de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito desde sus inicios en 2005. Sin dudas ellas son las protagonistas de este d\u00eda. El proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo (IVE), que presentaron en el Congreso el 6 de marzo, se debatir\u00e1 en los pr\u00f3ximos meses. Elsa no se anima a decir que se va a aprobar, pero es optimista: \u201cSi no, no estar\u00edamos ac\u00e1. \u2018La \u00fanica lucha que se pierde es la que se abandona\u2019, dir\u00edan las Madres\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Contra la violencia machista en todas sus expresiones y contra los despidos y el ajuste del gobierno. La bandera de arrastre la llevaron mujeres en contextos de vulnerabilidad, trabajadoras y migrantes. Detr\u00e1s se encolumn\u00f3 la Campa\u00f1a que despleg\u00f3 una gran bandera verde con su lema: \u201ceducaci\u00f3n sexual para decidir, anticonceptivos para no abortar y aborto legal para no morir\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed se decidi\u00f3 en las asambleas, coordinadas por el Paro Internacional de Mujeres (PIM), que se desarrollaron durante todo febrero en el Galp\u00f3n de la Mutual Sentimiento en el barrio porte\u00f1o de Chacarita. Trabajaron en comisiones para decidir qu\u00e9 reclamos incluir\u00eda el documento de cierre y no dejaron afuera ninguna de las luchas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A las 11 de la ma\u00f1ana hubo un ruidazo y cada espacio tuvo su modalidad particular.\u00a0Las empleadas del Congreso de la Naci\u00f3n salieron con banderas a la calle. En el Ministerio de Econom\u00eda las trabajadoras dieron un peque\u00f1o acto para explicar el por qu\u00e9 del paro. Algunas diputadas como Myriam Bregman, del Frente de Izquierda, dejaron un cartelito en sus bancas. \u201cEstamos en la calle junto a las mujeres\u201d, dec\u00edan. Las trabajadoras esc\u00e9nicas convocaron a un \u201cbombachazo\u201d en las escalinatas del Teatro Col\u00f3n. La consigna: llevar una bombacha en la cara. Las del subte pararon al mediod\u00eda y las del INTI se reunieron para despu\u00e9s concentrar en Avenida General Paz. Y las amas de casa, que no pudieron dejar sus actividades, colgaron un delantal en sus balcones o ventanas. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El punto de partida es la Plaza de Mayo. Al costados de las vallas amarillas que la bordean est\u00e1n sentadas Marina y Luc\u00eda, de 19 y 18 a\u00f1os. Miran a un pibe que tiene la camisa desabrochada y comentan por lo bajo. Como \u00e9l hay cientos y unas pocas se atreven a gritarles \u201c\u00a1Fuera machos!\u201d. Est\u00e1n por curiosidad o para acompa\u00f1ar a sus novias. Otros aprovechan la oportunidad para vender sandalias, cuadros, choripanes o cerveza. \u201cNo deber\u00edan estar ac\u00e1, quieren figurar\u201d, dice a <\/span><em><strong>Feminacida<\/strong><\/em><span style=\"font-weight: 400;\"> Marina mientras le ceba un mate a su amiga. Las dos se pintaron los ojos con brillitos verdes y dicen que estar en la marcha las emociona. \u201cNos encontramos en el subte con unas chicas y cuando se fueron nos dieron un abrazo. Aunque no nos conozcamos nos queremos igual. Es porque estamos en la misma lucha\u201d, agrega Luc\u00eda.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A pocas cuadras, frente a Caf\u00e9 Tortoni, espera Florencia Guimaraes Garc\u00eda, que dirige la organizaci\u00f3n Furia Trava. A su lado las sobrinas de la referente travesti Diana Sacay\u00e1n, v\u00edctima de un crimen de odio en 2015, lucen remeras con la cara de su t\u00eda. \u201dEl juicio hist\u00f3rico por Diana empieza el lunes y venimos ac\u00e1 a hacer extensiva la invitaci\u00f3n a estar en la puerta de los tribunales exigiendo justicia. En este paro muchas nos sentimos incluidas, abrazadas y celebramos eso en tiempos donde vemos una avanzada biologicista\u201d, dice a <\/span><strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La lucha de las travas y las trans es de todas las feministas. As\u00ed lo cree Gabriela Mansilla, de la Asociaci\u00f3n Civil Infancias libres, que acompa\u00f1a a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes transg\u00e9nero. \u201cQueremos que nuestras ni\u00f1as sean consideradas mujeres porque la genitalidad no define el g\u00e9nero de una persona. Estar ac\u00e1 es visibilizarnos, salir de nuestros espacios de amor para copar la calle y que nos vean\u201d, dice a <\/span><strong><em>Feminacida<\/em><\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A las cinco de la tarde comenzaron a marchar y Avenida de Mayo rebalsaba de mujeres. Hac\u00edan ruido para que se escucharan los primeros pasos. Gritaban, aullaban y cantaban. Estaban encima de los camiones agitando las banderas de sus partidos pol\u00edticos y de sus organizaciones. O paradas en los tachos de basura haciendo performances. Posaban para las camar\u00f3grafas con sus tetas pintadas. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAmor no es violencia\u201d, lleva escrito Brenda en su guardapolvo. Est\u00e1 con Luciana, una compa\u00f1era. Las dos son maestras de cuarto grado de una escuela del barrio de La Boca. \u201cA diario veo los derechos de mis alumnos vulnerados, incluso muchas mam\u00e1s sufren violencia de g\u00e9nero. Yo fui v\u00edctima tambi\u00e9n. Por esa experiencia y por mi profesi\u00f3n es necesario que este ac\u00e1, para luchar por la Educaci\u00f3n Sexual Integral, que es lo m\u00e1s importante que tiene la escuela. Los contenidos son herramientas que quedan para el resto de la vida\u201d, dice a <\/span><em><strong>Feminacida<\/strong><\/em>.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En el Congreso algunas guardaban un lugar cerca del escenario al que subir\u00edan integrantes de distintas agrupaciones feministas, pol\u00edticas, sociales y sindicales. La periodista Liliana Daunes estaba lista para leer el documento junto a Norita Corti\u00f1as, de Madres de Plaza de Mayo L\u00ednea Fundadora. S\u00f3lo faltaba que las que estaban en la plaza abrieran paso para dejar entrar a las mujeres, lesbianas, trans y travestis de la cabecera. En ese mientras tanto pidi\u00f3 que todas levantaran el pa\u00f1uelo verde para que un dron les sacara una foto. Una piba que no ten\u00eda el suyo levant\u00f3 su cartelito. \u201cNos sacaron tantas cosas que se llevaron el miedo\u201d, dec\u00eda.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h6>Foto: Hernan Man<\/h6>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Guillermina mira extra\u00f1ada una fila larga de mujeres en plena Avenida de Mayo. No est\u00e1n listas para marchar porque son las tres de la tarde. Todav\u00eda falta una hora para que las columnas avancen hacia la Plaza de los Dos Congresos. Se acerca para preguntar y una chica de no m\u00e1s de 18 a\u00f1os le [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":434,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[8,27,6,24],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/DK28052-HM.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/433"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=433"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/433\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":456,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/433\/revisions\/456"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/434"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=433"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=433"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=433"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}