{"id":4334,"date":"2019-11-15T14:58:02","date_gmt":"2019-11-15T17:58:02","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4334"},"modified":"2019-11-15T15:02:37","modified_gmt":"2019-11-15T18:02:37","slug":"belen-somos-todxs","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/belen-somos-todxs\/","title":{"rendered":"Bel\u00e9n somos todxs\u00a0"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>La marea verde colm\u00f3 la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires este jueves por la tarde para la presentaci\u00f3n de \u201cSomos Bel\u00e9n\u201d, el libro de Ana Correa. Participaron del encuentro Nelly Minyersky, Claudia Pi\u00f1eiro, Ingrid Beck, Soledad Deza, Dolores Fonzi y Gonzalo Heredia. Encabez\u00f3 el cierre el presidente electo Alberto Fern\u00e1ndez.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pa\u00f1uelos verdes sobre las butacas. Banderas flameando un deseo candente. \u201cAborto legal en el hospital\u201d resonando con fuerza en el Sal\u00f3n de Actos de la Facultad de Derecho de la UBA. <\/span><b>\u201c<\/b>La presentaci\u00f3n de un libro tambi\u00e9n puede ser un hecho pol\u00edtico<b>\u201d<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">, sostuvo la escritora, dramaturga y guionista Claudia Pi\u00f1eiro. El libro como forma de enunciaci\u00f3n pol\u00edtica condensa reivindicaciones y construye un sujeto colectivo con voz propia.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En <\/span><strong>\u201cSomos Bel\u00e9n\u201d<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">, la abogada y comunicadora <\/span><strong>Ana Correa<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> narra la cronolog\u00eda de una injusticia anunciada y sutura viejas heridas del propio pasado. El encuentro en primera persona con la experiencia del aborto resignifica su lucha por la legalizaci\u00f3n y despenalizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica: para que nadie m\u00e1s pase por lo que pas\u00f3 Bel\u00e9n, para que nadie m\u00e1s pase por lo que pas\u00f3 ella.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con pr\u00f3logo de la escritora canadiense <\/span><strong>Margaret Atwood<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">, autora de \u201cEl Cuento de la Criada\u201d, Correa reconstruye la historia de <\/span><strong>Bel\u00e9n<\/strong><b>,<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> \u2014cuyo nombre la resguarda en el anonimato\u2014la joven tucumana vejada por la perversidad de las instituciones transita sus pasos, recorre el hospital donde fue acusada y violentada y hace eco de su voz en sus p\u00e1ginas. \u201cQuiero pedirle perd\u00f3n a Bel\u00e9n por todas esas personas que a\u00fan no lo han hecho\u201d, manifest\u00f3 la autora. Nelly Minyersky, jurista e integrante hist\u00f3rica de la <\/span><b>C<\/b><strong>ampa\u00f1a por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> a\u00f1adi\u00f3: \u201cDetr\u00e1s de Bel\u00e9n hubo una gesta que uni\u00f3 a much\u00edsimas mujeres y que nos se\u00f1ala un camino hacia una \u00e9tica feminista\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las irregularidades fueron muchas: la violaci\u00f3n del secreto profesional entre medicx-paciente, el oscurantismo que se col\u00f3 en las pruebas, las violencias m\u00faltiples al cuerpo y a la identidad. Bel\u00e9n no terminar\u00e1 de entender nunca porque fue acusada por un crimen que no cometi\u00f3.\u00a0 Tampoco lo entendemos nosotras al otro lado de un relato que estremece y atraviesa de lado a lado. La encarcelaci\u00f3n de Bel\u00e9n fue un golpe para los feminismos, pero tambi\u00e9n encendi\u00f3 los motores de una marea incontenible. \u201cEl feminismo salva vidas\u201d, afirm\u00f3 en una oportunidad la periodista Luciana Peker. Y as\u00ed fue. Detr\u00e1s de Bel\u00e9n hubo una red de mujeres que desde el primer momento creyeron su relato y no le soltaron la mano. A Bel\u00e9n, sin dudas, la salv\u00f3 el feminismo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4337 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_20191114_182950317.jpg\" alt=\"\" width=\"609\" height=\"457\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_20191114_182950317.jpg 1600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_20191114_182950317-300x225.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_20191114_182950317-768x576.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_20191114_182950317-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_20191114_182950317-1170x878.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_20191114_182950317-740x555.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 609px) 100vw, 609px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Libertad para Bel\u00e9n<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La consigna recorri\u00f3 asambleas y organizaciones feministas, titulares en los medios, charlas de amigxs con cerveza de por medio. Adem\u00e1s de liberarla, <\/span><strong>Soledad Deza<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014abogada tucumana integrante de <\/span><strong>Cat\u00f3licas por el Derecho a Decidir Argentina<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> quien asume la defensa de la joven\u2014le promete ir a tomar unas cervezas juntas. Aquellos 881 d\u00edas de reclusi\u00f3n por un aborto espont\u00e1neo lo ameritan.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La secuencia de hechos es tan macabra como inveros\u00edmil: en marzo de 2014 Bel\u00e9n ingresa a la guardia del Hospital Nicol\u00e1s Avellaneda ubicado en la localidad de San Miguel de Tucum\u00e1n por fuertes dolores abdominales, tras ir al ba\u00f1o nota que comienza a sangrar y r\u00e1pidamente es derivada al \u00e1rea de Ginecolog\u00eda del establecimiento. Le informan que est\u00e1 embarazada y que en ese preciso momento est\u00e1 teniendo un aborto espont\u00e1neo. Ni Bel\u00e9n ni su familia sab\u00edan del embarazo. Entra a quir\u00f3fano para un legrado. Despierta rodeada de polic\u00edas, entre gritos y maltratos. \u201cEste es tu hijo. Mira lo que hiciste hija de p\u2026\u201d, vocifera una oficial mientras le muestran una caja con un feto muerto.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Bel\u00e9n es llevada a la Unidad Penitenciaria n\u00b0 4 de Tucum\u00e1n y all\u00ed transcurre numerosos d\u00edas y noches alejada de su familia. \u201cMe arrebataron mi vida. \u00bfNadie se pregunt\u00f3 c\u00f3mo me sent\u00eda yo esa noche? Me acusaban y me preguntaban si yo me hab\u00eda hecho un aborto. A mi mam\u00e1 tambi\u00e9n la trataron mal. A nadie le import\u00e9 yo\u201d, acusa en un comunicado. En 2016, la Sala III de la C\u00e1mara Penal de Tucum\u00e1n la condena a 8 a\u00f1os de prisi\u00f3n por <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201chomicidio doblemente agravado por el v\u00ednculo y alevos\u00eda\u201d<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">. El caso se hizo p\u00fablico y r\u00e1pidamente escal\u00f3 hasta llegar a Naciones Unidas. Gracias al trabajo en red del equipo conformado por las abogadas <\/span><strong>Soledad Deza, Noelia Aisma, Luciana Gramaglio y la periodista Celina de la Rosa<\/strong><b>, <\/b><span style=\"font-weight: 400;\">Bel\u00e9n es finalmente liberada y absuelta.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4338 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_20191114_182939904-1.jpg\" alt=\"\" width=\"621\" height=\"466\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_20191114_182939904-1.jpg 1600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_20191114_182939904-1-300x225.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_20191114_182939904-1-768x576.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_20191114_182939904-1-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_20191114_182939904-1-1170x878.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_20191114_182939904-1-740x555.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 621px) 100vw, 621px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>M\u00e1s libertad para todos y m\u00e1s derechos para todas<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed lo afirm\u00f3 el presidente electo Alberto Fern\u00e1ndez, quien de manera sorpresiva, irrumpi\u00f3 en el auditorio minutos antes del cierre. Entre aplausos y cantos, subi\u00f3 al escenario y reafirm\u00f3 su postura con respecto al tema: <\/span>\u201cNo quise estar ausente porque era muy necesario estar presente. Estando estoy avalando lo que se est\u00e1 diciendo. Avalo todo lo que se dijo, lo que planteas en tu libro, que es un hecho que debe dar verg\u00fcenza como sociedad. No queremos seguir pasando verg\u00fcenza\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La marea no cede, pero la normativa argentina en materia de derechos reproductivos retrocedi\u00f3 lastimosamente la madrugada del 9 de agosto de 2018 cuando 38 votos negativos frenaron la ley por el aborto legal, seguro y gratuito. La puja por el <\/span><b>no<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> vino de la mano de la injerencia incisiva de sectores neoconservadores que, en el nombre de la fe, hicieron campa\u00f1a para desacreditar a la ciencia y coartar la ampliaci\u00f3n de derechos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La presencia de Fern\u00e1ndez marca un giro diametral en el abordaje de una cuesti\u00f3n que atraviesa el entramado social en su conjunto y traza lo que se perfila como un nuevo camino a seguir. Por su parte, Mauricio Macri se pronunci\u00f3 abiertamente \u201ca favor de la vida\u201d y en contra de la legalizaci\u00f3n y despenalizaci\u00f3n del aborto a pesar de haber habilitado el debate durante su gesti\u00f3n.<\/span><em> \u00bfSer\u00e1 ley?<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan una proyecci\u00f3n elaborada por <\/span><strong>Econom\u00eda Femini(s)ta<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> y el medio <\/span><strong>Red\/ACCION<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> una futura votaci\u00f3n del proyecto\u2014teniendo en cuenta el recambio de bancas producto de las elecciones celebradas en octubre de 2019\u2014 podr\u00eda redundar en una nueva victoria en la C\u00e1mara de Diputados y una reiterada derrota en Senadores.\u00a0 Si bien la <\/span><strong>Campa\u00f1a por el Aborto Legal, Seguro y Gratuito<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> present\u00f3 por octava vez el proyecto de interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, el avance de grupos ligados a la curia eclesi\u00e1stica es fuerte y no debe subestimarse.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLuchemos entre todas y <\/span>que se nos escuche para que no haya m\u00e1s mujeres presas por aborto<span style=\"font-weight: 400;\">. Ahora su lucha tambi\u00e9n es mi lucha\u201d, escribi\u00f3 Bel\u00e9n desde la c\u00e1rcel en 2016. La legalidad le quita entidad a la figura del delito y protege a miles de mujeres y cuerpxs gestantes del peligro de la clandestinidad. El debate por el aborto legal, seguro y gratuito interpel\u00f3 el tejido social de tal manera que el silencio alrededor del tema termin\u00f3 de quebrarse por completo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hablar de aborto es hablar de todo eso que nos pasa con la maternidad, de todos esos cuestionamientos que aguardan en un tintero que se inunda de preguntas, es hablar de deseo y diversidad, de cuerpxs e identidades, de sexo y afectividad. Hablar de aborto es hablar de la revoluci\u00f3n de los v\u00ednculos modernos, de amor y consentimiento, de derechos y<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">responsabilidades.\u00a0\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hablar de aborto es hablar de injusticia social, de clasismo, de violencia y abandono institucional. Es hablar de perejiles, sondas, perchas y agujas. Hablar de aborto es hablar de criminalizaci\u00f3n, de encierros y condenas, pero tambi\u00e9n es hablar de redes de contenci\u00f3n y asistencia. Es hablar de libertad y feminismo lo cual, vale la redundancia, es hablar de lo mismo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hablamos de aborto porque ya no queremos m\u00e1s muertes evitables, porque nos queremos vivxs y due\u00f1xs de nuestras decisiones. Hablamos de aborto porque la indiferencia y la tibieza no son parte de nuestra lucha. Hablamos de aborto por Bel\u00e9n y por todxs nosotrxs.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong>\u00a1Que sea ley!<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Fotos cuerpo de nota:<\/strong><i> Agustina Sandoval Lerner (La Retaguardia)<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Foto principal:<\/strong>\u00a0Rolando Andrade Stracuzzi<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La marea verde colm\u00f3 la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires este jueves por la tarde para la presentaci\u00f3n de \u201cSomos Bel\u00e9n\u201d, el libro de Ana Correa. Participaron del encuentro Nelly Minyersky, Claudia Pi\u00f1eiro, Ingrid Beck, Soledad Deza, Dolores Fonzi y Gonzalo Heredia. Encabez\u00f3 el cierre el presidente electo Alberto Fern\u00e1ndez. Pa\u00f1uelos [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":24,"featured_media":4336,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,36],"tags":[68,1087,1086,27],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/1573780583-Rolando-Andrade-Stracuzzi.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4334"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/24"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4334"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4334\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4343,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4334\/revisions\/4343"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4336"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4334"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4334"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4334"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}