{"id":4350,"date":"2019-11-18T13:21:33","date_gmt":"2019-11-18T16:21:33","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4350"},"modified":"2019-11-18T13:30:04","modified_gmt":"2019-11-18T16:30:04","slug":"no-es-evo-son-los-bienes-naturales","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-evo-son-los-bienes-naturales\/","title":{"rendered":"No es Evo, son los bienes naturales"},"content":{"rendered":"<h4><strong>Por Victoria Coffey<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNo vienen por Evo, vienen por los bienes naturales de Bolivia,\u201d sentenci\u00f3 con contundencia <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/maria-urquizu-ser-plurinacional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Mar\u00eda Urquizu<\/a>, referente de Mujeres Ind\u00edgenas por el Buen Vivir, en di\u00e1logo con el programa La Hoguera Violeta de Radio La Retaguardia el \u00faltimo jueves. La historia colonial se repite: el oro y la plata del pasado son el litio, el gas y otros minerales de hoy.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">All\u00ed se encuentra la raz\u00f3n de ser del<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/bolivia-y-un-golpe-a-la-memoria-latinoamericana\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> conflicto y golpe<\/a> que atraviesa al pa\u00eds vecino para Urquizu. As\u00ed como fueron tras los territorios de Venezuela, Ecuador y Brasil, le toca el turno al Estado Plurinacional de Bolivia. La &#8220;corporocracia&#8221; del imperio yankee y las multinacionales aprovecharon la inestabilidad de la regi\u00f3n en defensa de sus intereses. A este proceso constribuy\u00f3 el descontento de una gran parte de la poblaci\u00f3n tras las elecciones presidenciales que le concedieron una victoria del 47 por ciento a Evo Morales.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aunque perseguido por el fantasma del fraude instalado por los medios masivos de comunicaci\u00f3n y la falta de transparencia, y si bien hay muchos que se alegraron de verlo derrocado, ese porcentaje que lo vot\u00f3 es un n\u00famero que conserva su peso.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEvo es un faro de esperanza para todas las naciones ind\u00edgenas,\u201d expres\u00f3 Urquizu. Durante sus 14 a\u00f1os de gobierno, Morales se convirti\u00f3 en el s\u00edmbolo del proceso de cambio que restituy\u00f3 la dignidad y la rebeld\u00eda de esas comunidades. El primer mandatario permiti\u00f3 que en Bolivia los atuendos y realidades originarias se pasearan con orgullo y la cabeza erguida despu\u00e9s de a\u00f1os de colonizaci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es precisamente ah\u00ed donde Urquizu deposita sus esperanzas para salir de la coyuntura actual: en la resistencia ind\u00edgena que har\u00e1 frente al golpe de Estado \u201cperpetrado y financiado por Estados Unidos\u201d, como se levantaron anta\u00f1o en contra de los poderes coloniales. No parecen importar las consecuencias. \u201cSi el golpe de Estado se mantiene, ya estamos muertos. Entonces, que nos maten ahora, que nos mate m\u00e1s adelante\u2026\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los costos ya se hacen notar. La Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) habla de \u201cal menos 23\u201d muertos hasta ahora. Este n\u00famero incluye 9 fallecidos en los enfrentamientos del s\u00e1bado pasado en Cochabamba. Adem\u00e1s, se contabilizan 122 heridos a causa de la represi\u00f3n de la polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Curiosamente, las cifras manejadas por la CIDH coinciden con la Defensor\u00eda del Pueblo boliviana. Con Evo Morales exiliado en M\u00e9xico, \u00bfde qui\u00e9n es ahora el pa\u00eds? La sucesora natural hubiera sido Adriana Salvatierra Arriaza, la joven presidenta de la C\u00e1mara de Senadores e integrante del partido Movimiento al Socialismo (MAS). Pero poco despu\u00e9s de que le vedaran la entrada al Parlamento, el Ej\u00e9rcito invisti\u00f3 con la banda presidencial y una biblia a la senadora Jeanine A\u00f1ez en una sesi\u00f3n legislativa sin quorum.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Su decreto m\u00e1s reciente contempla la eximici\u00f3n del Ej\u00e9rcito de cualquier responsabilidad penal en la represi\u00f3n del pueblo boliviano, con el fin de lograr \u201cel restablecimiento del orden y estabilidad p\u00fablica\u201d. Lo que Morales busc\u00f3 conseguir al renunciar tempranamente a su presidencia, A\u00f1ez encara solt\u00e1ndole la correa a las Fuerzas Armadas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para echarle sal a la herida, la prensa hegem\u00f3nica ha logrado instalar el debate sobre si es correcto llamar a los acontecimientos un golpe de Estado, o si efectivamente se trata de una transici\u00f3n democr\u00e1tica. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Esto se inscribe en una maquinaria mayor de invisibilizaci\u00f3n de las protestas, la represi\u00f3n policial, las acciones del ej\u00e9rcito y las violencias hacia las mujeres en sus transmisiones. Los medios bolivianos financiados por capital extranjero ocultan lo que sucede en las calles e instalan narrativas que conforman sentido com\u00fan.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan Urquizu, \u201ces en los cuerpos de las mujeres donde se est\u00e1 volcando el odio clasista y racista de personajes como Luis Fernando Camacho y Carlos Diego de Mesa\u201d. Les cortan las trenzas, las golpean, las violan, entran a las casas para sacarlas a rastras.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero la referente no pierde la esperanza en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencias-y-resistencias-en-los-pueblos-originarios\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">el poder de resistencia de las naciones ind\u00edgenas<\/a>. La memoria que perdura en ellas y su fortalecimiento durante los 14 a\u00f1os de gobierno de Morales les permiti\u00f3 construir nuevas formas de hacer pol\u00edtica y habitar el mundo, de defender la tierra en la que viven. \u201cNi Jes\u00fas ni Marx\u201d es el lema que utilizan para reflejar la poca injerencia que tienen las ret\u00f3ricas occidentales de los partidos de derecha e izquierda en el conflicto actual, cuyo modo de resoluci\u00f3n surgir\u00e1 del mismo pueblo boliviano, con sus propias l\u00f3gicas, historia y pol\u00edticas p\u00fablicas.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: AFP\u00a0<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Victoria Coffey \u201cNo vienen por Evo, vienen por los bienes naturales de Bolivia,\u201d sentenci\u00f3 con contundencia Mar\u00eda Urquizu, referente de Mujeres Ind\u00edgenas por el Buen Vivir, en di\u00e1logo con el programa La Hoguera Violeta de Radio La Retaguardia el \u00faltimo jueves. La historia colonial se repite: el oro y la plata del pasado son [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4351,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897],"tags":[1090,1073,614,866],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/bolivia-nacionalizado.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4350"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4350"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4350\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4356,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4350\/revisions\/4356"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4351"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4350"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4350"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4350"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}