{"id":4358,"date":"2019-11-19T11:10:06","date_gmt":"2019-11-19T14:10:06","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4358"},"modified":"2020-06-11T10:49:40","modified_gmt":"2020-06-11T13:49:40","slug":"abuso-sexual-en-la-infancia-nunca-mas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-nunca-mas\/","title":{"rendered":"Abuso sexual en la infancia, nunca m\u00e1s"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan inform\u00f3 el Programa Victimas Contra las Violencias, este a\u00f1o se registraron m\u00e1s del doble de denuncias por casos de abuso sexual contra ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que en 2018. En el D\u00eda Mundial de la Lucha contra el Abuso Sexual en la Infancia (ASI), distintas agrupaciones convocan a un evento de concientizaci\u00f3n desde las 16 horas en la Plaza del Congreso.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tab\u00fa para la iglesia cat\u00f3lica e imposible de comprobar a los ojos de algunos jueces, el abuso sexual en la infancia (<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-abuso-sexual-infantil-asunto-del-estado\/\">ASI<\/a>) es una de las tantas problem\u00e1ticas invisibilizadas por los engranajes del sistema patriarcal. No s\u00f3lo se suele descreer de la palabra de lxs ni\u00f1xs, sino que se pone un funcionamiento un proceso de revictimizaci\u00f3n que tambi\u00e9n golpea a sus madres, que son quienes generalmente sostienen las denuncias. \u00bfQu\u00e9 herramientas nos brinda el feminismo para abordar esta lucha? \u00bfPor qu\u00e9 decimos que esta es otra forma de violencia de g\u00e9nero?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-el-delito-mas-invisibilizado\/\">abuso sexual a la infancia<\/a>\u00a0consiste en la utilizaci\u00f3n de un ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente en una actividad sexual que no comprende, para la cual no est\u00e1 en capacidad de dar su consentimiento y no est\u00e1 preparado por su desarrollo f\u00edsico, emocional y cognitivo. Se calcula que 1 de cada 5 ni\u00f1xs sufren o han sufrido alguna situaci\u00f3n de abuso. \u201cLa poca estad\u00edstica que hay habla de que el 90 por ciento de los casos se dan en contextos intrafamiliares, y que el 95 por ciento de los abusadores son varones\u201d, aclara Renata Vismara, integrante de la agrupaci\u00f3n Mundanas y de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, en di\u00e1logo con <em>Feminacida<\/em>. Este colectivo, que naci\u00f3 entre amigas militantes, cuenta con un equipo interdisciplinario que construye redes y acompa\u00f1a desde la militancia, lo profesional y lo humano.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>El S\u00edndrome de Alienaci\u00f3n Parental es violencia de g\u00e9nero<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien Vismara precisa que solamente el 1 por ciento de los casos de ASI logran concretarse en una denuncia, los abusadores tambi\u00e9n cuentan con una serie de mecanismos de protecci\u00f3n al interior del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-juzgado-que-favorece-a-abusadores\/\">aparato judicial<\/a>; entre ellos, el falso S\u00edndrome de Alienaci\u00f3n Parental (SAP). Este argumento es una forma de violencia ejercida desde el Estado que implica el cuestionamiento del testimonio de lxs ni\u00f1xs y su revinculaci\u00f3n con su abusador: se sostiene que la supuesta v\u00edctima fue en realidad manipulada por uno de sus progenitores, mayormente la madre, en contra del otro, haci\u00e9ndole creer que atraves\u00f3 hechos de abuso que en realidad son falsos. Para \u201cdesprogramar\u201d esa alienaci\u00f3n, se la obliga a quedar al cuidado del victimario.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEsto empalma con una l\u00f3gica patriarcal que tiene que ver con la condena a las mujeres al momento de romper el silencio frente a una situaci\u00f3n de violencia y hacer una denuncia, y con el descreimiento absoluto de la voz de les ni\u00f1es y adolescentes\u201d, esclarece Yamila Corin, arteterapeuta y coordinadora de <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/MundanasAgrupaciondeMujeres\/\">Mundanas<\/a>. A pesar de que esta teor\u00eda carece de aval cient\u00edfico y tanto la OMS como la Asociaci\u00f3n Americana de Psicolog\u00eda desestimaron su existencia, sus premisas todav\u00eda resuenan en algunos fallos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A su vez, el espacio feminista subraya el car\u00e1cter de violencia de g\u00e9nero que se esconde detr\u00e1s del SAP en su Manual para Docentes A.S.I. No: \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Una de las principales caracter\u00edsticas en com\u00fan es la imposibilidad de las personas violentadas de denunciar, ya que esta acci\u00f3n conlleva otro tipo de violencias. No hablamos solamente de la revictimizaci\u00f3n por parte de la los organismos p\u00fablicos, sino de lo que significa en t\u00e9rminos de verg\u00fcenza. Lo que opera en estas situaciones tiene que ver con un var\u00f3n violento maltratando sus hijes como parte del acto de lastimar a las mujeres\u201d, agrega Vismara.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Cambio de paradigma<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para contrarrestar esta situaci\u00f3n, Mundanas desarroll\u00f3 un pliego de indicadores que podr\u00edan ser signos de alerta de posibles episodios de abuso en las distintas edades. All\u00ed se incluyen comportamientos como fobias o llantos permanentes, factores psicol\u00f3gicos, juegos y dibujos, pero el foco est\u00e1 puesto centralmente en el propio relato del ni\u00f1x. \u201cLo que nosotras repetimos como verdad indiscutible es que siempre que un ni\u00f1o o una ni\u00f1a cuente una situaci\u00f3n de violencia sexual tenemos que creerle\u201d, enfatizan.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta m\u00e1xima forma parte de un cambio en las l\u00f3gicas jur\u00eddicas y sociales que sistem\u00e1ticamente castigan a la v\u00edctima y protegen al victimario. En ese sentido, los feminismos vienen dando la batalla tanto local como internacionalmente para sacudir los cimientos patriarcales y transformar estructuras. M\u00e1s all\u00e1 de estas consignas, tanto Vismara como Corin recuerdan en la necesidad de estar siempre atentxs, ya que estos mismos indicios podr\u00edan deberse a otros desencadenantes.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>El ajuste tambi\u00e9n lo pagan lxs ni\u00f1xs<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta semana, un informe del Programa Victimas Contra las Violencias \u00edndico que entre enero y septiembre de este a\u00f1o se registraron 3.383 denuncias por abuso sexual en la infancia; un incremento del 53,07 por ciento en relaci\u00f3n al mismo periodo en 2018. Sin embargo, Vismara se\u00f1ala la falta de pol\u00edticas p\u00fablicas en esta materia; por ejemplo, el desmantelamiento de la l\u00ednea 102, un servicio gratuito de asesoramiento sobre los derechos de lxs chicxs de la Ciudad de Buenos Aires. \u201cHoy en d\u00eda, la mitad de los llamados que recibe el 144 son por estos casos. Cada vez quedan menos recursos a nivel estatal para enfrentar esta problem\u00e1tica\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Otro eje fundamental es la falta de aplicaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Sexual Integral, una herramienta clave en el empoderamiento de ni\u00f1xs y adolescentes. Desde este enfoque, el objetivo es que puedan reconocer que lo que est\u00e1n sufriendo no es del plano de lo com\u00fan o lo natural. La \u201cpedagog\u00eda de la desobediencia\u201d, explican las Mundanas; es decir, formarlxs para que sean capaces de discernir y manifestar cu<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00e1<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">l es su deseo y qu<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00e9<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> es lo que no quieren. \u201cNosotras no utilizamos la palabra prevenci\u00f3n porque entendemos que eso no es posible. Pensar en esos t\u00e9rminos es ponerle una carga a esos ni\u00f1es respecto de hay algo que no avisaron y por eso no evitaron algo que pod\u00eda ser prevenible. Desde nuestro lugar, entendemos que lo que podemos hacer es visibilizar y poner en discusi\u00f3n\u201d, concluyen<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: Victoria Eger<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Seg\u00fan inform\u00f3 el Programa Victimas Contra las Violencias, este a\u00f1o se registraron m\u00e1s del doble de denuncias por casos de abuso sexual contra ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que en 2018. En el D\u00eda Mundial de la Lucha contra el Abuso Sexual en la Infancia (ASI), distintas agrupaciones convocan a un evento de concientizaci\u00f3n desde las [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":23,"featured_media":4359,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,3,897,17],"tags":[456,457,1091],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/IMG_1905-e1574172496303.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4358"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/23"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4358"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4358\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4363,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4358\/revisions\/4363"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4359"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4358"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4358"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4358"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}