{"id":4364,"date":"2019-11-19T21:54:10","date_gmt":"2019-11-20T00:54:10","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4364"},"modified":"2020-03-11T13:23:32","modified_gmt":"2020-03-11T16:23:32","slug":"la-matanza-el-femicida-de-sabrina-sigue-profugo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-matanza-el-femicida-de-sabrina-sigue-profugo\/","title":{"rendered":"La Matanza: el femicida de Sabrina sigue pr\u00f3fugo"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">El pasado jueves la familia de Sabrina Ver\u00f3nica Gonz\u00e1lez Rojas, asesinada en 2014 por su pareja Jos\u00e9 Antonio Castellanos, volvi\u00f3 a reunirse frente a la fiscal\u00eda n\u00famero 3 de La Matanza para pedir justicia por ella. Luego de cinco a\u00f1os de investigaci\u00f3n, la Interpol, a\u00fan conociendo la identidad del femicida, sigue sin brindar una respuesta sobre el caso ocurrido en el partido bonaerense.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNosotrxs siempre \u00edbamos a preguntar y siempre nos daban vueltas. Nos dec\u00edan que se les escapaba, pero ya hace 5 a\u00f1os que se les escapa\u201d, sostiene vehemente Daria, hija de la v\u00edctima. Desde un comienzo la investigaci\u00f3n del femicidio estuvo a cargo de la Interpol, el organismo realiz\u00f3 escuchas telef\u00f3nicas a la familia del asesino, quienes presuntamente sab\u00edan d\u00f3nde estaba Castellanos y lo encubr\u00edan tanto en La Matanza como en la provincia de Santiago del Estero, de donde es oriundo. Sin embargo, una vez que lxs familiares identificaron que sus tel\u00e9fonos estaban pinchados, los cambiaron y la polic\u00eda detuvo la investigaci\u00f3n por falta de datos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNos ped\u00edan a nosotrxs que llev\u00e1ramos los nuevos n\u00fameros, \u00bfc\u00f3mo vamos a investigar nosotrxs? Es su trabajo, les corresponde\u201d, se indigna la joven. En esta oportunidad y luego de presionar para que el fiscal a cargo de la causa las recibiera a ella, a su hermana y a su t\u00eda, les propusieron derivar la investigaci\u00f3n a la brigada de San Justo. Este cambio de autoridad puede ser favorable, al menos para probar otra aproximaci\u00f3n en la la resoluci\u00f3n del caso. Seg\u00fan Daria, \u201cla Interpol tiene sus tiempos, podemos estar meses esperando y ellos hasta que no tengan datos exactos de su ubicaci\u00f3n no van a hacer nada, en cambio la brigada funciona diferente\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLas veces que cortamos la calle el fiscal nos recibi\u00f3 sino te tienen esperando. Si haces movilizaci\u00f3n, un poco de ruido, ah\u00ed te atienden sino no, es la realidad\u201d. La familia de Sabrina Ver\u00f3nica se manej\u00f3 todos estos a\u00f1os a trav\u00e9s de las redes sociales, compartiendo la historia, sus fotos y tambi\u00e9n las del asesino. Desde Facebook convocan a las manifestaciones frente a la fiscal\u00eda porque saben que es la \u00fanica forma de obtener una respuesta r\u00e1pida. \u201cCuando ella empez\u00f3 a militar en una entidad peronista que estaba en Virrey del Pino, Identidad Colectiva, empez\u00f3 a conocer a muchos de los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que a\u00fan hoy nos siguen apoyando\u201d, cuenta la hija de la v\u00edctima y se alegra de aquella compa\u00f1\u00eda indispensable al momento de presionar en el caso. Los funcionarios siempre tienen excusas para dilatar lo que para ellos es un proceso burocr\u00e1tico y para lxs familiares es una situaci\u00f3n que no pueden dejar pasar, que les anuda la garganta de dolor y enojo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El recuerdo de Sabrina Ver\u00f3nica permanece encendido en la memoria de sus hijxs y lxs moviliza a seguir pidiendo justicia por el femicidio. \u201cMi mam\u00e1 era muy luchadora, es la palabra con la que yo m\u00e1s la defino. Siempre se puso la familia al hombro. Somos 3 hermanos de padres diferentes que nunca estuvieron presentes, siempre estuvo ella. Para nosotros ella era nuestra mam\u00e1 y nuestro pap\u00e1\u201d, rememora Daria. En un posteo en su cuenta de Instagram Martina, hermana de Daria, resalta las mismas caracter\u00edsticas de la figura de su madre: \u201cElla es mi mam\u00e1. Una persona dulce y amable, se la pasaba siempre ayudando a los dem\u00e1s m\u00e1s que nada a lxs ni\u00f1xs que siempre fueron su debilidad\u201d. Desde su lugar de militancia en la organizaci\u00f3n peronista ella trabaj\u00f3 para construir la plaza del barrio, brindar alimento y apoyo escolar a las infancias de la zona. Daria concluye su descripci\u00f3n pensando que su madre \u201cpod\u00eda estar mal pero siempre con una sonrisa para los dem\u00e1s, te daba lo que no ten\u00eda\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ayer volvieron a concentrar en la puerta de la fiscal\u00eda para exigir la b\u00fasqueda y detenci\u00f3n de Jos\u00e9 Antonio Castellanos, un femicida que contin\u00faa escapando entre los dedos de los organismos policiales que tampoco ponen en marcha todos los mecanismos de acci\u00f3n disponibles. Hasta que se haga justicia, lxs familiares y conocidxs de la v\u00edctima seguir\u00e1n presionando a las autoridades para esclarecer el caso.<\/p>\n<h4><em>Foto: Marina Carniglia<\/em><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El pasado jueves la familia de Sabrina Ver\u00f3nica Gonz\u00e1lez Rojas, asesinada en 2014 por su pareja Jos\u00e9 Antonio Castellanos, volvi\u00f3 a reunirse frente a la fiscal\u00eda n\u00famero 3 de La Matanza para pedir justicia por ella. Luego de cinco a\u00f1os de investigaci\u00f3n, la Interpol, a\u00fan conociendo la identidad del femicida, sigue sin brindar una respuesta [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":26,"featured_media":4366,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[84,1093,189,1092,1094],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/MG_7786-1-e1574208135384.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4364"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/26"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4364"}],"version-history":[{"count":11,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4364\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5042,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4364\/revisions\/5042"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4366"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4364"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4364"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4364"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}