{"id":4376,"date":"2019-11-22T12:06:35","date_gmt":"2019-11-22T15:06:35","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4376"},"modified":"2019-11-22T12:07:14","modified_gmt":"2019-11-22T15:07:14","slug":"el-gobierno-revoco-la-actualizacion-del-protocolo-de-aborto-no-punible","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-gobierno-revoco-la-actualizacion-del-protocolo-de-aborto-no-punible\/","title":{"rendered":"El gobierno revoc\u00f3 la actualizaci\u00f3n del protocolo de aborto no punible"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">El gobierno de Mauricio Macri revoc\u00f3 hoy la actualizaci\u00f3n del protocolo para la interrupci\u00f3n legal del embarazo. De esta forma, sigue vigente el instrumento que garantiza el acceso a abortos no punibles desde 2015 de acuerdo al fallo F.A.L. Las idas y vueltas que se desataron el mi\u00e9rcoles evidenciaron las grietas al interior de la alianza de Cambiemos y su posici\u00f3n respecto a la ampliaci\u00f3n de derechos de las mujeres y cuerpos gestantes. \u201cEste retroceso muestra la intenci\u00f3n de afianzarse sobre el sector del electorado que le brinda su apoyo\u201d, analiza <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/raquel-vivanco-en-un-ano-electoral-tenemos-el-desafio-de-ser-cada-vez-mas-las-feministas-en-las-listas-para-disputar-el-poder-real\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Raquel Vivanco<\/a>, presidenta de Observatorio Ahora Que S\u00ed Nos Ven y referente de Marea.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A 18 d\u00edas de dejar la Casa Rosada, el gobierno public\u00f3 el decreto que deja sin efecto la actualizaci\u00f3n del protocolo para la interrupci\u00f3n legal del embarazo. La <a href=\"https:\/\/www.boletinoficial.gob.ar\/detalleAviso\/primera\/221438\/20191120?busqueda=1\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">resoluci\u00f3n 3158\/19 de la Secretar\u00eda de Salud,<\/a> que hab\u00eda sido publicada en el Bolet\u00edn Oficial el mi\u00e9rcoles, le otorgaba por primera vez un rango ministerial e introduc\u00eda ciertas modificaciones para garantizar el acceso efectivo a este derecho. El ministro de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Naci\u00f3n, Alejandro Finocchiaro, explic\u00f3 que ser\u00eda revocada por \u201cuna cuesti\u00f3n de forma y de c\u00f3mo se toman las decisiones en el gobierno\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa resoluci\u00f3n citada fue dictada por la Secretar\u00eda de Gobierno de Salud del Ministerio de Salud y Desarrollo Social sin consultar la opini\u00f3n de sus superiores jer\u00e1rquicos, m\u00e1xime teniendo en particular consideraci\u00f3n la relevancia e implicancias de las cuestiones en ella reguladas\u201d, reza la publicaci\u00f3n que lleva la firma de Macri, la ministra Stanley y el jefe de gabinete Marcos Pe\u00f1a. Adem\u00e1s, el texto enumera las dependencias que debieron haber participado en el proceso de formulaci\u00f3n de la norma: el Consejo Federal de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia, la Agencia Nacional de Discapacidad y el Instituto Nacional de las Mujeres.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero, m\u00e1s que una cuesti\u00f3n de forma, la decisi\u00f3n apunta al contenido de la resoluci\u00f3n derogada. Inicialmente, la medida impulsada por el secretario de Salud, Adolfo Rubinstein, buscaba reafirmar las causales que habilitan la realizaci\u00f3n de un aborto no punible: el riesgo de vida de la persona gestante, o que el embarazo sea producto de una violaci\u00f3n. \u201cEste derecho es reconocido en nuestro pa\u00eds desde 1921 en el art\u00edculo 86 del C\u00f3digo Penal, y hace siete a\u00f1os la Corte Suprema esclareci\u00f3 su interpretaci\u00f3n a partir del caso F.A.L.\u201d, explic\u00f3 Raquel Vivanco, presidenta de Observatorio Ahora Que S\u00ed Nos Ven y referente de Marea, en di\u00e1logo con <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">. En ese momento, el fallo se dict\u00f3 a ra\u00edz del caso de una adolescente de Comodoro Rivadavia que hab\u00eda sido violada por su padrastro.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, introduc\u00eda ciertas modificaciones. Una de las novedades clave determinaba que la objeci\u00f3n de conciencia no podr\u00eda impedir que un centro de salud realice un aborto, ya que la voluntad de la persona gestante debe primar por sobre la de sus familiares y lxs m\u00e9dicxs. En relaci\u00f3n a la primera entrevista de una persona gestante a la hora de ingresar a un hospital, se establec\u00eda que el personal de salud deb\u00eda preguntarle si ese embarazo ameritaba alguna de las causales que habilitan la interrupci\u00f3n del embarazo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEstos cambios tend\u00edan a darle entidad y contemplar la opini\u00f3n de las adolescentes, que su voz sea tomada en cuenta por los cuerpos m\u00e9dicos a la hora de requerir esta pr\u00e1ctica\u201d, agreg\u00f3 Vivanco. \u201cEl antecedente del 2012 implic\u00f3 un llamado de la Corte a todas las provincias para que se creen protocolos que garanticen el acceso al aborto no punible sin obstrucciones. Sin embargo, en algunos casos a\u00fan no los han creado ni han adherido al nacional, y en otros lo han hecho de manera restrictiva\u201d.<\/span><\/p>\n<h4><strong>La incoherencia de Cambiemos<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A ra\u00edz de esta medida, las fracturas al interior de Cambiemos en torno a determinadas tem\u00e1ticas quedaron en evidencia. Si bien Rubinstein celebr\u00f3 este avance en su cuenta de Twitter, el presidente de Senado, Federico Pinedo, sali\u00f3 al cruce: \u201cMe parece lamentable y claramente inconstitucional la resoluci\u00f3n del secretario de salud ampliando de manera irresponsable las causales de aborto no punible y limitando la objeci\u00f3n de conciencia m\u00e9dica\u201d, comparti\u00f3 en sus redes. Adem\u00e1s, lo acus\u00f3 de \u201cpasar por encima de un debate de seis meses del Congreso Nacional y legislar por s\u00ed mismo\u201d. Por su lado, la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical se despeg\u00f3 del macrismo y apoy\u00f3 la actualizaci\u00f3n del proyecto, consider\u00e1ndola \u201cen concordancia con los valores de nuestro partido\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una vez que trascendi\u00f3 la noticia, las versiones en torno a su anulaci\u00f3n no tardaron en aparecer. R\u00e1pidamente, el presidente Mauricio Macri orden\u00f3 a la ministra de Salud y Desarrollo Social, Carolina Stanley, redactar una resoluci\u00f3n para eliminar estas modificaciones y regresar a la normativa vigente desde 2015. &#8220;El protocolo va a ser derogado porque fue una decisi\u00f3n inconsulta&#8221;, manifest\u00f3 la funcionaria. Seg\u00fan Vivanco, esto \u201cmuestra que Rubinstein no tiene poder de decisi\u00f3n propio\u201d, lo cual se relaciona con la reducci\u00f3n del Ministerio de Salud a Secretaria. \u201cAl mismo tiempo, para que esta resoluci\u00f3n llegara a publicarse en el Bolet\u00edn Oficial hubo todo un proceso administrativo y se necesitaron m\u00e1s firmas que la del secretario. Esto es un papel\u00f3n, pero no es una novedad en funci\u00f3n a c\u00f3mo se viene posicionando este gobierno de cara a los derechos humanos en general y de las mujeres en particular\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Durante la rueda de prensa que ofreci\u00f3 al finalizar la reuni\u00f3n de Gabinete, Finocchiario asegur\u00f3 que Rubinstein no renunciar\u00e1 ni recibi\u00f3 pedidos para que lo hiciera. \u201cHay personas dentro de nuestro gobierno que piensan de una manera y personas que piensan de otra\u201d, aclar\u00f3, y agreg\u00f3 que \u201clo que el presidente y la ministra Stanley entendieron es que, trat\u00e1ndose de un tema tan sensible, debi\u00f3 haber tenido otro tratamiento\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A d\u00edas del <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/D%C3%ADa-Internacional-de-la-Eliminaci%C3%B3n-de-la-Violencia-contra-la-Mujer-544343109361249\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">D\u00eda Internacional de la Eliminaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer<\/a>, conmemorado el 25 de noviembre, la <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/CampAbortoLegal\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito<\/a> ya est\u00e1 elaborando estrategias respecto de c\u00f3mo continuar con el proyecto. \u201cSe est\u00e1 evaluando convocar a una reuni\u00f3n la semana que viene para pensar qu\u00e9 acciones llevar adelante. Seguiremos sosteniendo el reclamo por la legalizaci\u00f3n del aborto y la exigencia de no retroceder en ninguno de los derechos consagrados ya hace un siglo\u201d, cerr\u00f3 Vivanco.<\/span><\/p>\n<p><em><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Matanzavivacomunicacion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Foto: Matanza Viva<\/a>\u00a0<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El gobierno de Mauricio Macri revoc\u00f3 hoy la actualizaci\u00f3n del protocolo para la interrupci\u00f3n legal del embarazo. De esta forma, sigue vigente el instrumento que garantiza el acceso a abortos no punibles desde 2015 de acuerdo al fallo F.A.L. Las idas y vueltas que se desataron el mi\u00e9rcoles evidenciaron las grietas al interior de la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":23,"featured_media":4377,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897],"tags":[194,368,27,367,1095],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC_2439.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4376"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/23"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4376"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4376\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4379,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4376\/revisions\/4379"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4377"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4376"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4376"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4376"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}