{"id":4381,"date":"2019-11-24T13:20:22","date_gmt":"2019-11-24T16:20:22","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4381"},"modified":"2019-11-24T17:16:48","modified_gmt":"2019-11-24T20:16:48","slug":"lucia-topolansky-un-faro-en-la-disputa-del-poder-politico-latinoamericano","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/lucia-topolansky-un-faro-en-la-disputa-del-poder-politico-latinoamericano\/","title":{"rendered":"Luc\u00eda Topolansky, un faro en la disputa del poder pol\u00edtico latinoamericano"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luc\u00eda Topolansky, actual vicepresidenta de Uruguay, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">integrante del Movimiento de Liberaci\u00f3n Nacional Tupamaros, y compa\u00f1era del Pepe Mujica avisa, con la calma implacable que la caracteriza,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> que los resultados en las elecciones argentinas pueden impactar a favor de ellos en este balotaje. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El panorama en la regi\u00f3n no da aires esperanzadores para las elecciones que se definen esta noche en Uruguay. El Frente Amplio, de la mano de Daniel Mart\u00ednez, se enfrenta cara a cara con Luis Lacalle Pou por el Partido Nacional, a quien la derecha del pa\u00eds vecino ya vaticin\u00f3 que apoyar\u00e1 en esta vuelta. El mapa est\u00e1 complicado y el avance del conservadurismo no da respiro y, aunque en primera vuelta el candidato frenteamplista sac\u00f3 10 puntos por encima de su contrincante, este 24 de noviembre las encuestas dicen que Pou ser\u00eda el pr\u00f3ximo presidente. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En este contexto, si bien los candidatos son todos varones, hay una mujer que no se identifica como feminista, pero salvaguarda en su peque\u00f1o cuerpo todas las caracter\u00edsticas de una y busca poner claridad en una realidad que intenta desarraigar al populismo de sus lugares de poder.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa acumulaci\u00f3n de las luchas en alg\u00fan momento de la historia se paga&#8221;, manifiesta en exclusivo para <em>Feminacida<\/em>.<\/span><\/p>\n<h4><strong><em>Por Micaela Arbio Grattone y Victoria Eger<\/em><\/strong><\/h4>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo fue la construcci\u00f3n del movimiento feminista en Uruguay?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la dictadura aparecen los movimientos feministas. Antes no ten\u00edan una presencia organizacional. S\u00f3lo militaban en los partidos o en organizaciones sindicales. En este nuevo periodo aparecieron de menos a m\u00e1s, hubo que instalar el tema, que se entienda por qu\u00e9. En los \u00faltimos a\u00f1os ha tomado m\u00e1s velocidad, y eso se ha reflejado en una serie de cosas:\u00a0 a nivel pol\u00edtico, en el poder legislativo tenemos una ley de cuotas, que cuando se aprob\u00f3 hubo mucha discusi\u00f3n (yo de hecho tuve una objeci\u00f3n de que se pod\u00edan hacer trampas legales y fue lo que se hizo), pero esa ley aument\u00f3 la presencia de un tercio de las mujeres en cada c\u00e1mara. Despu\u00e9s en cada partido las situaciones son diferentes. El Partido Nacional siempre ha tenido menos mujeres en su historia. El Partido Colorado tuvo a las primeras mujeres legisladoras y cuando no exist\u00eda el Frente Amplio hab\u00eda alguna comunista o socialista.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfA qu\u00e9 te refer\u00eds con trampa?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pon\u00edan un mismo nombre en la lista de legisladores o diputados y si la persona sal\u00eda elegida en los dos lugares, en el otro entraba el suplente que era un var\u00f3n. Legalmente la Corte Electoral no lo pudo objetar, pero era una trampa. Ac\u00e1 se discuti\u00f3 mucho el tema, pero aun quedaban flancos en la ley. Yo fui de minor\u00eda porque no logr\u00e9 convencer que iban a hacer ese enga\u00f1o, entonces eso disminuy\u00f3 la cantidad de mujeres en el Senado y no pod\u00edas decir nada. En esta elecci\u00f3n, el congreso del Frente Amplio decidi\u00f3 que las listas fueran paritarias, porque nosotros sostenemos que aparte de las leyes, que son como bastones, tiene que haber voluntad pol\u00edtica de los partidos. De todos modos como el tema esta cada vez m\u00e1s instalado todos los partidos discutieron las formulas partidarias y aparecen m\u00e1s mujeres.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfTe reconoc\u00e9s como una feminista?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Yo no me reivindico como feminista ni en esa etapa ni ahora. Yo creo en la igualdad de la mujer y creo que hay que pelear a muerte. Por eso, no creo en los \u201cismos\u201d. Hay extremos que no cuajan con la realidad cultural esos pa\u00edses y hay veces que generan el efecto contrario. Creo que hay que ir a morir por la igualdad, pero enmarcarlo en la comprensi\u00f3n cultural. Nosotros pasamos el 30 de junio las elecciones internas que en Uruguay no son obligatorias. En la lista a la que yo pertenezco iba una candidata mujer, nosotros hab\u00edamos decidido una cantidad de condiciones importantes de esa compa\u00f1era. No gan\u00f3, pero logramos que la candidata a vice sea una compa\u00f1era. Despu\u00e9s, dos partidos m\u00e1s reflejan la misma realidad. La movilizaci\u00f3n simb\u00f3lica del 8M cada vez tiene mas gente y todo el mundo saca su calculo electoral, esto no es desinteresado. En ese p\u00fablico que cada vez es mayor, que es una movilizaci\u00f3n autoconvocada. El 8 de marzo se hace una rendici\u00f3n de cuenta de c\u00f3mo se ha realizado la gesti\u00f3n de g\u00e9nero, los servicios centralizados, servicios p\u00fablicos y eso le sirve a los movimientos porque est\u00e1n los n\u00fameros concretos. Se votaron las leyes de maternidad, de lactancia, de ex\u00e1menes cl\u00ednicos, todas leyes donde se coloca el tema de dar igualdad de oportuidades para poder hacer el acceso m\u00e1s real.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Hace pocos meses hubo un plebiscito para derogar la Ley Trans, \u00bfc\u00f3mo ves esta situaci\u00f3n?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El universo de personas trans es muy chiquito en Uruguay. Son personas que han sido excluidas siempre. Hay dos formas de hacer un plebiscito aqu\u00ed: juntar firmas o ir por la Corte. La ley est\u00e1 aprobada, reglamentada y funciona. Reglamenta, por ejemplo, que para el cambio de nombre tenga un mecanismo de reserva, porque si vas a un pueblo de 200 personas empieza el se\u00f1alamiento. En tema de salud, hay un centro que se especializ\u00f3 para las personas que quieran acceder a tratamiento de hormonas. Esta ley adem\u00e1s incorpora reparaci\u00f3n porque hubo mucha gente trans que durante la dictadura la reprimieron con brutalidad. Pusimos un cupo tambi\u00e9n para el trabajo. Esto es una lucha permanente. Ac\u00e1 en el poder legislativo tengo cubierto el cupo por discapacidad, pero de personas trans no lo puedo cumplir porque no hay gente con capacitaci\u00f3n. Entonces ped\u00ed que se abrieran talleres para que esas personas puedan acceder.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfC\u00f3mo ves el panorama electoral regional teniendo en cuenta la relaci\u00f3n estrecha entre Uruguay y Argentina?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A Uruguay le va a repercutir el resultado argentino. Ac\u00e1 hay una cantidad de personas de la oposici\u00f3n que son macristas. Entonces, si gana Macri es un horizonte, y si pierde es otro. Eso pega en el balotaje.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>El otro gran comercio a fin a Uruguay es Brasil \u00bfc\u00f3mo ves lo que sucedi\u00f3 con Dilma y el avance de la derecha?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con la situaci\u00f3n de Dilma Rouseff, que hasta ahora no tiene un cargo ni por haber matado a una mosca, se trataba de instalar las verdades a medias y filtrar la idea de que era una persona incapaz para gobernar Brasil.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfLo hacen por machismo o por posicionamiento pol\u00edtico de esos gobiernos?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El posicionamiento pol\u00edtico no les gusta, pero asocian que esos derechos est\u00e1n ligados a esas personas. Una vez recuerdo una reuni\u00f3n de UNASUR y me dije a mi misma: \u2018ac\u00e1 son todos compa\u00f1eros\u2019, porque no hab\u00eda ni uno que desentonara, excepto el presidente de Per\u00fa del aquel momento. Como dec\u00eda Fray Bentos, la derecha ahora tiene un problema, y es que los presidentes tienen cara de gente. En esa bolsa entra Evo Morales por indio, por ejemplo. O tal otro porque no tiene t\u00edtulo o profesi\u00f3n. Tambi\u00e9n tenemos que reparar en el poder de la prensa escrita en la construcci\u00f3n de sentido com\u00fan. Lo saca Clar\u00edn y en la regi\u00f3n se replica, por ejemplo. Ahora la derecha te persigue y de una peque\u00f1ez hace una monta\u00f1a. Hay una informaci\u00f3n que llega de Brasil, de un coletazo del operativo Lava Jato que pega en un estudio jur\u00eddico uruguayo de gran trayectoria. Y tienen planchada la noticia. Nosotros lo hemos difundido por las redes, pero as\u00ed y todo no alcanza. En cambio, a nosotros por un problema con un diputado que acusaron de conjunci\u00f3n entre inter\u00e9s p\u00fablico y privado, nos publicaron en todos los titulares. La prensa opera como el cuarto poder, es la formadora de opini\u00f3n. Por eso, una reestructuraci\u00f3n econ\u00f3mica puede ser mucho m\u00e1s r\u00e1pida que un cambio cultural.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Luc\u00eda Topolansky, actual vicepresidenta de Uruguay, integrante del Movimiento de Liberaci\u00f3n Nacional Tupamaros, y compa\u00f1era del Pepe Mujica avisa, con la calma implacable que la caracteriza, que los resultados en las elecciones argentinas pueden impactar a favor de ellos en este balotaje. El panorama en la regi\u00f3n no da aires esperanzadores para las elecciones que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4384,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897],"tags":[218,861,1097,1098,1096,426],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/5a9d61f51f5d6-e1574611188703.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4381"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4381"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4381\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4390,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4381\/revisions\/4390"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4384"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4381"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4381"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4381"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}