{"id":4392,"date":"2019-11-25T12:19:41","date_gmt":"2019-11-25T15:19:41","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4392"},"modified":"2019-11-25T12:23:48","modified_gmt":"2019-11-25T15:23:48","slug":"un-femicidio-cada-26-horas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-femicidio-cada-26-horas\/","title":{"rendered":"Un femicidio cada 26 horas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>En lo que va del a\u00f1o, una mujer es asesinada cada 26 horas en nuestro pa\u00eds. El registro nacional del Observatorio Ahora que s\u00ed nos ven contabiliz\u00f3 290 casos de femicidio desde el 1 de enero al 20 de noviembre. Hoy habr\u00e1 acciones y marchas en distintas provincias. En Buenos Aires la movilizaci\u00f3n ser\u00e1 hacia el Congreso de la Naci\u00f3n desde las 17.\u00a0 \u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El relevamiento de femicidios del Observatorio <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/ahoraquesinosven\/\">Ahora que s\u00ed nos ven<\/a> se desprende de un an\u00e1lisis minucioso de los medios gr\u00e1ficos y digitales de todo el pa\u00eds. Un femicidio cada 26 horas supone 290 casos en el per\u00edodo comprendido desde 1 de enero hasta el 20 de noviembre de este a\u00f1o. Las cifras toman peso en este 25 de noviembre,\u00a0D\u00eda Internacional Para la Eliminaci\u00f3n de la Violencia hacia las Mujeres. Se conmemora a partir de un hecho que sucedi\u00f3 un d\u00eda como hoy, pero de 1960, cuando encontraban asesinadas a las hermanas Minerva, Patria y Mar\u00eda Teresa Mirabal por la dictadura de Rafael Trujillo en Rep\u00fablica Dominicana.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El an\u00e1lisis de cada caso demostr\u00f3 que el\u00a084 de los victimarios fueron hombres conocidos y del c\u00edrculo \u00edntimo de la v\u00edctima. Al mismo tiempo, fueron 202 ni\u00f1xs los que perdieron a sus madres a causa de la violencia machista.\u00a0\u201cEl gobierno de Mauricio Macri deja la escalofriante cifra de al menos 1213 femicidios en lo que va de su <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/femicidios-la-realidad-paralela-de-patricia-bullrich\/\">gesti\u00f3n<\/a>, lo que refleja la falta de voluntad pol\u00edtica que tuvo durante estos a\u00f1os para erradicar la violencia machista en la Argentina&#8221;, asegur\u00f3\u00a0<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/raquel-vivanco-en-un-ano-electoral-tenemos-el-desafio-de-ser-cada-vez-mas-las-feministas-en-las-listas-para-disputar-el-poder-real\/\">Raquel Vivanco<\/a>, presidenta del Observatorio.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4393\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/WhatsApp-Image-2019-11-25-at-9.30.57-AM-e1574693132549.jpeg\" alt=\"\" width=\"1000\" height=\"727\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El presidente electo Alberto Fern\u00e1ndez prometi\u00f3 un viraje en materia de g\u00e9nero. Una de sus <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-agenda-feminista-para-el-nuevo-gobierno\/\">propuestas<\/a> fue la creaci\u00f3n de un ministerio espec\u00edfico que articulara pol\u00edticas p\u00fablicas para atacar esta problem\u00e1tica. &#8220;En el D\u00eda Internacional de la Eliminaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer quiero reivindicar mi compromiso de luchar contra las violencias que sufren las mujeres en nuestro pa\u00eds. Construir una Argentina con igualdad es un imperativo moral que nos exige actuar sin demoras&#8221;, escribi\u00f3 en su <a href=\"https:\/\/twitter.com\/alferdez\/status\/1198926433537658881\">cuenta<\/a> de Twitter.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Este 25N las movilizaciones estar\u00e1n atravesadas por las situaci\u00f3n que est\u00e1n viviendo las mujeres y las disidencias en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. En ese sentido se pronunci\u00f3 el colectivo <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/NUMArgentina\/posts\/1217247845133062?__tn__=K-R\">Ni Una Menos<\/a> junto a la Coordinadora Feminista 8M de Chile: &#8220;Los feminismos latinoamericanos salimos a la calle contra el golpe en Bolivia y contra el terrorismo de Estado en Chile. La violencia sexual es violencia pol\u00edtica. Decimos &#8216;no&#8217; a la impunidad frente a los asesinatos, torturas, secuestros, desapariciones, abusos, vejaciones y violaciones. Esta violencia tiene la intenci\u00f3n selectiva de desarticular la potencia de los feminismos y de los movimientos disidentes. La violencia sexual es violencia pol\u00edtica contra quienes hacemos frente al neoliberalismo, su sistema de endeudamiento, obediencia y explotaci\u00f3n, y experimentamos, inventamos o recuperamos formas de encontrarnos que encienden el deseo, y la necesidad de otra vida&#8221;.<\/p>\n<p><em><strong>Foto: Micaela Arbio Grattone<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En lo que va del a\u00f1o, una mujer es asesinada cada 26 horas en nuestro pa\u00eds. El registro nacional del Observatorio Ahora que s\u00ed nos ven contabiliz\u00f3 290 casos de femicidio desde el 1 de enero al 20 de noviembre. Hoy habr\u00e1 acciones y marchas en distintas provincias. En Buenos Aires la movilizaci\u00f3n ser\u00e1 hacia [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4398,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897,17],"tags":[1099,442,1061,21,131,156],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/DSC2959-e1574694806620.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4392"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4392"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4392\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4402,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4392\/revisions\/4402"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4398"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4392"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4392"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4392"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}