{"id":4403,"date":"2019-11-25T19:51:14","date_gmt":"2019-11-25T22:51:14","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4403"},"modified":"2019-11-25T19:51:14","modified_gmt":"2019-11-25T22:51:14","slug":"la-crisis-ecosocial-y-el-amor-como-contrapoder","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-crisis-ecosocial-y-el-amor-como-contrapoder\/","title":{"rendered":"La crisis ecosocial y el amor como contrapoder"},"content":{"rendered":"<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">No son tiempos para estar solas. El cambio clim\u00e1tico, la p\u00e9rdida de biodiversidad y el agotamiento de recursos naturales denotan el estado terminal que padecen las sociedades industriales capitalistas. Es necesario crear redes que nos ayuden a comprender la complejidad de la crisis civilizatoria que atravesamos para pensar l\u00f3gicas nuevas y formar desde las bases un contrapoder de resistencia y lucha pol\u00edtica por un futuro digno que merezca la pena ser vivido.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Por Nerina Uturbey<\/h4>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">\u201cLa lucha que tenemos por delante es una lucha de amor\u201d, sostiene la activista ecofeminista espa\u00f1ola <a href=\"https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Yayo_Herrero\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\" data-saferedirecturl=\"https:\/\/www.google.com\/url?q=https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Yayo_Herrero&amp;source=gmail&amp;ust=1574801134302000&amp;usg=AFQjCNFO2Mp6Lj9kTQC2hYoX5HPcZ1HCRA\">Yayo Herrero<\/a> y no habla del amor rom\u00e1ntico. Se refiere al amor desde l\u00f3gica, la \u00e9tica del com\u00fan y del cuidado. De entender que este problema o lo abordamos colectivamente y poniendo la vida en el centro, o ser\u00e1 dif\u00edcil salir de ello. \u201cTodos tenemos seres queridos a los que asegurarles mejores condiciones de vida. Hay que ser capaz de rechazar un sistema violento por\u00a0 amor hacia ese otro ser que nos importa\u201d, remarca.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">La crisis actual no es s\u00f3lo clim\u00e1tica. Es una crisis ecosocial que de fondo sostiene una tensi\u00f3n estructural que se produce por la incompatibilidad entre un modelo econ\u00f3mico que pretende crecer ilimitadamente en un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-habra-mundo-posible\/\">planeta<\/a> con claros l\u00edmites f\u00edsicos que ha sido impuesto a trav\u00e9s de procesos coloniales y neocoloniales, forzando los ciclos naturales e ignorando la vulnerabilidad de los individuos. Es por eso que el escenario actual plantea una verdadera guerra contra la vida.<\/p>\n<h4 dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">L\u00edmites y vulnerabilidad<\/h4>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">\u201cLa tierra tiene l\u00edmites y eso quiere decir que nada puede crecer de forma indefinida en ella\u201d, explica Herrero en el marco del curso \u201cEcologismo o barbarie\u201d dictado en Madrid y recuerda que a comienzos de los a\u00f1os 70 <a href=\"https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Los_l%C3%ADmites_del_crecimiento\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\" data-saferedirecturl=\"https:\/\/www.google.com\/url?q=https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Los_l%25C3%25ADmites_del_crecimiento&amp;source=gmail&amp;ust=1574801134302000&amp;usg=AFQjCNFIRKwQkn432CSljD5c9PXzDP2fWA\">el informe del Club de Roma<\/a> ya advert\u00eda sobre la inviabilidad del crecimiento permanente de la econom\u00eda, la poblaci\u00f3n y sus consumos. En este sentido, el modelo actual es irracional desde el punto de vista material, pero todo esto se ha evadido tras las llamadas \u2018externalidades\u2019. Es decir, los efectos colaterales no deseados del mismo modelo econ\u00f3mico.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Vale recordar de qu\u00e9 depende la vida humana. Partimos de la base de que somos una especie inserta en un medio natural del cual obtenemos todo lo que utilizamos. Por lo tanto, somos absolutamente ecodependientes. Sin embargo, nuestra cultura actual comprende la naturaleza desde la exterioridad, la superioridad y la instrumentalidad. Hoy en d\u00eda nuestro planeta s\u00f3lo est\u00e1 destinado a hacer crecer beneficios econ\u00f3micos de diversos sectores que supone la destrucci\u00f3n, agotamiento o deterioro de todo aquello que necesitamos para sobrevivir.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">A su vez somos seres vulnerables e interdependientes. Debemos asumir que necesitamos una enorme cantidad de tiempo de trabajo en cuidados para garantizar nuestra supervivencia (mayormente realizado por mujeres en \u00e1mbitos privados e invisibilizados, como el hogar). Pero no s\u00f3lo de manera material, sino de afectos y emociones porque somos una especie social. El hecho de ser humano conlleva la preocupaci\u00f3n por los dem\u00e1s. Debemos tomar radical consciencia de hacernos cargo unas personas de otras y rechazar lo que la investigadora feminista Almudena Hernando llama \u201c<a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=mt1KwhiQ7qU\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\" data-saferedirecturl=\"https:\/\/www.google.com\/url?q=https:\/\/www.youtube.com\/watch?v%3Dmt1KwhiQ7qU&amp;source=gmail&amp;ust=1574801134302000&amp;usg=AFQjCNEDlqGAZ53DwHjS2T-rc_JoZ4W51w\">fantas\u00eda de la individualidad<\/a>\u201d.<\/p>\n<h4 dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Poner la vida en el centro<\/h4>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Las sociedades industriales han crecido sobre cimientos patriarcales, antropoc\u00e9ntricos y capitalistas, reduciendo el significado de valor a precio. Es decir que hoy en d\u00eda s\u00f3lo tiene valor aquello a lo que se le puede asignar un precio. \u00bfPero cu\u00e1l es el precio de la fotos\u00edntesis, del ciclo del agua, la capa de ozono o la vida misma? Hay <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-llamado-de-la-pachamama\/\">bienes naturales<\/a> que las valoraciones econ\u00f3micas no pueden sustituir.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Este sistema fomenta el mito de la producci\u00f3n y el crecimiento. La idea de que cuando la econom\u00eda crece es bueno en s\u00ed mismo, independientemente de a costa de qu\u00e9, de qu\u00e9 sea lo producido, a qui\u00e9n le sirve y c\u00f3mo se reparte. As\u00ed mismo confunde la producci\u00f3n con la extracci\u00f3n. La idea de extracci\u00f3n remite a lo que se saca y ya no vuelve a estar disponible y es en lo que se basa la cultura extractivista, que suma lo que crea valor en el mercado pero no resta aquello que no aporta en las cuentas econ\u00f3micas, pero resulta esencial para la vida.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Son nueve los l\u00edmites planetarios fundamentales para garantizar la continuidad de los procesos de la naturaleza. Interdependientes entre ellos, establecen el marco dentro del cual la vida humana puede desarrollarse con cierta seguridad. Sobrepasados estos l\u00edmites se empieza a generar un entorno desfavorable para nuestra especie y las otras que habitan el mundo.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Hay que comprender que la crisis clim\u00e1tica es s\u00f3lo una de las consecuencias del modelo actual, pero supone un cambio en las reglas de todo aquello que organiza la vida como la conocemos. Es por eso que nos obliga con urgencia a poner en marcha mecanismos de adaptaci\u00f3n a las nuevas condiciones. \u201cHay una p\u00e9rdida de ideodiversidad sobre la cual es muy urgente poder actuar\u201d, refuerza Herrero.<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Cambios clim\u00e1ticos, desigualdad, migraciones forzadas, profundizaci\u00f3n de las desigualdades, p\u00e9rdida de biodiversidad, agotamiento de recursos naturales o aumento de la violencia son s\u00f3lo algunas de las consecuencias de esta crisis civilizatoria producto del fracaso de sistema capitalista que supone el sacrificio de lo vivo. Herrero explica que \u201cdesde las miradas ecofeministas lo que planteamos es que no se trata tanto de hablar de salvar el planeta sino m\u00e1s bien de la sostenibilidad de la vida humana y el resto de las vidas, que s\u00f3lo puede darse en un marco que interact\u00fae con la naturaleza y respete sus din\u00e1micas organizativas y garantice el trabajo de cuidados\u201d.<\/p>\n<h4 dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Un acto de amor<\/h4>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">El \u00faltimo auge del movimiento ecologista es internacional, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/como-se-atreven-a-robarnos-el-futuro\/\">intergeneracional<\/a> y desde las bases. Tiene mucho en com\u00fan con el movimiento feminista.\u00a0 Necesitamos que el ecologismo hable con los sindicatos, con las organizaciones de cooperaci\u00f3n, con las de migraciones forzosas que est\u00e1n denunciando las distintas aristas de estas emergencias porque, seg\u00fan Herrero, \u201clos movimientos sociales estamos obligados a pensar c\u00f3mo vamos a frenar este proceso de destrucci\u00f3n y c\u00f3mo vamos a imponer l\u00f3gicas nuevas que pueden ser desde la pol\u00edtica p\u00fablica pero que tambi\u00e9n pueden ser puestas en marcha de forma autorganizada\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El miedo s\u00f3lo paraliza si no se sabe para d\u00f3nde correr. Tenemos los conocimientos, tenemos los criterios, tenemos la capacidad de organizarnos porque la crisis actual requiere crear un contrapoder popular, transversal y desde abajo porque como bien resume la activista feminista, \u201cse trata de reconciliarnos con la tierra de la que dependemos, con las personas subyugadas y progresivamente expulsadas. En el fondo, no es m\u00e1s que un acto de amor por la vida y con la gente\u201d.<\/p>\n<h4>Foto: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/nadia.petrizzo\">Nadia Petrizzo<\/a><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>No son tiempos para estar solas. El cambio clim\u00e1tico, la p\u00e9rdida de biodiversidad y el agotamiento de recursos naturales denotan el estado terminal que padecen las sociedades industriales capitalistas. Es necesario crear redes que nos ayuden a comprender la complejidad de la crisis civilizatoria que atravesamos para pensar l\u00f3gicas nuevas y formar desde las bases [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4406,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897],"tags":[975,945,1101,1100],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/27092019-_DSC6524-e1574722187374.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4403"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4403"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4403\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4405,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4403\/revisions\/4405"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4406"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4403"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4403"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4403"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}