{"id":4408,"date":"2019-11-27T01:25:15","date_gmt":"2019-11-27T04:25:15","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4408"},"modified":"2019-11-29T00:51:49","modified_gmt":"2019-11-29T03:51:49","slug":"capilla-del-monte-piden-23-anos-de-prision-para-la-madre-que-denuncio-un-abuso-en-facebook","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/capilla-del-monte-piden-23-anos-de-prision-para-la-madre-que-denuncio-un-abuso-en-facebook\/","title":{"rendered":"Sentencia de 23 a\u00f1os de prisi\u00f3n para la madre que denunci\u00f3 un abuso en Facebook"},"content":{"rendered":"<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Por Camila Meri\u00f1o<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El tribunal de Cruz del Eje conden\u00f3 a 23 a\u00f1os de prisi\u00f3n a Flavia Silvana Saganias. La mujer hab\u00eda denunciado en 2017 a su ex pareja, Gabriel Fern\u00e1ndez, por abusar sexualmente de su hija de seis a\u00f1os y cont\u00f3 el caso en sus redes sociales. Ante esta situaci\u00f3n, su madre y hermano incendiaron la casa de Fern\u00e1ndez en Capilla del Monte, C\u00f3rdoba. Lo golpearon y apu\u00f1alaron hasta dejarlo hospitalizado. La causa por presunto ataque a la integridad sexual de la ni\u00f1a fue archivada por falta de pruebas como consecuencia de un sistema de contenci\u00f3n deficiente. En cambio, el juicio por jurados populares que imputa a Flavia por &#8220;instigar los delitos&#8221; sentenci\u00f3 que deber\u00e1 pasar m\u00e1s de dos d\u00e9cadas tras las rejas a ra\u00edz de su publicaci\u00f3n en Facebook.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4><strong>El caso\u00a0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cInocente\u201d, \u201cv\u00edctima\u201d, \u201chay que ayudar a que reconstruya su vida\u201d son algunas de las expresiones que se leen en los medios cordobeses respecto al caso. Pero no refieren a la menor, sino a su padrastro. Gabriel Fern\u00e1ndez fue violentado en su hogar luego de que se viralizara el \u201cescrache\u201d que Flavia hizo en un posteo en Facebook. Una vez que se hab\u00eda archivado la acusaci\u00f3n por abuso sexual infantil, Fern\u00e1ndez la denunci\u00f3 tanto a ella como a su hermano, Emiliano Sagan\u00eda, y su madre, Graciela Bonifacio. Lxs tres est\u00e1n imputados por cuatro delitos: tentativa de homicidio doblemente agravado, abuso sexual altamente ultrajante, privaci\u00f3n ileg\u00edtima de la libertad e incendio.\u00a0Sin embargo, Flavia afirma que se enter\u00f3 de los hechos, despu\u00e9s, a trav\u00e9s de la polic\u00eda.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 2017, la hija de Flavia de 6 a\u00f1os comenz\u00f3 a tener pesadillas y a manifestar cambios en sus relaciones personales. Pudo, a tientas, describir lo que le pasaba con algunos dibujos a partir de los que se infer\u00eda que le estaba sucediendo algo m\u00e1s. Su madre se anim\u00f3 a hacer la denuncia pero el procedimiento se llev\u00f3 a cabo de forma muy precaria. La polic\u00eda allan\u00f3 su casa y las llev\u00f3 al polo de la mujer en C\u00f3rdoba para las primeras pericias. \u201cLa nena se puso muy nerviosa y le agarr\u00f3 un ataque de nervios. No se dej\u00f3 revisar\u201d, cuenta Paula Rodr\u00edguez, trabajadora social, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">en di\u00e1logo con <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La profesional colabora con distintas organizaciones que est\u00e1n ayudando a Flavia, como <\/span>AS\u00cd NO<span style=\"font-weight: 400;\">,\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">madres en ayuda a v\u00edctimas de A.S.I (<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-nunca-mas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Abuso Sexual en la Infancia<\/a>). \u201cLa c\u00e1mara Gesell se llev\u00f3 adelante solo con una entrevista corta con una psic\u00f3loga, que ni siquiera era especialista y que interrog\u00f3 a la ni\u00f1a\u201d, explica. Luego de esta instancia, la psic\u00f3loga resolvi\u00f3 que no hab\u00eda nada que indicara que hubo un abuso. Por este motivo, el juez desestim\u00f3 la denuncia y archiv\u00f3 la causa. Fue entonces cuando Flavia alert\u00f3 en Facebook que hay un abusador suelto en Capilla del Monte. Invit\u00f3 a cuidarse entre todxs y public\u00f3 la direcci\u00f3n de su ex pareja.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4418\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/FOTO_-Movimiento-Plurinacional-de-Mujeres-de-Capilla-del-Monte.-3.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"637\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/FOTO_-Movimiento-Plurinacional-de-Mujeres-de-Capilla-del-Monte.-3.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/FOTO_-Movimiento-Plurinacional-de-Mujeres-de-Capilla-del-Monte.-3-300x199.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/FOTO_-Movimiento-Plurinacional-de-Mujeres-de-Capilla-del-Monte.-3-768x510.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/FOTO_-Movimiento-Plurinacional-de-Mujeres-de-Capilla-del-Monte.-3-740x491.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn los medios de ac\u00e1 tratan de pintar a Flavia como una madre vengativa y no es as\u00ed. Es una luchadora que est\u00e1 a cargo de cinco hijxs y que lleva desde hace dos a\u00f1os a su hija a terapia para poder empezar a sanar\u201d, describe Rodr\u00edguez y aclara que \u201ces un pueblo chico, en muchos aspectos cerrado y cat\u00f3lico. No hay especialistas en la zona ni contenci\u00f3n y eso hace que lxs ni\u00f1xs sean revictimizadxs una y otra vez\u201d. A este hecho se le suma la necesidad de viajar a C\u00f3rdoba Capital para poder hacerse las pericias, un proceso estresante y desconocido para ellxs. A su vez, la precariedad de esos procedimientos termina perjudicando o presionando a lxs menores.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Reci\u00e9n este a\u00f1o, gracias a los colectivos feministas de Capilla del Monte, lograron conseguir pasajes gratis a Cruz del Eje, donde se hacen las denuncias, declaraciones y tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos en C\u00f3rdoba. El viaje desde el pueblo hasta all\u00ed es costoso y la familia de la menor nunca recibi\u00f3 asistencia estatal, ni mucho menos contenci\u00f3n de profesionales. En el momento de la denuncia, ni siquiera se le proporcion\u00f3 un abogado querellante. La madrina de la agrupaci\u00f3n <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">AS\u00cd NO<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> es la cantante feminista <\/span>Mariposa Blanca<span style=\"font-weight: 400;\">. \u201cElla amorosamente dona la recaudaci\u00f3n del libro <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">El abrazo conjunto<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> para poder costear tratamientos psicol\u00f3gicos y los honorarios de abogados de los ni\u00f1es en b\u00fasqueda de justicia\u201d, cuenta Rodr\u00edguez. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La ni\u00f1a, luego de meses de asistencia y terapia, pudo contar qu\u00e9 es lo que le sucedi\u00f3 hace dos a\u00f1os. Es por eso que la semana pasada solicitaron el desarchivo de la denuncia realizada en su momento en Cosqu\u00edn. Sin embargo, la misma justicia que no conden\u00f3 al abusador s\u00ed lo hizo con a la madre protectora.\u00a0<\/span>\u201c23 a\u00f1os no le dan ni a un violador\u201d, concluye Rodr\u00edguez.<\/p>\n<p><em>Fotos: ASI No Capilla del Monte.<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Camila Meri\u00f1o El tribunal de Cruz del Eje conden\u00f3 a 23 a\u00f1os de prisi\u00f3n a Flavia Silvana Saganias. La mujer hab\u00eda denunciado en 2017 a su ex pareja, Gabriel Fern\u00e1ndez, por abusar sexualmente de su hija de seis a\u00f1os y cont\u00f3 el caso en sus redes sociales. Ante esta situaci\u00f3n, su madre y hermano [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4417,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[197,1102,765],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/FOTO_-Movimiento-Plurinacional-de-Mujeres-de-Capilla-del-Monte..jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4408"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4408"}],"version-history":[{"count":10,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4408\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4441,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4408\/revisions\/4441"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4417"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4408"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4408"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4408"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}