{"id":4411,"date":"2019-11-27T02:32:51","date_gmt":"2019-11-27T05:32:51","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4411"},"modified":"2019-11-27T02:58:10","modified_gmt":"2019-11-27T05:58:10","slug":"que-la-violencia-no-sea-un-clasico-en-nuestro-futbol","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/que-la-violencia-no-sea-un-clasico-en-nuestro-futbol\/","title":{"rendered":"Que la violencia no sea un cl\u00e1sico en nuestro f\u00fatbol"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Excursionistas y Defensores de Belgrano disputaron el domingo pasado su primer cl\u00e1sico femenino en la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/futbol-femenino-la-conquista-en-la-cancha\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">era semiprofesional.<\/a> \u201cLas verdes\u201d lograron dar vuelta el resultado faltando dos minutos para el tiempo suplementario y ganaron 3 a 2 en su cancha. Pero el festejo de la novena fecha del torneo qued\u00f3 opacado por el hostigamiento de una fracci\u00f3n de la hinchada anfitriona. Desde la tribuna, hubo insultos a las jugadoras contrarias a lo largo de todo el encuentro que termin\u00f3 con un reclamo de las camisetas del conjunto local. \u201cSe perdi\u00f3 el foco, iba a ser un partido lindo y termin\u00f3 arruinado por cosas ajenas al f\u00fatbol\u201d, lamenta Laura Ghiglione, defensora del club visitante.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Bajo la consigna #LaViolenciaNoJuega, el colectivo de Futbolistas Unidas Argentinas difundi\u00f3 ayer un <a href=\"https:\/\/twitter.com\/futunidasarg\/status\/1199319451826622464\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">comunicado<\/a> que repudia el conflicto en el cl\u00e1sico del Bajo Belgrano, marcado por \u201cagravios, amenazas y escupitajos\u201d de los grupos de barras. La publicaci\u00f3n advierte que \u201cestas situaciones de violencia irracional no son parte de nuestra historia y forma de vivir el deporte\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El texto apunta contra \u201cla pasividad de la polic\u00eda contratada por el club en un operativo jam\u00e1s visto en un partido de f\u00fatbol femenino\u201d y le exige a los dirigentes de Excursionistas que identifiquen a los agresores y tomen medidas pertinentes. \u201cDecidimos unirnos y manifestarnos en total desacuerdo con que los clubes sigan permitiendo la entrada de esos grupos de \u2018hinchas\u2019 nefastos a nuestros partidos, que lejos de sumar en pos de la actividad la deterioran, la arruinan y nos llevan a la triste realidad que vive el f\u00fatbol masculino hoy en d\u00eda. No vamos a permitir que la violencia sea protagonista\u201d, sentenciaron las deportistas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La Comisi\u00f3n Directiva de Excursionistas expres\u00f3 que <a href=\"https:\/\/twitter.com\/ExcursioOficial\/status\/1198947016409305090\/photo\/1\">\u201cninguno de los dos planteles sufri\u00f3 agresiones f\u00edsicas o amenazas antes, durante o despu\u00e9s del partido\u201d<\/a>. Con respecto al pedido de la hinchada de quedarse con las camisetas, se\u00f1al\u00f3 que la indumentaria utilizada fue otorgada a las jugadoras \u201cen reconocimiento al hist\u00f3rico triunfo\u201d. Finalmente, conden\u00f3 \u201clas agresiones verbales que se escucharon de manera aislada opacando el gran marco de concurrencia familiar\u201d. En referencia al 25 de noviembre, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-femicidio-cada-26-horas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">D\u00eda Internacional de la Eliminaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer<\/a>, llam\u00f3 a \u201ctomar conciencia de c\u00f3mo dichas pr\u00e1cticas no solo ensucian el deporte m\u00e1s popular del mundo, sino que tienden a legitimar una violencia verbal que, en muchos casos, naturaliza la violencia mis\u00f3gina contra la cual hoy decimos #NiUnaMenos\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las jugadoras y el cuerpo t\u00e9cnico del club tambi\u00e9n se pronunciaron p\u00fablicamente: \u201cHubi\u00e9ramos querido festejar de otra manera, pero como ya todos saben, el festejo fue empa\u00f1ado por personas ajenas a nuestro entorno\u201d. Se\u00f1alaron que el f\u00fatbol femenino es \u201calgo familiar\u201d y que no est\u00e1n acostumbradas a lo que se vivi\u00f3 el domingo. \u201cPedimos disculpas a las jugadoras que fueron insultadas durante el encuentro, pero realmente no estaba en nuestras manos. Tambi\u00e9n a nuestras familias, queridos y allegados, quienes debieron sobrepasar un momento inc\u00f3modo\u201d.\u00a0 Asimismo, aclararon que nunca estuvieron cara a cara con el p\u00fablico de las gradas y que la dirigencia del club \u201chizo lo que pudo\u201d para calmar las aguas.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Nuestro f\u00fatbol no es as\u00ed <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Laura Ghiglione integra el plantel de Defensores de Belgrano. En di\u00e1logo con <em>Feminacida<\/em>, recuerda que vivi\u00f3 un clima tenso junto a sus compa\u00f1eras desde la previa al encuentro. Los d\u00edas anteriores les dijeron que no habr\u00eda hinchada visitante y que el micro ser\u00eda escoltado por la polic\u00eda. \u201cSi bien estaba la gente que va siempre a la cancha -nuestra familia, los hinchas de Excursio-\u00a0 tambi\u00e9n hab\u00eda grupos que nos agredieron durante todo el partido tanto a nosotras como a la \u00e1rbitra. Se gener\u00f3 un clima muy feo y hostil que no deber\u00eda ser lo normal. No est\u00e1 bueno m\u00e1s all\u00e1 de que sea lo que los jugadores varones est\u00e1n acostumbrado a vivir\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando termin\u00f3 el partido con el resultado en contra, &#8220;las dragonas&#8221; se quedaron con \u201cuna sensaci\u00f3n de injusticia\u201d por la presi\u00f3n de la hinchada y la actuaci\u00f3n de la \u00e1rbitra. \u201cEst\u00e1bamos bastante alteradas todas, incluso nuestro cuerpo t\u00e9cnico. Cuando ya hab\u00edan terminado los festejos de Excursio en la cancha y est\u00e1bamos en el vestuario cambi\u00e1ndonos para salir, escuchamos que hab\u00eda l\u00edo afuera, en la calle. Entonces, yo sal\u00ed para ver qu\u00e9 pasaba. Conozco a los de Excursio porque jugu\u00e9 en el club muchos a\u00f1os, tengo amigos ah\u00ed, es como mi segunda casa, as\u00ed que ya sab\u00eda por donde ven\u00eda la mano. Imagin\u00e9 que era algo de los hinchas, como siempre sucede con los varones. Pero era la primera vez que pasaba en un partido femenino. Se los vio discutiendo con los dirigentes, amenaz\u00e1ndolos porque quer\u00edan las camisetas de las chicas. La respuesta fue que no se las pod\u00edan dar, que era lo \u00fanico que ten\u00edan, que la plata la pusieron ellos de sus bolsillos y con mucho esfuerzo de las jugadoras. Pero los hinchas no quer\u00edan dar el brazo a torcer y se quedaron con las de la reserva. Los dirigentes hicieron lo que pudieron, es algo que los excede\u201d, relata.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Florencia D&#8217;Andrea es la central titular de Excursionistas y le afirma a este medio que hubo insultos desde la tribuna hacia las jugadoras contrarias pero &#8220;fue un ida y vuelta&#8221; durante los 90 minutos que no pas\u00f3 a mayores. &#8220;Es una l\u00e1stima que se est\u00e9 hablando de este tema por todo el l\u00edo que se arm\u00f3 y no de algo tan lindo como haber vivido el cl\u00e1sico de Belgrano en el f\u00fatbol profesional por primera vez. Que no se hable de la calidad de las jugadoras, de que seguimos buscando sponsor, de que fue un partido picante donde arrancamos dos a cero abajo y en los \u00faltimos cinco minutos lo dimos vuelta&#8221;, se apena y agrega: &#8220;Una vez terminado, la hinchada quer\u00eda las camisetas como recuerdo. Les explicamos que era el \u00fanico juego que ten\u00edamos y que no quer\u00edamos entregarlo. Nuestros delegados son tambi\u00e9n del masculino, conocen a la hinchada y saben c\u00f3mo reaccionar. Para evitar un mal momento les dieron un conjunto y a nosotras el que usamos como regalo&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La reacci\u00f3n de las futbolistas coincide en un punto: \u201cnuestro f\u00fatbol no es as\u00ed\u201d. Lejos de los titulares de \u201cesc\u00e1ndalo\u201d de los medios masivos durante estos d\u00edas, la construcci\u00f3n de otro deporte implica dejar atr\u00e1s pr\u00e1cticas y l\u00f3gicas machistas \u201cdel aguante\u201d. Que sean las propias <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/detras-de-camara-quienes-transmiten-nuestro-futbol\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">protagonistas<\/a> quienes discutan, alcen la voz, pongan las reglas, ordenen la cancha y el juego. \u201cNuestro desaf\u00edo es plantarnos cuando ocurren hechos que no podemos permitir. Ya sea este u otros que vivimos d\u00eda a d\u00eda en los clubes cuando nos niegan un pase, no cumplen con los contratos o no se hacen cargo de las lesiones. Estamos acostumbradas a que nadie haga nada por nosotras. Lo que tenemos que hacer es tomar conciencia de que si nos callamos todas no va a pasar nunca nada, pero si empezamos a unirnos y reclamar por nuestros derechos, tarde o temprano las cosas van a cambiar\u201d, concluye Ghiglione.<\/p>\n<h4><em>Foto: <a href=\"https:\/\/www.futfemprof.com\/\">FutFem Prof<\/a><\/em><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Excursionistas y Defensores de Belgrano disputaron el domingo pasado su primer cl\u00e1sico femenino en la era semiprofesional. \u201cLas verdes\u201d lograron dar vuelta el resultado faltando dos minutos para el tiempo suplementario y ganaron 3 a 2 en su cancha. Pero el festejo de la novena fecha del torneo qued\u00f3 opacado por el hostigamiento de una [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":4413,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[1103,126],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/96da3d_eb2136d979e448138fcde96c415d9313_mv2.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4411"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4411"}],"version-history":[{"count":11,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4411\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4429,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4411\/revisions\/4429"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4413"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4411"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4411"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4411"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}