{"id":442,"date":"2018-03-09T12:27:46","date_gmt":"2018-03-09T15:27:46","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=442"},"modified":"2018-03-15T15:28:55","modified_gmt":"2018-03-15T18:28:55","slug":"8m-nos-conto-la-tv","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/8m-nos-conto-la-tv\/","title":{"rendered":"El 8M que nos cont\u00f3 la TV"},"content":{"rendered":"<p>Los canales m\u00e1s vistos destinaron sus noticieros nocturnos al 8M casi en su totalidad. Canal 13, Telef\u00e9 y la Televisi\u00f3n P\u00fablica realizaron emisiones especiales del d\u00eda de la mujer con gran atenci\u00f3n a la marcha e informes sobre algunos reclamos de la movilizaci\u00f3n. Los temas visibilizados, los no visibilizados y los estilos editoriales resultan importantes al momento de pensar la construcci\u00f3n que los medios realizan sobre el feminismo y los fen\u00f3menos que lo rodean. Estos discursos, adem\u00e1s, son los que formar\u00e1n la opini\u00f3n del p\u00fablico que no tiene una relaci\u00f3n elaborada con los t\u00f3picos feministas.<\/p>\n<p><strong>Visibilizaci\u00f3n de lesbianas, trans y travestis<\/strong><\/p>\n<p>Las identidades lesbianas y trans quedaron desdibujadas en el mapa medi\u00e1tico que se constituy\u00f3 predominante por un complejo biol\u00f3gico. No se mostr\u00f3 a las identidades como construcciones autopercibidas de g\u00e9nero, sino que se las asoci\u00f3 de forma determinante con el sexo biol\u00f3gico. En los noticieros todos los contenidos elaborados fueron pensados para el par hombre-mujer. Sin embargo en Telef\u00e9 Noticias, por ejemplo, aparecieron mujeres trans como protagonistas de la marcha. No obstante, los reclamos quedaron desarticulados de su contexto: el noticiero no elabor\u00f3 materiales sobre las problem\u00e1ticas particulares. La TV P\u00fablica s\u00f3lo nombr\u00f3 las identidades trans y el flagelo de los transvesticidios y transfemicidios como una de las consignas de la movilizaci\u00f3n.<\/p>\n<p><strong>Aborto<\/strong><\/p>\n<p>El aborto legal, la desigualdad en el mercado laboral y la violencia de g\u00e9nero fueron temas abordados en todos los casos. Sobre la consigna de aborto legal el tratamiento vari\u00f3 seg\u00fan el noticiero.<\/p>\n<p>En Telef\u00e9 se observaron cinco momentos en los que el tema cobr\u00f3 fuerza: cuando una de las protagonistas de la marcha cont\u00f3 que abort\u00f3 y que por eso participaba; al informar sobre el tratamiento legislativo de la ley en los pr\u00f3ximos d\u00edas; en una columna de opini\u00f3n donde comentaron que las hijas de los diputados y senadores impulsaban en sus padres un cambio de opini\u00f3n sobre el tema. Y tambi\u00e9n, cuando la conductora Cristina P\u00e9rez editorializ\u00f3 una entrevista sobre trata de personas con fines de explotaci\u00f3n sexual: dijo que durante mucho tiempo se silenciaron situaciones como la trata de personas y el aborto clandestino pero ya no se puede callar.<\/p>\n<p>La TV P\u00fablica realiz\u00f3 un reportaje a la diputada del Frente de Izquierda Myriam Bregman. Ella habl\u00f3 sobre el derecho a la educaci\u00f3n sexual integral, sobre los abortos clandestinos y las muertes que ellos provocan. Tambi\u00e9n, entrevistaron a Mercedes Trimarchi, una de las organizadoras del acto. En este noticiero el aborto se trat\u00f3 s\u00f3lo a trav\u00e9s de los caminos legislativos.<\/p>\n<p>En Telenoche se hizo una historizaci\u00f3n jur\u00eddico &#8211; legislativa de los proyectos de ley y un recuento de v\u00edctimas fatales del aborto a partir de n\u00fameros obtenidos en 2005 y 2016. El estilo de presentaci\u00f3n en este caso se acerc\u00f3 a un perfil t\u00e9cnico &#8211; empresarial.<\/p>\n<p><strong>Violencia machista<\/strong><\/p>\n<p>La violencia de g\u00e9nero fue ampliamente visibilizada: en todos los noticieros se repiti\u00f3 en varias oportunidades que \u201chay un femicidio cada 30 horas\u201d. En el caso de Telef\u00e9 se inform\u00f3 sobre casos de abuso sexual y femicidios actuales y pasados. Dieron cuenta de los protocolos judiciales, hablaron de la protecci\u00f3n a la identidad de las v\u00edctimas, no se espectacularizaron los hechos y se ofreci\u00f3 el n\u00famero de denuncia para v\u00edctimas de violencia<\/p>\n<p>La TV P\u00fablica, en cambio, entrevist\u00f3 a Fabiana T\u00fa\u00f1ez, directora ejecutiva del Instituto Nacional de las Mujeres, quien habl\u00f3 sobre la violencia y la importancia del aborto legal. El canal imprimi\u00f3 en pantalla la l\u00ednea 144 mientras la entrevistaban.<\/p>\n<p><strong>Brecha salarial de g\u00e9nero<\/strong><\/p>\n<p>Con respecto a la desigualdad laboral y profesional, Telenoche ofreci\u00f3 el mayor desarrollo. Realiz\u00f3 un informe con expertas que construyeron un marco te\u00f3rico sobre la problem\u00e1tica. Por otro lado hizo entrevistas a dos mujeres profesionales sobre sus experiencias con las desigualdades en el mercado laboral.<\/p>\n<p>Fueron historias opuestas en la trayectoria laboral: una de ellas era empresaria y la otra una marinera con serios problemas para conseguir trabajo en un \u00e1mbito predominantemente masculino. Al presentar a esta \u00faltima entrevistada, Mar\u00eda Laura Santill\u00e1n afirm\u00f3 a la audiencia que hac\u00eda \u201cun trabajo de hombre\u201d. Es remarcable que en el programa donde se tratan las problem\u00e1ticas de desigualdad la conductora reproduzca los estereotipos de g\u00e9nero.<\/p>\n<p>Los tres noticieros tuvieron presencia en la plaza. Telef\u00e9 Noticias y Telenoche enviaron noteras mujeres y la TV P\u00fablica un notero var\u00f3n.<\/p>\n<p><strong>Texto: Mariana L\u00f3pez<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Los canales m\u00e1s vistos destinaron sus noticieros nocturnos al 8M casi en su totalidad. Canal 13, Telef\u00e9 y la Televisi\u00f3n P\u00fablica realizaron emisiones especiales del d\u00eda de la mujer con gran atenci\u00f3n a la marcha e informes sobre algunos reclamos de la movilizaci\u00f3n. Los temas visibilizados, los no visibilizados y los estilos editoriales resultan importantes [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":445,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34],"tags":[8,75,77,73,74,78,79,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/maxresdefault-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/442"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=442"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/442\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":446,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/442\/revisions\/446"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/445"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=442"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=442"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=442"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}