{"id":4442,"date":"2019-11-29T13:17:47","date_gmt":"2019-11-29T16:17:47","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4442"},"modified":"2019-12-04T12:06:13","modified_gmt":"2019-12-04T15:06:13","slug":"prision-para-flavia-saganias-una-mirada-feminista-sobre-el-accionar-de-la-justicia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/prision-para-flavia-saganias-una-mirada-feminista-sobre-el-accionar-de-la-justicia\/","title":{"rendered":"Prisi\u00f3n para Flavia Saganias: una mirada feminista sobre el accionar de la Justicia"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy, diversas organizaciones se movilizar\u00e1n, en distintas partes del pa\u00eds, en pedido de Justicia para Flavia, la mujer condenada a 23 a\u00f1os de prisi\u00f3n, acusada de idear un ataque contra su ex pareja, Gabriel Fern\u00e1ndez. Lo hab\u00eda denunciado por abuso sexual contra su hija de seis a\u00f1os pero integrantes del poder judicial archivaron la causa. Adem\u00e1s padec\u00eda violencia psicol\u00f3gica y econ\u00f3mica. El ataque fue cometido por familiares de Flavia y ella carga ahora con una condena por instigaci\u00f3n.\u00a0 L<\/span><\/i><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/events\/928437007557503\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">a movilizaci\u00f3n en Ciudad de Buenos Aires es a la Casa de C\u00f3rdoba (Callao 332) a las 18\u00a0<\/span><\/i><\/a><i><span style=\"font-weight: 400;\">donde se har\u00e1 una r\u00e9plica de la canci\u00f3n &#8220;El violador eres t\u00fa&#8221;.<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Cobertura colaborativa\u00a0por: Laura Salom\u00e9 Canteros, Luc\u00eda Cholakian Herrera, Florencia Gordillo, Agustina Grasso y Solana Cama\u00f1o<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Madre y \u00fanico sost\u00e9n de cinco ni\u00f1os, Flavia Saganias fue condenada a 23 a\u00f1os de prisi\u00f3n el pasado 27 de noviembre, dos d\u00edas despu\u00e9s del 25, d\u00eda global de lucha contra las violencias patriarcales. As\u00ed lo decidi\u00f3 un jurado popular integrado por 12 personas, en consonancia con el voto de los tres jueces t\u00e9cnicos que integran la C\u00e1mara del Crimen de Cruz del Eje en C\u00f3rdoba. La sentencia da cuenta de la desprotecci\u00f3n de las v\u00edctimas y la condena penal para la resoluci\u00f3n de problem\u00e1ticas sociales complejas y la ausencia de capacitaci\u00f3n y de una mirada integral del poder poder judicial para contemplar las m\u00faltiples violencias que se ejercieron sobre Flavia y su hija, en vez de investigar hechos aislados.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Flavia fue encontrada culpable de ser la instigadora de los delitos de &#8220;<em>tentativa de homicidio agravado por el v\u00ednculo, por ensa\u00f1amiento y por el concurso premeditado de dos o m\u00e1s personas, en concurso ideal con abuso sexual con acceso agravado en grado de tentativa e incendio en concurso real<\/em>&#8220;. Para la Justicia, Flavia instig\u00f3 a la violencia contra Gabriel Fern\u00e1ndez -ex pareja y denunciado penalmente por abuso sexual en contra de su hija- a partir de un posteo en las redes sociales que realiz\u00f3 entre el 8 y el 13 de agosto de 2017. Seg\u00fan se desprende de la causa, los comentarios que se hicieron en la publicaci\u00f3n habr\u00edan sido el puntapi\u00e9 inicial para que ella ideara un plan contra su ex pareja que finalmente cometieron su madre y su hermano, tambi\u00e9n condenados a 23 a\u00f1os de prisi\u00f3n por los mismos delitos que Flavia pero en calidad de autores.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">De la elevaci\u00f3n a juicio surge que no hay precisi\u00f3n sobre el momento en que Flavia publica en las redes sociales ni que se comunica con los familiares para manifestar la angustia y la preocupaci\u00f3n que le produjo realizar una denuncia contra su ex pareja y no recibir respuesta favorable: esperaba que la Justicia garantice la protecci\u00f3n de su ni\u00f1a y otrxs hijxs. Los mecanismos judiciales no detectaron huellas de abuso sexual, aunque Flavia observaba a diario los episodios que atravesaba su hija.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4443 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/74506385_2429886993803721_4516505785051643904_o.jpg\" alt=\"\" width=\"601\" height=\"398\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/74506385_2429886993803721_4516505785051643904_o.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/74506385_2429886993803721_4516505785051643904_o-300x199.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/74506385_2429886993803721_4516505785051643904_o-768x510.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/74506385_2429886993803721_4516505785051643904_o-740x491.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 601px) 100vw, 601px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Una historia de violencias y desprotecci\u00f3n<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">A mediados de 2017, la ni\u00f1a ten\u00eda pesadillas y mientras dorm\u00eda ped\u00eda que la soltaran. Tal como explica la trabajadora social e integrante de A.S.I. (Abuso Sexual Infantil) NO Capilla del Monte, la ni\u00f1a estaba muy enojada, no hablaba y en la escuela le recomendaron que se expresara con dibujos, en los que se reflejaba que algo suced\u00eda a nivel sexual. Entonces, Flavia denunci\u00f3 a su ex pareja por supuesto abuso sexual contra la hija de seis a\u00f1os que ella hab\u00eda tenido con otra pareja. La causa ingres\u00f3 en la Fiscal\u00eda de Cosqu\u00edn, en su momento a cargo de Mart\u00edn Bertone, pero fue archivada por falta de pruebas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El 11 de agosto Flavia estaba desesperada. Ante la frustraci\u00f3n de la respuesta judicial hizo un posteo en la red social Facebook para advertir a la comunidad de Capilla del Monte lo que estaba sucediendo: \u201cUn ped\u00f3filo m\u00e1s en Capilla del Monte, se llama Gabriel Fern\u00e1ndez y vive en\u2026 Por favor, cuidemos a nuestros hijos porque la Justicia no hace nada\u201d. Una publicaci\u00f3n que dur\u00f3 pocas horas porque fue denunciada y se baj\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Pero antes de que el posteo desapareciera lo vieron Emiliano Sagan\u00edas y Graciela Bonifacio, hermano y madre de Flavia. Impulsivamente decidieron viajar de Isidro Casanova en Buenos Aires a Capilla ese 12 de agosto. Fueron al domicilio de Fern\u00e1ndez y lo atacaron f\u00edsicamente, lo dejaron atado y luego prendieron fuego su casa. A partir de ese momento quedaron detenidos por homicidio en grado de tentativa doblemente calificado, abuso sexual gravemente ultrajante, privaci\u00f3n ileg\u00edtima de la libertad e incendio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lo que aparece despu\u00e9s en la causa son chats con compa\u00f1eras en los que dice que se dio cuenta que su pareja abusaba de la ni\u00f1a y decidi\u00f3 hacer una denuncia. \u201cLa denuncia est\u00e1 hecha\u2026 la verdad que en ese momento me desequilibr\u00e9, perd\u00ed la calma, me invadi\u00f3 la ira\u2026 impotencia\u2026 ya que \u00e9l sigue como si nada\u201d, le contaba a una amiga. Del material jur\u00eddico se desprende tambi\u00e9n que Flavia era ya v\u00edctima de otro tipo de violencias por parte de Fern\u00e1ndez: psicol\u00f3gica y econ\u00f3mica. El padre de los mellizos no le pasaba el dinero correspondiente para su manutenci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las conversaciones de Whatsapp evidencian tambi\u00e9n algo que el jurado parece haber pasado por alto en su an\u00e1lisis: en los d\u00edas posteriores a los ataques contra Fern\u00e1ndez por parte de la madre y hermano de Flavia, ellos intentaron establecer contacto con ella y uno de sus hijos respondi\u00f3: \u201cElla no quiere [ir a vivir con ustedes]. Empeoraron todo\u201d, refiri\u00e9ndose al ataque contra el acusado de abuso que M\u00f3nica Bonifacio y Enrique Sagan\u00edas ejecutaron el 12 de agosto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">M\u00e1s que probarse su culpabilidad, en el proceso jur\u00eddico no se presentaron pruebas suficientes para demostrar que Flavia dirigi\u00f3 un \u201c<em>plan premeditado de ajusticiamiento por mano propia contra el abusador de su hija<\/em>\u201d. Sin embargo, fue condenada a pasar los pr\u00f3ximos 23 a\u00f1os de su vida en prisi\u00f3n. Los jueces, a\u00fan sabiendo que es madre de 5 ni\u00f1xs, ordenaron su inmediata detenci\u00f3n. Sali\u00f3 esposada de la sala, mientras gritaba: \u201c\u00bfCon qui\u00e9n quedan mis hijos? \u00bfCon qui\u00e9n quedan mis hijos? \u00a1Por favor que nadie se lleve a mis hijos!\u201d. Lloraba produciendo estupor en la sala de audiencia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los prejuicios sociales y del jurado no se agotan solamente en la condena a Flavia sino en la victimizaci\u00f3n de su ex-pareja, ya que se refieren a \u00e9l como \u201cinocente\u201d, \u201cv\u00edctima\u201d, \u201chay que ayudar a que reconstruya su vida\u201d. Tanto la Justicia como gran parte de la cobertura de los medios de comunicaci\u00f3n contribuyen a la desprotecci\u00f3n de la ni\u00f1a y dan un mensaje de impunidad para quienes son denunciados por abusos sistem\u00e1ticos contra las infancias que dif\u00edcilmente son llevados a juicio y m\u00e1s dif\u00edcilmente son condenados. La criminalidad de las mujeres se construye con m\u00e1s facilidad y pocas veces se empatiza cuando son victimarias o acusadas de un delito. Mujeres como Flavia que hasta el \u00faltimo minuto antes de ingresar a las c\u00e1rcel de Cruz del Eje se preocup\u00f3 por el cuidado y la integridad de sus hijxs.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4445 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/77381719_2429886403803780_7120283984029810688_o.jpg\" alt=\"\" width=\"602\" height=\"399\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/77381719_2429886403803780_7120283984029810688_o.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/77381719_2429886403803780_7120283984029810688_o-300x199.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/77381719_2429886403803780_7120283984029810688_o-768x510.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/77381719_2429886403803780_7120283984029810688_o-740x491.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 602px) 100vw, 602px\" \/><\/p>\n<h4><strong>Justicia feminista para Flavia<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La justicia con perspectiva de g\u00e9nero es uno de los pendientes m\u00e1s importantes a la hora de prevenir, sancionar y erradicar todo tipo y modalidad de violencias. \u00bfAplicar todo el peso de la ley sobre una mujer acusada de cometer un delito sin contemplar que es madre de cinco hijxs y que previamente hizo una denuncia por violencia sexual en perjuicio de una de sus ni\u00f1as es juzgar con perspectiva de g\u00e9nero? La desigualdad estructural que ubica a las mujeres en una situaci\u00f3n desprivilegiada y el rol de cuidadoras que asumen para la Justicia son detalles que no importan a la hora de dictar sentencia. En ese sentido, la defensa present\u00f3 al d\u00eda siguiente el pedido de prisi\u00f3n domiciliaria para que Flavia pueda cuidar a sus cinco hijxs. En el comunicado que elaboraron cuentan que solicitaron a \u201cla C\u00e1mara del Crimen que conden\u00f3 a Flavia a 23 a\u00f1os de prisi\u00f3n, que el cumplimiento de esa medida de coerci\u00f3n sea en su domicilio, en contacto con sus ni\u00f1es, hasta que la sentencia sea revisada por el Tribunal Superior de Justicia (TSJ) de C\u00f3rdoba\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEntendemos a este caso como paradigm\u00e1tico, un caso expl\u00edcito de justicia patriarcal, volviendo a la v\u00edctima en victimaria\u201d, expres\u00f3 la colectiva de madres protectoras A.S.I. (Abuso Sexual Infantil) NO Capilla del Monte, de C\u00f3rdoba. Adem\u00e1s, convocaron a marchar en pedido de absoluci\u00f3n para Flavia este viernes 29 de noviembre a las 18 en la Plaza San Mart\u00edn de esa localidad serrana.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La convocatoria de repudio al accionar judicial se replicar\u00e1 en varias ciudades del pa\u00eds y ya tiene fechas en C\u00f3rdoba capital, Villa Carlos Paz, Cosqu\u00edn, Jun\u00edn y ciudad de Buenos Aires. Desde la colectiva hacen referencia a una problem\u00e1tica no menor: \u201cLa condena de Flavia deja a sus hijxs menores sin su \u00fanico sost\u00e9n, su madre\u201d. Para el espacio A.S.I. NO Capilla del Monte, \u201cFlavia representa a todas aquellas personas que ante un sistema judicial ineficiente, buscan advertir a la sociedad, buscando contenci\u00f3n mediante las redes sociales\u201d; agregando que el sistema judicial \u201crevictimiza a lxs sobrevivientes y pone en duda su palabra, dejando en libertad a violentos, abusadores y ped\u00f3filos\u201d. Por eso dicen: \u201cYa no nos callamos m\u00e1s. Lxs ni\u00f1xs no mienten. Justicia para Flavia\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por su parte, para AboFem (Abogadas Feministas) Argentina, la sentencia condenatoria contra Flavia, vulnera derechos. \u201cLa justicia abus\u00f3 por en\u00e9sima vez de la v\u00edctima condenando a su madre por creerle, por defenderla y archivando la causa por el delito contra la integridad sexual por falta de pruebas por un sistema de contenci\u00f3n deficiente\u201d. Afirman que la sentencia es \u201cviolatoria de todas las garant\u00edas previstas en la Constituci\u00f3n Nacional, en la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o y en Tratados sobre la eliminaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n y violencia contra las mujeres\u201d. Agregan adem\u00e1s que \u201ces ejemplificadora como bozal legal para las v\u00edctimas de abusos\u201d y \u201cun mensaje de represi\u00f3n patriarcal\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mientras tanto, Flavia cumple una prisi\u00f3n preventiva por decisi\u00f3n del jurado y los jueces.<\/p>\n<p><strong>Fotos:\u00a0Movimiento Plurinacional de Mujeres de Capilla del Monte<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hoy, diversas organizaciones se movilizar\u00e1n, en distintas partes del pa\u00eds, en pedido de Justicia para Flavia, la mujer condenada a 23 a\u00f1os de prisi\u00f3n, acusada de idear un ataque contra su ex pareja, Gabriel Fern\u00e1ndez. Lo hab\u00eda denunciado por abuso sexual contra su hija de seis a\u00f1os pero integrantes del poder judicial archivaron la causa. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4444,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[1107,1108,1109],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/flavia.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4442"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4442"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4442\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4458,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4442\/revisions\/4458"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4444"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4442"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4442"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4442"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}