{"id":4450,"date":"2019-12-02T15:20:35","date_gmt":"2019-12-02T18:20:35","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4450"},"modified":"2019-12-02T15:20:35","modified_gmt":"2019-12-02T18:20:35","slug":"es-tiempo-de-soltar-la-lengua","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/es-tiempo-de-soltar-la-lengua\/","title":{"rendered":"Es tiempo de soltar la lengua"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em>\u201caborto porque quiero tener hijos alg\u00fan d\u00eda pero ahora no<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>aborto porque no entiendo que es lo que tengo en la panza<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>aborto porque soy una nena <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>aborto porque estaba borracha y a \u00e9l no le import\u00f3<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>aborto porque esta vez nos fall\u00f3 el m\u00e9todo <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>aborto porque quiero ir a la escuela y jugar\u201d <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tamara Padr\u00f3n Abreu, la autora del libro, se pregunta en su pr\u00f3logo: \u201c\u00bfQu\u00e9 hacer? \u00bfC\u00f3mo contribuir desde las pr\u00e1cticas cotidianas a una lucha que lleva a\u00f1os en nuestro pa\u00eds y que ya es una marea verde imparable en las calles, en las casas, en las aulas, en las mochilas, en las voces, en las cuerpas? Si el arte no interpela lo que sucede a nuestro alrededor, \u00bfqu\u00e9 sentido tiene entonces?\u201d. Se responde a sus propias dudas con una lista de 18 poemas que hablan sobre el aborto y que no s\u00f3lo demuestran sus ganas de soltar la lengua, sino que abren paso a un c\u00famulo de palabras que ped\u00edan salir a la luz.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los versos que aguardan en el libro atraviesan el cuerpo y muestran en carne viva lo que una feminidad siente cuando la interrupci\u00f3n de un embarazo se pone en el centro de la escena. Adem\u00e1s, como complemento, una imagen o dos acompa\u00f1an cada escritura y vuelve a encarnar con potencia el impacto de cada letra elegida.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lo interesante de esta propuesta de la Editorial \u201cEl Colectivo\u201d es que se construy\u00f3 con distintas voces que se sumaron a la apuesta, como es el caso de \u201cColectiva Feminista La Revuelta\u201d, Rosa Alcayaga Toro,\u00a0 Natalia Carrizo,\u00a0 Florencia del Campo Fanny Campos Espinoza, Edith Galarza, Mar\u00eda Ins\u00faa y\u00a0 Julieta Santos. A lo largo de las 74 p\u00e1ginas que conforman el libro, los aportes de distintas personalidades se incorporan a la obra con poemas propios. Por otro lado, las im\u00e1genes tambi\u00e9n fueron concretadas por distintos profesionales de la fotograf\u00eda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Esta obra se presenta el pr\u00f3ximo viernes 6 de diciembre a las 19 horas en el Espacio Airaldi (Estados Unidos 435, San Telmo) con la presencia de la autora, el fot\u00f3grafo Leandro Martin, distintas compa\u00f1eras de La Campa\u00f1a por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito y otras escritoras.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>En primera persona <\/strong><\/h4>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfPor qu\u00e9 decidiste que sea un libro que sume muchas voces en sus p\u00e1ginas?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Al principio el proyecto iba a ser m\u00e1s sencillo, solo iban a ser poemas m\u00edos con fotograf\u00edas. Despu\u00e9s nos dimos cuenta que hay algo de la tem\u00e1tica que si bien atraviesa la experiencia personal y ese decir po\u00e9tico de cada una, es insuficiente que haya una sola voz. Porque si hay algo que tiene esta lucha por los derechos es que es colectiva. Entonces, invit\u00e9 a compa\u00f1eras poetas y militantes con el criterio de pensar c\u00f3mo hablamos de esto las mujeres que estamos en distintos puntos del territorio. Fuimos tejiendo una especie de eco entre ciudades como Neuqu\u00e9n, Valpara\u00edso, San Mart\u00edn de los Andes, Madrid, etc. Habitamos distintos territorios, pero la misma lucha. Desde ah\u00ed se construy\u00f3 la certeza de que este libro deb\u00eda ser colectivo.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 te impuls\u00f3 a que haya una referencia fotogr\u00e1fica acompa\u00f1ando cada poema?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Desde un comienzo pensamos en la posibilidad de mezclar dos lenguajes: el po\u00e9tico y el visual, pensando que las fotos no ilustran solamente sino que disputan sentido con el texto, te disparan preguntas, te tensionan, abren posibilidades para distintos lugares y crean as\u00ed un tercer lenguaje con otro sentido. La idea de que distintas colectivas feministas pusieran la cuerpa para las fotos era para que nos ayudaran a construirlas, porque no son fotos de registro sino especialmente realizadas para el libro y sus poemas. La construcci\u00f3n fue colectiva porque siempre fuimos a tomar la foto con una \u201cidea borrador\u201d para que quienes pusieran el cuerpo puedan recibirla y re-elaborarla. Eso era lo que quer\u00edamos del libro, un conjunto de todas las miradas posibles. Tambi\u00e9n entendemos que nos faltan miradas, pero es un comienzo.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo pensaron las im\u00e1genes junto a lxs disntintxs fot\u00f3grafxs?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si al principio \u00e9ramos dos discutiendo despu\u00e9s fuimos muchxs m\u00e1s. A partir de ese di\u00e1logo es que se pensaron las im\u00e1genes. Hay fotos que tienen personas y otras objetos. Siempre intentamos no caer en la revictimizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n, aunque hay poemas que le ponen cuerpo a la im\u00e1gen del peligro. Ac\u00e1 estamos hablando de la defensa de un derecho y de un acompa\u00f1amiento de mujeres a mujeres. Fueron debates fuertes, pero sujetos a lo colectivo siempre para cobrar forma. El proceso fue lo m\u00e1s lindo y lo que crecimos quienes participamos fue lo m\u00e1s importante.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfSent\u00eds que te quedaste con palabras sin soltar o el libro contempla todo lo que quer\u00edas decir?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">S\u00ed, muchas. Es mi quinto libro, pero el primero con una experiencia visual y militante. La lucha por el aborto es nuestra posibilidad de ser soberanas de nuestro deseo y nuestra cuerpa. Es la primera vez que esto cruza mi escritura, y me result\u00f3 muy dif\u00edcil no caer en el panfleto. Estoy muy feliz con lo dicho y con la construcci\u00f3n con otrxs. Igualmente hay una intenci\u00f3n de hacer una segunda edici\u00f3n, sumar nuevas voces y que circule. Si el arte no puede dar cuenta de lo que sucede a nuestro alrededor, conmovernos y corrernos del lugar alienado \u00bfpara qu\u00e9 est\u00e1?. Son libros tan necesarios como la lucha de colectivas como \u201cLa Revuelta\u201d, como los martes verdes y las Poetas por el derecho al aborto. Necesitamos crear una genealog\u00eda que hable de nosotras.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Sobre la autora: <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Naci\u00f3 el 19 de noviembre de 1980 en la ciudad de Lima, Per\u00fa. Vivi\u00f3 un cuarto de siglo en Buenos Aires y desde hace nueve, en San Mart\u00edn de los Andes. Se identifica Peruka, Porte\u00f1a y Patag\u00f3nica. Es profesora de literatura en un Instituto de Formaci\u00f3n Docente, y coordina el Seminario de Literaturas y Oralituras de Wallmapu, talleres de lectura y escritura. Public\u00f3 ensayos acad\u00e9micos y cuatro libros de poemas, Esquina sin Ochava (Antolog\u00eda, 1999), Andenes (2003), Los D\u00edas en la Selva (Kutral451, 2016) y Migraciones (Macedonia, 2018). Fue Directora Editorial de la Revista Derecho a R\u00e9plica (UBA) y miembro del Centro Editor Municipal de SMA. Forma parte de La Colectiva de Escritoras Patag\u00f3nicas, Decires de Mujer y de PatagoniaS: un Archivo (im)Posible, equipo transdisciplinar que indaga a partir del arte, los ejes Cuerpos, Territorios y Memorias, trabajo que ha sido distinguido por el Ministerio de Cultura de la Naci\u00f3n. En 2019 gan\u00f3 la Beca de Creaci\u00f3n Literaria del Fondo Nacional de las Artes por un nuevo proyecto que ver\u00e1 la luz en 2020.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201caborto porque quiero tener hijos alg\u00fan d\u00eda pero ahora no aborto porque no entiendo que es lo que tengo en la panza aborto porque soy una nena aborto porque estaba borracha y a \u00e9l no le import\u00f3 aborto porque esta vez nos fall\u00f3 el m\u00e9todo aborto porque quiero ir a la escuela y jugar\u201d Tamara [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4453,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,36],"tags":[921,1111,802,1110],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/tapa-sola-Soltar-la-lengua-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4450"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4450"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4450\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4454,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4450\/revisions\/4454"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4453"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4450"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4450"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4450"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}