{"id":4459,"date":"2019-12-04T15:19:40","date_gmt":"2019-12-04T18:19:40","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4459"},"modified":"2019-12-04T21:32:58","modified_gmt":"2019-12-05T00:32:58","slug":"un-proyecto-para-personas-en-situacion-de-prostitucion","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-proyecto-para-personas-en-situacion-de-prostitucion\/","title":{"rendered":"Un proyecto para personas en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n"},"content":{"rendered":"<p><em><strong>Por Irup\u00e9 Zapata<\/strong><\/em><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La organizaci\u00f3n Furia Trava y diversas activistas y militantes de derechos humanos presentaron ayer, junto a la diputada M\u00f3nica Macha, el \u201cPrograma integral de Protecci\u00f3n y Asistencia a Personas en Situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n\u201d en la Sala 2 del anexo de la C\u00e1mara de Diputados. El proyecto de\u00a0ley se mostr\u00f3 como una nueva forma de asumir esa realidad compleja.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEs una deuda que tiene el Estado con todas aquellas personas que est\u00e9n en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n independientemente del g\u00e9nero. No son solamente mujeres, lesbianas, travestis y trans sino diferentes identidades. Es hora de visibilizar esto. La prostituci\u00f3n es algo que las atraviesa a todas\u201d, indic\u00f3 Florencia Guimaraes Garc\u00eda, activista travesti.<\/span><\/p>\n<p><strong>El proyecto\u00a0<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Entre los 18 art\u00edculos que integran el texto legal, \u201cel cual era mucho m\u00e1s extenso\u201d, seg\u00fan coment\u00f3 Guimaraes, cabe destacar algunos puntos fundamentales:<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">1. Se entiende por prostituci\u00f3n \u201ca la actividad desarrollada bajo la forma de ofrecimiento de sexo, cualesquiera sean sus modalidades, incluso las virtuales, a cambio de dinero y\/o de cualquier remuneraci\u00f3n en especie que conformen un valor pecuniario\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">2. Toda persona en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n tiene derecho: \u201ca que se respete su dignidad personal, a la integridad f\u00edsica, a la no discriminaci\u00f3n, al acceso y uso de los servicios, infraestructura y espacios p\u00fablicos, al acceso p\u00fablico a los servicios socio-asistenciales, de salud educaci\u00f3n, promoci\u00f3n del empleo formal y acceso a una vivienda digna\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">3. El objetivo del proyecto es \u201cgarantizar mediante mecanismos y dispositivos espec\u00edficos el pleno acceso a los derechos humanos a las personas en prostituci\u00f3n\u201d. Al mismo tiempo: \u201cgarantizar el respeto y la no discriminaci\u00f3n de las personas en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n por parte de todos\/as los\/as efectores\/as y agentes del Estado, protegiendo a las mismas de toda forma de violencia institucional, en especial por parte de las fuerzas de seguridad\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">4. Tambi\u00e9n se mencionan los derechos de menores de edad donde establece que \u201cse debe intervenir de manera inmediata con el Sistema de Protecci\u00f3n Integral de Derechos de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">5. Entre otros puntos tambi\u00e9n se destaca la creaci\u00f3n un espacio de capacitaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero y un espacio de recepci\u00f3n de denuncias al que puedan acudir solo las personas en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Las redes de trata<\/strong><\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Marta Ramallo, mam\u00e1 de Johana Ramallo, la joven que desapareci\u00f3 en la zona roja de La Plata y fue encontrada sin vida hace ocho meses, dio su palabra en la presentaci\u00f3n del proyecto: \u201cluchamos contra viento y marea, contra un poder judicial que lamentablemente nos ha ganado esta batalla y la vida de tantas Johanas. Seguimos pele\u00e1ndole el d\u00eda a d\u00eda, las horas y los minutos a un poder judicial proxeneta y c\u00f3mplice. Se llevaron a una piba de 23 a\u00f1os, madre de una ni\u00f1a de 6, hermana y excelente hija\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><strong>Por y para las travestis<\/strong><\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El proyecto es el comienzo de la materializaci\u00f3n de las libertades de las personas en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n, las cuales padecen opresiones heteronormativas, persecuci\u00f3n policial y criminalizaci\u00f3n social.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La activista Alma Fern\u00e1ndez expres\u00f3 que fue un d\u00eda hist\u00f3rico debido a que se trata de \u201cun proyecto creado por travestis para toda la comunidad\u201d. \u201cHoy por hoy nuestras compa\u00f1eras se est\u00e1n cagando de hambre en la zonas rojas. Los operativos que se han hecho estos \u00faltimos a\u00f1os en la ciudad de Buenos Aires fueron en contra de la Ley de Identidad de G\u00e9nero. Se trata de una pedagog\u00eda que nos persigue, niega nuestras identidades y nos trata de hombres\u201d, alert\u00f3.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Micaela Arbio Grattone<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Irup\u00e9 Zapata La organizaci\u00f3n Furia Trava y diversas activistas y militantes de derechos humanos presentaron ayer, junto a la diputada M\u00f3nica Macha, el \u201cPrograma integral de Protecci\u00f3n y Asistencia a Personas en Situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n\u201d en la Sala 2 del anexo de la C\u00e1mara de Diputados. El proyecto de\u00a0ley se mostr\u00f3 como una nueva [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4460,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897,17],"tags":[684,1112,222,143,152],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/DSC4764-e1575483358463.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4459"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4459"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4459\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4464,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4459\/revisions\/4464"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4460"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4459"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4459"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4459"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}