{"id":4465,"date":"2019-12-05T06:57:13","date_gmt":"2019-12-05T09:57:13","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4465"},"modified":"2019-12-05T12:20:23","modified_gmt":"2019-12-05T15:20:23","slug":"una-historia-detras-de-cada-ambo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-historia-detras-de-cada-ambo\/","title":{"rendered":"Una historia detr\u00e1s de cada ambo"},"content":{"rendered":"<h4>Por Micaela Arbio Grattone y Victoria Eger<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ayel\u00e9n Roc\u00edo C\u00e1mpora es residente de Tocoginecolog\u00eda. Una noche de esas en las que hac\u00eda guardia, como de costumbre, una <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">situaci\u00f3n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> irrumpi\u00f3 en su vida y la impact\u00f3 para siempre. Una mujer embarazada ingres\u00f3 al Hospital Ramos Mej\u00eda en trabajo de parto despu\u00e9s de haber consumido crack, una droga que combina clorhidrato de coca\u00edna y bicarbonato s\u00f3dico, y al fumarla genera efectos inmediatos. Estas historias circulan por los pasillos a diario, pero para ella era la primera vez que se encontraba en una posici\u00f3n en donde no s\u00f3lo deb\u00eda resolver cuestiones de salud, sino que tambi\u00e9n ten\u00eda que acompa\u00f1ar una adicci\u00f3n muy compleja. La perplejidad, el miedo y sus primeros pasos en la labor con el ambo se pusieron en juego en esta experiencia que finaliz\u00f3 en un parto y un nacimiento.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las residentes y concurrentes asisten a cada paciente que llega a un hospital. Sostienen un sistema p\u00fablico que concluye en ineficiencias a diario. La mayor\u00eda, en sus primeros a\u00f1os de pr\u00e1ctica, realizan tareas de camilleras, enfermeras, extraccionistas, laboratoristas o administrativas. La entrega es absoluta. Adem\u00e1s de defender y cuidar la salud, ellas y ellos sue\u00f1an con que sea accesible, justa, solidaria y digna; que sea el piso para construir y no el techo de la marginalidad y de la pobreza en el que est\u00e1n la mayor\u00eda de lo servicios.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Una vulneraci\u00f3n que se recrudece\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una multitud de trabajadoras y trabajadores de la salud rode\u00f3 la plaza frente a la Jefatura de Gobierno el mi\u00e9rcoles por la tarde. Luego de ser recibidos por algunos funcionarios porte\u00f1os, lxs compa\u00f1erxs que asistieron al encuentro comunicaron lo acordado: \u201cEste abrazo se convirti\u00f3 en una enorme medida de lucha. Despu\u00e9s de la reuni\u00f3n con el tercer secretario de Larreta,\u00a0 nos propusieron la suspensi\u00f3n de la ley, dejarla sin efecto. Este proyecto de ley estar\u00e1 en mesa de entrada para ser votado en la Legislatura. Nos vamos con un triunfo parcial. No vamos a dar marcha atr\u00e1s\u201d. Seg\u00fan una de las voceras de la Asamblea, si hoy no hay novedades o dilatan el tratamiento con la excusa de que es m\u00e1s urgente el abordaje del presupuesto de la ciudad, se movilizar\u00e1n hacia la avenida 9 de Julio.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La jornada anterior no hab\u00eda terminado con un saldo positivo. Al grito de <\/span>\u201cveto o paro\u201d<span style=\"font-weight: 400;\"> hab\u00edan concluido las negociaciones entre la ministra de Salud porte\u00f1a, Ana Mar\u00eda Bou P\u00e9rez, quien en reiteradas veces de la reuni\u00f3n identific\u00f3 a la nueva reglamentaci\u00f3n como \u201cmi ley\u201d, y la Asamblea de Residentes y Concurrentes de CABA. El clima contin\u00faa en tensi\u00f3n y las posibilidades de di\u00e1logo se obturan cada vez m\u00e1s. El tema del conflicto se focaliza en la nueva Ley 2828 que fue sancionada hace una semana sin la presencia del sector opositor.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfCu\u00e1l es el problema? El contenido de la regulaci\u00f3n. Perpet\u00faa una situaci\u00f3n que ya sucede en los centros de salud y que es sumamente abusiva para lxs residentes: estipula jornadas laborales de entre 36 y 64 horas semanales. Adem\u00e1s, legaliza que lxs concurrentes no perciban salario, obra social, ART y aportes jubilatorios. Por otro lado, la ley que reemplaza a la Ordenanza N\u00b0 40997 que reg\u00eda desde 1985, establece un m\u00e9todo de sanciones con una finalidad disciplinatoria para cualquier concurrente o residente que incurriera en un da\u00f1o un moral o \u00e9tico a la administraci\u00f3n. \u201cEsto abre la puerta a algo que nosotros entendemos que es muy grave porque la moral y la \u00e9tica es pasible de subjetividad y depende de qui\u00e9n la eval\u00faa. Lo que deja en exposici\u00f3n a cualquier compa\u00f1ero o compa\u00f1era que reclame por alguna vulneraci\u00f3n de derechos\u201d, explica a <em>Feminacida<\/em> Ayel\u00e9n Roc\u00edo C\u00e1mpora, m\u00e9dica residente de Tocoginecolog\u00eda y miembro de Prensa General de la Asamblea.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El cuestionamiento tambi\u00e9n se profundiza en que la ley fue inconsulta. Esto quiere decir que las y los <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">protagonistas<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> no fueron informadxs de los puntos que se detallan en la nueva legislaci\u00f3n. \u201cNosotros queremos que haya una regulaci\u00f3n, pero que no sea formulada a escondidas nuestra ni de manera express. Entendemos, como dice la ministra, que hace 35 a\u00f1os que no se habla de este tema. Pero la manera de hacerlo no era esta. Si ella quer\u00eda consenso lo tendr\u00eda que haber hecho con nosotros\u201d, informa a <em>Feminacida<\/em> Micaela Amor, jefa de residentes de Medicina General del Hospital Pirovano.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La resistencia sigue en la calle y el paro contin\u00faa. La <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/asambleacaba\/\">Asamblea de Residentes y Concurrentes<\/a> que nuclea las organizaciones de los diferentes hospitales de la capital se moviliz\u00f3 ayer hacia la nueva sede del Gobierno de la Ciudad para exigir una reuni\u00f3n con las autoridades. \u201cHoracio Rodr\u00edguez Larreta recibinos o no nos vamos\u201d, expresaron lxs residentes en las redes sociales oficiales de la Asamblea. Luego de la marcha hubo una sentada y una acampe a la espera de una respuesta. \u201cCreemos que de esto se sale con una nueva ley o una paritaria que realmente modifique lo que pasa hoy en d\u00eda en los centros de salud\u201d, asegura Micaela, mientras que Ayel\u00e9n insiste: \u201cNuestro objetivo como colectivo es que se vete la legislaci\u00f3n y que a futuro seamos invitados a formar parte de la construcci\u00f3n de una nueva ley que nos garantice derechos\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Ser residente en un contexto de ajuste<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNo vamos a permitir que se siga devaluando la salud. Es un derecho humano fundamental\u201d, remarca Ayel\u00e9n. Las pol\u00edticas neoliberales y la crisis econ\u00f3mica desembocaron en el ajuste atroz que sufri\u00f3 el sistema p\u00fablico sanitario. Adem\u00e1s de la falta de insumos y medicamentos, los Centros de Salud y Acci\u00f3n Comunitaria (Cesac) colapsaron debido a que creci\u00f3 de manera considerable el n\u00famero de personas que volvi\u00f3 a atenderse all\u00ed. \u201cMucha gente termina viviendo en los hospitales lamentablemente\u201d, dice Micaela.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLas condiciones de trabajo son bastante malas hace muchos a\u00f1os y lo termin\u00e1s aguantando porque te ense\u00f1an a que ten\u00e9s que tolerarlo. Nos compramos nuestra propia ropa. La comida tambi\u00e9n nos la tendr\u00edan que brindar y nos la descuentan del salario. En la mayor\u00eda de los lugares no hay espacio para descansar, aunque con mucho tiempo no cont\u00e1s\u201d, agrega. Est\u00e1 convencida que ellxs deben ser sujetos activos en el debate<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0para que las necesidades sean abordadas de manera integral y consensuada entre lxs residentes y concurrentes.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A pesar de las falencias, lxs profesionales coinciden en que pudieron construir un espacio de cooperaci\u00f3n donde a diario luchan a la par gestando redes de trabajo colectivo. M\u00e9dicxs, psicologxs, trabajadores sociales y enfermerxs levantan la bandera de la solidaridad para paliar los vac\u00edos que deja el Estado. \u201cQue alguien se atreva a decir que luchar no sirve\u201d, comentan en las redes luego de una intensa jornada en la Jefatura de Gobierno. Aunque los cuerpos no den m\u00e1s y las voces se corten por el cansancio acumulado, siguen de pie: \u201cSin residentes no hay salud p\u00fablica\u201d.<\/span><\/p>\n<h4>Foto: <a href=\"http:\/\/anccom.sociales.uba.ar\/fotografo\/cristina-sille\/\">Cristina Sille<\/a> para <a href=\"http:\/\/anccom.sociales.uba.ar\/2019\/12\/04\/paro-y-movilizacion-de-residentes-y-concurrentes\/\">ANCCOM<\/a><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Micaela Arbio Grattone y Victoria Eger Ayel\u00e9n Roc\u00edo C\u00e1mpora es residente de Tocoginecolog\u00eda. Una noche de esas en las que hac\u00eda guardia, como de costumbre, una situaci\u00f3n irrumpi\u00f3 en su vida y la impact\u00f3 para siempre. Una mujer embarazada ingres\u00f3 al Hospital Ramos Mej\u00eda en trabajo de parto despu\u00e9s de haber consumido crack, una [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4468,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[1113,1114,415,1115,1116],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/003_16_Residentes_Sille_img_1782-2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4465"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4465"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4465\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4475,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4465\/revisions\/4475"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4468"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4465"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4465"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4465"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}