{"id":447,"date":"2018-03-09T13:00:15","date_gmt":"2018-03-09T16:00:15","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=447"},"modified":"2018-03-09T14:56:08","modified_gmt":"2018-03-09T17:56:08","slug":"8m-espana-mas-6-millones-las-calles","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/8m-espana-mas-6-millones-las-calles\/","title":{"rendered":"8M en Espa\u00f1a: m\u00e1s de 6 millones en las calles"},"content":{"rendered":"<p>La ola feminista lleg\u00f3 a Espa\u00f1a. Ayer, 8 de marzo, fue el d\u00eda de la mujer. Con este motivo, se ha organizado una huelga de car\u00e1cter internacional para reivindicar el papel que tenemos en esta sociedad patriarcal. En nuestro pa\u00eds, como muchos otros del mundo, se han movilizado las principales provincias donde se han organizado multitudinarias manifestaciones y concentraciones, junto con distintas actividades, performances y din\u00e1micas.<\/p>\n<p>Se ha calificado de \u201cjornada hist\u00f3rica\u201c. Bajo los lemas &#8220;Paramos para cambiarlo todo&#8221;, &#8220;Si las mujeres paramos, se para el mundo&#8221; o &#8220;Vivas, libres y unidas por la igualdad&#8221;, mujeres de toda Espa\u00f1a se manifestaron en un d\u00eda memorable para el feminismo del pa\u00eds. Todo ello tras una huelga que seg\u00fan los sindicatos ha tenido un seguimiento de 6 millones de personas. Fueron protagonistas Madrid, Barcelona, Tarragona, Lleida, Gerona, Sevilla, Murcia, Bilbao, entre otras provincias.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-450 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_20180308_184849.jpg\" alt=\"\" width=\"377\" height=\"503\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_20180308_184849.jpg 2448w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_20180308_184849-225x300.jpg 225w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_20180308_184849-768x1024.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_20180308_184849-1170x1560.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_20180308_184849-740x987.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_20180308_184849-600x800.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 377px) 100vw, 377px\" \/><\/p>\n<p>Medio millar de periodistas catalanas se han sumado este jueves a la convocatoria de huelga &#8216;Les periodistesfem vaga&#8217; con motivo del\u00a0D\u00eda Internacional de la Mujer, igual que muchas otros profesionales de comunicaci\u00f3n del resto del estado espa\u00f1ol. Han reivindicado la igualdad salarial y el fin del techo de cristal en la profesi\u00f3n.<\/p>\n<p>Uno de los percances m\u00e1s destacados se ha producido en la cadena de supermercados Alcampo. Dos feministas fueron detenidas en Burgos cuando participaban junto a decenas de manifestantes en un piquete informativo ante las instalaciones del mercado. Tras los hechos, decenas de activistas se han dirigido a una comisar\u00eda de la capital burgalsa para exigir la liberaci\u00f3n de las detenidas.<\/p>\n<p><em><strong>Texto y fotos: Judit Casta\u00f1o Cortiella, periodista espa\u00f1ola radicada en Lleida.<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La ola feminista lleg\u00f3 a Espa\u00f1a. Ayer, 8 de marzo, fue el d\u00eda de la mujer. Con este motivo, se ha organizado una huelga de car\u00e1cter internacional para reivindicar el papel que tenemos en esta sociedad patriarcal. En nuestro pa\u00eds, como muchos otros del mundo, se han movilizado las principales provincias donde se han organizado [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":448,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[35],"tags":[8,66,24],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG-20180308-WA0025.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/447"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=447"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/447\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":454,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/447\/revisions\/454"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/448"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=447"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=447"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=447"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}