{"id":4493,"date":"2019-12-10T16:05:15","date_gmt":"2019-12-10T19:05:15","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4493"},"modified":"2019-12-10T16:07:10","modified_gmt":"2019-12-10T19:07:10","slug":"alberto-fernandez-ni-una-menos-debe-ser-una-bandera-de-toda-la-sociedad","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/alberto-fernandez-ni-una-menos-debe-ser-una-bandera-de-toda-la-sociedad\/","title":{"rendered":"Alberto Fern\u00e1ndez: &#8220;Ni una menos debe ser una bandera de toda la sociedad&#8221;"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Alberto Fern\u00e1ndez es el flamante presidente de la Naci\u00f3n. En su discurso en la asamblea legislativa de hoy, convoc\u00f3 a la unidad para poner a la Argentina de pie, superar &#8220;el muro del hambre que deja afuera a millones de hombres y mujeres&#8221;, &#8220;comenzando por los \u00faltimos para llegar a todos&#8221;. Afirm\u00f3 que &#8220;Ni una Menos debe ser una bandera de toda la sociedad y de todos los poderes de la rep\u00fablica&#8221;. A su vez, destac\u00f3 el compromiso estatal con la reducci\u00f3n de la violencia contra las mujeres hasta su total erradicaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El primer mandatario celebr\u00f3 el D\u00eda Internacional de los Derechos Humanos y propuso un\u00a0&#8220;nuevo contrato de ciudadan\u00eda social&#8221;, fraterno y solidario. El pacto supone &#8220;unir voluntades y articular al Estado con las fuerzas pol\u00edticas, los sectores productivos, las confederaciones de trabajadores, los movimientos sociales&#8221;, dentro de los cuales mencion\u00f3 al feminismo, la juventud y el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-crisis-ecosocial-y-el-amor-como-contrapoder\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ambientalismo<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Adem\u00e1s, subray\u00f3 que su gobierno har\u00e1 los esfuerzos necesarios para que\u00a0los derechos de las mujeres est\u00e9n en un primer plano: &#8220;Buscaremos reducir, a trav\u00e9s de diversos instrumentos, las desigualdades de g\u00e9nero, econ\u00f3micas, pol\u00edticas y culturales. Pondremos especial \u00e9nfasis en todas las cuestiones vinculadas al cuidado, fuente de muchas desigualdades, ya que la mayor parte del trabajo dom\u00e9stico recae sobre las mujeres en Argentina al igual que otros pa\u00edses&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;En nuestra Argentina hay mucho sufrimiento por los estereotipos, los estigmas, por la forma de vestirse, por el color de piel, por el origen \u00e9tnico, el g\u00e9nero o la orientaci\u00f3n sexual. Abrazaremos a todos quienes sean discriminados. Porque cualquier ser humano, cualquiera de nosotros, puede ser discriminado por lo que es, por lo que hace, por lo que piensa. Y esa discriminaci\u00f3n debe volverse imperdonable&#8221;, asegur\u00f3. Entre los asientos de la sala repleta que lo escuchaba y ovacionaba se encontraba su hijo Estanislao, quien llevaba el pa\u00f1uelo LGBTIQ+ en el saco.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La lucha de la cuarta ola se hizo eco en el acto de asunci\u00f3n y espera que la pr\u00f3xima gesti\u00f3n est\u00e9 a la altura de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/macrismo-con-fecha-de-vencimiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">crisis <\/a>que afecta principalmente a las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/tiene-cara-de-mujer\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">mujeres trabajadoras<\/a> y disidencias. En materia econ\u00f3mica, Fern\u00e1ndez dio cifras que dan cuenta del panorama actual con respecto al empleo, la desigualdad, producci\u00f3n y deuda externa. Se\u00f1al\u00f3 que\u00a0uno de cada dos ni\u00f1as y ni\u00f1os es pobre en nuestro pa\u00eds.\u00a0&#8220;La econom\u00eda y el tejido social hoy est\u00e1n en estado de extrema fragilidad, como producto de esta aventura que propici\u00f3 la fuga de capitales, destruy\u00f3 la industria y abrum\u00f3 a las familias argentinas&#8221;, denunci\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las columnas se abr\u00edan paso en el centro porte\u00f1o de cara a una jornada que promete masividad, m\u00fasica, fiesta y un futuro con m\u00e1s justicia social para todos y todas, en donde<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-agenda-feminista-para-el-nuevo-gobierno\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> las reivindicaciones de los feminismos populares<\/a> demandan un lugar prioritario y pol\u00edticas p\u00fablicas concretas. &#8220;Pong\u00e1monos de pie y empecemos nuevamente nuestra marcha&#8221;, concluy\u00f3 el referente del Frente de Todos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Alberto Fern\u00e1ndez es el flamante presidente de la Naci\u00f3n. En su discurso en la asamblea legislativa de hoy, convoc\u00f3 a la unidad para poner a la Argentina de pie, superar &#8220;el muro del hambre que deja afuera a millones de hombres y mujeres&#8221;, &#8220;comenzando por los \u00faltimos para llegar a todos&#8221;. Afirm\u00f3 que &#8220;Ni una [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":4494,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897],"tags":[1061,1121,1069,1058,131,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/alberto2.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4493"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4493"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4493\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4497,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4493\/revisions\/4497"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4494"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4493"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4493"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4493"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}