{"id":4498,"date":"2019-12-13T12:39:35","date_gmt":"2019-12-13T15:39:35","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4498"},"modified":"2020-03-11T13:16:49","modified_gmt":"2020-03-11T16:16:49","slug":"lxs-nenxs-con-lxs-nenxs","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-nenxs-con-lxs-nenxs\/","title":{"rendered":"Lxs nenxs con lxs nenxs"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Durante mi ni\u00f1ez, las cuestiones relacionadas con lo que hoy entendemos como desigualdad de g\u00e9nero estaban desparramadas. Sin marco te\u00f3rico, los pinchazos de esa diferencia se sent\u00edan, pero las agujas eran invisibles. Crecer implic\u00f3 empezar a ver a trav\u00e9s del velo de la normalidad. Pararme en frente de mi vieja con botines y canilleras me acomod\u00f3 el mismo tablero que tiempo despu\u00e9s logr\u00e9 patear, aunque nunca deje de parecerme demasiado tarde.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Antes de entrar en la dulce y floreciente etapa de la adolescencia, donde algunas de esas cuestiones comenzaron a aclararse, las cosas simplemente me pasaban, como a todes les ni\u00f1es. Uno de los protagonistas principales de esa etapa fue mi primo Emiliano, tres a\u00f1os m\u00e1s grande, quien sigue siendo un gran compa\u00f1ero. En esa \u00e9poca, no hab\u00eda una raz\u00f3n concreta por la cual no pod\u00eda meterme con \u00e9l a una pileta con el agua podrida, adem\u00e1s de muchos otros \u201cno\u201d que carec\u00edan de sustento. Lxs adultxs siempre saben lo que es mejor y no necesitan dar explicaciones.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sin embargo hay entre muchos, un \u201cno\u201d que llevo como una marca imborrable en la memoria. Fue el \u201cno\u201d de mis pap\u00e1s, m\u00e1s tarde el \u201cno\u201d del colegio, y finalmente el \u201cno\u201d de la sociedad. Un \u201cno\u201d que afortunadamente comienza a resquebrajarse con la profesionalizaci\u00f3n del f\u00fatbol femenino, la televisaci\u00f3n del mundial de las pibas en 2019, y el cuestionamiento permanente a los roles establecidos que empiezan a abrir puertas que hist\u00f3ricamente permanecieron cerradas. Tom\u00e1 pa\u2019 vo\u2019.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Jugar con mi primo en la infancia significaba bucear en un universo imaginario donde una caja pod\u00eda ser una nave espacial, un rinc\u00f3n debajo de la escalera una cueva, y una pileta vac\u00eda una pista de patinaje; vaya a saber cu\u00e1ntos rincones transformamos. Aquellos que ahora son s\u00f3lo lugares donde se junta mugre que encima, tarde o\u00a0 temprano, tenemos que barrer. Sol\u00edamos cuestionar la normalidad sin darnos cuenta, como todes les ni\u00f1es. Y el f\u00fatbol no era la excepci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En el garaje, con la de pl\u00e1stico, atajar era una desventaja, y hacerlo con la cara ni que hablar. Si jug\u00e1bamos en el patio cerrado, los vidrios se ca\u00edan como papel picado. La punter\u00eda nunca fue mi fuerte y en el patio sin techo siempre terminaba en la casa del vecino, que aparte la devolv\u00eda pinchada. Sin embargo, de vez en cuando aparec\u00eda la posibilidad de que un par de pibes se juntaran en el campito de enfrente y se armara un \u201cpicadito\u201d. Esos partidos representaban la posibilidad de jugar al f\u00fatbol en un lugar donde la diversi\u00f3n no consist\u00eda \u00fanicamente en patear fuerte a la cara, sino que adem\u00e1s significaban poder jugar en un equipo, aprender a hacer pases, a marcar, a asociarse, a hacer goles reales, a compartir el festejo, y todo lo pedag\u00f3gico de los juegos en equipo. Significaba jugar de verdad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los partidos eran espor\u00e1dicos. Mi primo jugaba todo el tiempo, pero a m\u00ed no siempre me dejaban. A veces s\u00f3lo miraba, otras practicaba a escondidas, cosa dif\u00edcil en un campo abierto a una cuadra del trabajo de pap\u00e1. Adem\u00e1s era complicado ocultar el barro, la transpiraci\u00f3n, los agujeros en las rodillas y ni hablar en los pantalones: no hab\u00eda pitucones que aguantaran tanto porrazo. De vez en cuando, antes de que mi primo empezara a calzar varios talles m\u00e1s que yo, me prestaba ropa adecuada. Un d\u00eda le compraron un equipo de f\u00fatbol nuevo y me ofreci\u00f3 mientras se cambiaba para cruzar, ropa de f\u00fatbol <em>de verdad<\/em>. Para m\u00ed era so\u00f1ado, no solo iba a jugar sino que adem\u00e1s ten\u00eda la pilcha: botines y canilleras.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las canilleras las ajust\u00e1bamos con cinta, los botines los rellen\u00e1bamos con algod\u00f3n. Todo listo. Convert\u00edamos la caja en nave espacial. Claro que mis viejos no me iban a mandar a un club, ni mucho menos a comprar ropa para jugar con los pibes. Pero tampoco iba a tener una nave espacial. Me bastaba con esa muestra, con ese rato.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ese d\u00eda jugamos en el mismo equipo, como casi siempre. Emi me dijo que esos eran iguales a los botines que hab\u00eda usado Palermo en Estudiantes, o a los que se hab\u00eda besado ya en Boca. Las canilleras, adem\u00e1s de contribuir al disfraz, me permit\u00edan arriesgarme m\u00e1s, poner la pata en una pelota que, sin protecci\u00f3n, podr\u00eda salir demasiado cara. Mucho de la conciencia del cuerpo, y del cuerpo en el juego, se aprende en el mismo juego. Pod\u00eda jugar sin protecci\u00f3n en la medida en que el resto juegue sin botines, y sino ten\u00eda que cuidarme m\u00e1s. No por el dolor, sino porque si me lastimaba me pod\u00eda comer un reto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Esa tarde fue estupenda. Mi primo se acuerda de al menos tres goles, \u201cyo te hac\u00eda el pase y vos la met\u00edas\u201d, recuerda entusiasmado, como si no hubieran pasado m\u00e1s de diez a\u00f1os. Se ve que \u00e9l pensaba en eso, en la cantidad de goles. Yo no me acuerdo tanto, no s\u00e9 si met\u00ed alguno, si me doli\u00f3 algo o me peg\u00f3 la pelota en la cara. Ni s\u00e9 si jugu\u00e9 bien o mal. S\u00f3lo s\u00e9 que jugu\u00e9 y, lo m\u00e1s importante, que me sent\u00ed <em>uno m\u00e1s<\/em>. A m\u00ed no me importaba si el resto eran varones, o si hab\u00eda nenas, salvo por el plus de poder decir cuando me retaban que no era &#8220;la \u00fanica\u201d. Tampoco al resto le importaba qui\u00e9n estaba detr\u00e1s de las canilleras verdes. Jugamos y ya.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando recuerdo ese d\u00eda no lo hago como un d\u00eda en el que me divert\u00ed, en el que jugu\u00e9 de igual a igual con un mont\u00f3n de pibxs de que se yo qu\u00e9 edades, como el d\u00eda que le met\u00ed un gol a Josesito o que le saqu\u00e9 la pelota al Nepi. As\u00ed lo recuerda Emiliano, y gracias a eso puedo contarlo. A diferencia de \u00e9l, yo me acuerdo de ese d\u00eda como el d\u00eda en el que llegu\u00e9 a casa con los botines y las canilleras puestas y me obligaron a sacarmelos y devolverlos. Lo que para m\u00ed hab\u00eda sido un d\u00eda de juego, lo convirtieron en una extralimitaci\u00f3n absurda. Las nenas no pueden jugar al futbol, vos sos una nena.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Varios a\u00f1os despu\u00e9s, cuando pude comprarme con mi sueldo de moza mis propias canilleras, ya hab\u00eda perdido m\u00e1s de quince a\u00f1os de entrenamiento. Sin embargo, a pesar de que ya organizabamos jornadas de f\u00fatbol 5 con Sof\u00eda, mi mejor amiga, en casa a\u00fan dec\u00edamos que jug\u00e1bamos al handball.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los sue\u00f1os que me robaron a m\u00ed y a muchas otras pibas, la lucha del f\u00fatbol femenino nos los est\u00e1 devolviendo en esta etapa hist\u00f3rica, que tiene mucho m\u00e1s para ser recordada que un gol con la mano a los ingleses. El deporte que el patriarcado convirti\u00f3 en un campo de batalla, donde se disputa el ego del macho, la lucha feminista lo est\u00e1 resignificando, democratizando, y convirtiendo en lo que siempre debi\u00f3 haber sido: futbol para todes.<\/p>\n<p>Foto de portada: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/nadia.petrizzo\">Nadia Petrizzo<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Durante mi ni\u00f1ez, las cuestiones relacionadas con lo que hoy entendemos como desigualdad de g\u00e9nero estaban desparramadas. Sin marco te\u00f3rico, los pinchazos de esa diferencia se sent\u00edan, pero las agujas eran invisibles. Crecer implic\u00f3 empezar a ver a trav\u00e9s del velo de la normalidad. Pararme en frente de mi vieja con botines y canilleras me [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":25,"featured_media":4502,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35],"tags":[136,599,687,787],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/DSC2838-e1576251494911.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4498"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/25"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4498"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4498\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5035,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4498\/revisions\/5035"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4502"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4498"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4498"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4498"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}