{"id":4504,"date":"2019-12-13T14:15:44","date_gmt":"2019-12-13T17:15:44","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4504"},"modified":"2019-12-13T14:34:54","modified_gmt":"2019-12-13T17:34:54","slug":"el-nuevo-protocolo-de-ile-un-guino-color-verde","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-nuevo-protocolo-de-ile-un-guino-color-verde\/","title":{"rendered":"El nuevo protocolo de ILE: un gui\u00f1o color verde"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El nuevo ministro de Salud, Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, dio el primer paso en su materia y renov\u00f3 el Protocolo para la atenci\u00f3n integral de las personas con derecho a la Interrupci\u00f3n Legal del Embarazo (<a href=\"https:\/\/www.boletinoficial.gob.ar\/detalleAviso\/primera\/223829\/20191213\">ILE<\/a>). La medida sali\u00f3 publicada hoy en el Bolet\u00edn Oficial bajo la resoluci\u00f3n ministerial 1\/2019. Ayer por la tarde en las instalaciones de la Casa Rosada, Gin\u00e9s inici\u00f3 la conferencia de prensa anunciando que el procedimiento \u201cfue varias veces actualizado y va a seguir siendo actualizado\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El ministro dio dos razones centrales para justificar el reajuste. En primer lugar, destac\u00f3 las modificaciones que sufri\u00f3 el C\u00f3digo Civil y Comercial en el 2015 con la incorporaci\u00f3n de nuevos derechos que no se encontraban considerados hasta el momento. En segunda instancia, remarc\u00f3 la evoluci\u00f3n del conocimiento en la ciencia. Puso como ejemplo la medicaci\u00f3n que se utiliza para determinadas pr\u00e1cticas siguiendo lo c\u00e1nones internacionales de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. \u201cEl protocolo pretende ser lo que es, una gu\u00eda moderna para tratar cualquier patolog\u00eda y mucho m\u00e1s en una que est\u00e1 muy protegida por la ley como es el caso de la ILE\u201d, afirm\u00f3 Gin\u00e9s.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4510\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/800Image62d8d62615b8413888dfa0b8ec730566.jpg\" alt=\"\" width=\"800\" height=\"600\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/800Image62d8d62615b8413888dfa0b8ec730566.jpg 800w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/800Image62d8d62615b8413888dfa0b8ec730566-300x225.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/800Image62d8d62615b8413888dfa0b8ec730566-768x576.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/800Image62d8d62615b8413888dfa0b8ec730566-740x555.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Un cambio rotundo<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El \u00faltimo movimiento que se hab\u00eda hecho p\u00fablico en esta cuesti\u00f3n finaliz\u00f3 con la renuncia del ex secretario de Salud Adolfo Rubinstein ante la anulaci\u00f3n de su accionar por el presidente saliente Mauricio Macri. A esta cuesti\u00f3n tambi\u00e9n se refiri\u00f3 Gines cuando en su discurso resalt\u00f3 que esa acci\u00f3n y las decisiones de algunas provincias combatiendo el protocolo confunden y generan una cierta intimidaci\u00f3n contra los profesionales que trabajan en la salud, cumplen con la ley y garantizan la igualdad de derechos para cualquier habitante de Argentina.\u00a0 Por otro lado, acentu\u00f3 la cuesti\u00f3n de que el pa\u00eds es federal y que el buen funcionamiento del protocolo depender\u00e1 mucho del la adherencia que tenga a nivel nacional.\u00a0\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Previo al desarrollo de la conferencia, Gines, el actual Presidente, Alberto Fern\u00e1ndez, y la Ministra de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad de la Naci\u00f3n, Elizabeth G\u00f3mez Alcorta, se reunieron con la referente de la Campa\u00f1a Nacional por el Aborto Legal, Seguro y Gratuito, Nelly Minyersky, m\u00e9dicas tocoginec\u00f3logas y obstetras para debatir y consensuar en las acciones a futuro en materia de aborto. En ese sentido, Eli G\u00f3mez Alcorta se demostr\u00f3 muy contenta con la decisi\u00f3n de Gines. \u201cEs un paso fundamental para garantizar los derechos que ya existen y que est\u00e1n vigentes desde 1921\u201d, declar\u00f3.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4511\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/WhatsApp-Image-2019-12-12-at-18.09.34-e1576257161291.jpeg\" alt=\"\" width=\"800\" height=\"600\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Una deuda de la democracia<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Campa\u00f1a, informada de lo que suceder\u00eda, tambi\u00e9n emiti\u00f3 ayer por la tarde un comunicado en el que remarc\u00f3 la celebraci\u00f3n de los anuncios. Adem\u00e1s, advirti\u00f3 una situaci\u00f3n que ya es conocida en el contexto regional y que demuestra que por a\u00f1o 2.500 ni\u00f1as menores a 15 a\u00f1os llegan a los hospitales a parir y que en las provicincias de Tucum\u00e1n, Salta, Misiones y Santiago del Estero tienen el \u00edndice m\u00e1s alto de embarazo infantil. \u201cEste registro se fundamenta en un diagn\u00f3stico que organizaciones de Derechos Humanos elevaron ante la Corte Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), en septiembre de este a\u00f1o. El mismo estudio muestra que el 80 por ciento de esos embarazos son producto de violencia sexual, agresiones que en su mayor\u00eda ocurren en el \u00e1mbito intrafamiliar o en c\u00edrculos cercanos a las v\u00edctimas\u201d.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tambi\u00e9n resaltaron en su posicionamiento que \u201cseg\u00fan datos oficiales, se realizan 354.627 abortos al a\u00f1o. 29 mil por mes. 985 por d\u00eda. 41 abortos por hora. Son 487.695 desde que el Senado rechaz\u00f3 la Ley el 8 de agosto de 2018 y ser\u00e1n 98.500 al finalizar los primeros 100 d\u00edas de un nuevo gobierno\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Actualmente en el territorio argentino es posible practicarse una interrupci\u00f3n legal del embarazo por tres causales: si el embarazo pone en riesgo la salud integral (psicol\u00f3gica, f\u00edsica, emocional y social), si el embarazo es en una ni\u00f1a o adolescente menor de 15 a\u00f1os donde es considerado riesgoso\u00a0 y si el embarazo es producto de una violaci\u00f3n. Este derecho ha sido ganado desde 1921.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Hist\u00f3ricamente a favor de la legalizaci\u00f3n del aborto<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No es el primer indicio que el actual ministro demuestra en sinton\u00eda con garantizar los derechos sexuales y reproductivos de las personas. Ya en 2004, cuando ocupaba por primera vez ese cargo bajo el mandato de N\u00e9stor <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Kirchner (2003-2007), sus palabras anunciaban la necesidad de la Educaci\u00f3n Sexual Integral en las escuelas para disminuir la tasa de embarazo adolescente y de abortos clandestinos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El contexto ha cambiado y la presi\u00f3n social no puede desconocerse para propiciar un marco adecuado en materia de derechos para las mujeres y las disidencias. Muchas de las conquistas importantes en salud fueron encaminadas por el actual funcionario en sus mandatos anteriores. Entre ellas se destacan: <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">la obligatoriedad de prescribir los medicamentos por droga y no por marca, el plan Remediar que garantiza el acceso gratuito a los medicamentos para los pacientes por debajo de la l\u00ednea de pobreza que se encuentren en\u00a0 tratamiento ambulatorio y la libre distribuci\u00f3n de preservativos y anticonceptivos en centros m\u00e9dicos, entre otros.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Volver a ser Ministerio<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0\u00a0<\/span><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Previo al anuncio del protocolo el mi\u00e9rcoles en su primer d\u00eda de gesti\u00f3n, Gines se acerc\u00f3 la ex Secretar\u00eda de Salud para trasmitir un manto de tranquilidad a sus trabajadorxs. Fue recibido con una sala repleta de gente y con el canto de \u201cSalud es Ministerio\u201d. Una de sus primeras frases fue: <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Como nosotros somos ecologistas, va a ser un ministerio verde\u201d. \u201c\u00c9l es un enorme aliado de la lucha feminista\u201d, resalt\u00f3 en di\u00e1logo con el programa radial \u201cLa Hoguera Violeta\u201d la periodista Luciana Mignoli,\u00a0 periodista feminista y trabajadora del Ministerio de Salud.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEste protocolo que present\u00f3 Gin\u00e9s lo trabajaron mis compa\u00f1eras, junto con un mont\u00f3n de personas durante una presidencia que no favoreci\u00f3 en lo m\u00e1s m\u00ednimo el desarrollo de los derechos sexuales y reproductivos. Estuvimos ah\u00ed en los cimientos sosteniendo con los cuerpos el malestar, el recorte salarial y el hostigamiento de las pol\u00edticas de estado del macrismo\u201d, confirm\u00f3 Mignoli.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Todav\u00eda queda un largo camino para dar el paso contundente que permitir\u00e1 la legalizaci\u00f3n de la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo. Las ilusiones del movimiento feminista se renuevan desde que el actual presidente pas\u00f3 por la presentaci\u00f3n del libro de Ana Correa, \u201cSomos Bel\u00e9n&#8221;. El martes pasado destac\u00f3 en su primer discurso\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">que en estos pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os har\u00e1 todos los esfuerzos necesarios para que est\u00e9n en un primer plano los derechos de las mujeres. Las se\u00f1ales son claras y las expectativas est\u00e1n a la altura de un derecho que al parecer no tardar\u00e1 mucho en llegar. Igualmente el feminismo no descansar\u00e1 hasta que el aborto sea ley.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El nuevo ministro de Salud, Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, dio el primer paso en su materia y renov\u00f3 el Protocolo para la atenci\u00f3n integral de las personas con derecho a la Interrupci\u00f3n Legal del Embarazo (ILE). La medida sali\u00f3 publicada hoy en el Bolet\u00edn Oficial bajo la resoluci\u00f3n ministerial 1\/2019. Ayer por la tarde en las [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":4509,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897],"tags":[194,260,1122,481,1095],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/WhatsApp-Image-2019-12-12-at-18.05.49-1-e1576257050939.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4504"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4504"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4504\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4513,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4504\/revisions\/4513"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4509"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4504"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4504"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4504"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}