{"id":4525,"date":"2019-12-16T11:03:56","date_gmt":"2019-12-16T14:03:56","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4525"},"modified":"2019-12-16T13:50:44","modified_gmt":"2019-12-16T16:50:44","slug":"la-31-de-festejo-egreso-la-primera-camada-de-maestras-del-dorita","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-31-de-festejo-egreso-la-primera-camada-de-maestras-del-dorita\/","title":{"rendered":"La 31 de festejo: egres\u00f3 la primera camada de maestras del Dorita"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Las primeras siete docentes de primaria formadas en la villa 31 celebraron su acto de egreso el s\u00e1bado a la noche junto al colectivo del profesorado Dorita Acosta. El evento cont\u00f3 con la presencia de la legisladora porte\u00f1a y ex rectora de la instituci\u00f3n, Maru Bielli, Norita Corti\u00f1as y la directora de la Escuela Isauro Arancibia, Susana Reyes.<\/span><\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAh\u00ed van las chicas del Dorita\u201d, se\u00f1alan quienes las reconocen en las escuelas. Esta vez, las maestras visten un guardapolvo de fiesta, con detalles de colores vivos y el tejido tradicional andino en sus bolsillos. Ingresan al sal\u00f3n sobre zapatos altos o sandalias, entre gritos y aplausos. Saludan a sus familiares, vecinxs, amigxs y compa\u00f1erxs, se golpean el pecho y alzan los dedos en V. En sus cuellos llevan un dije con el rostro de Dora Acosta, la educadora del barrio Carlos Mugica desaparecida durante la dictadura c\u00edvico-militar a quien le rinde homenaje el profesorado popular que lleva su nombre. Se trata de la primera instituci\u00f3n terciaria en la villa 31, un proyecto sin precedentes pero nutrido de m\u00faltiples experiencias.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201cComo dec\u00eda Evita, donde hay una necesidad, nace un derecho\u201d, afirma una de las autoridades entre sollozos y remata: <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-legado-de-dorita-educacion-popular-y-feminista-en-la-villa-31\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">\u201cTenemos las primeras siete docentes formadas en una villa de la ciudad y una patria m\u00e1s justa\u201d.\u00a0<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl nombre de Dorita nos recuerda muchos nombres y nos emociona. Este barrio donde militaba Gustavo me llena de emoci\u00f3n y agradecimiento a todos y todas por mantener viva la memoria\u201d. La voz de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/norita-cortinas-las-mujeres-estamos-codo-a-codo-siempre\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Norita Corti\u00f1as<\/a> al micr\u00f3fono tiembla al nombrar a su hijo. La madre de Plaza de mayo alza el pu\u00f1o, el p\u00fablico se para y responde: \u201c30 mil compa\u00f1eros detenidos-desaparecidos, presentes\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4527\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/banderas.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"641\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/banderas.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/banderas-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/banderas-768x513.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/banderas-740x494.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tras la apertura con las banderas de ceremonia -la wipha<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">la, la de Argentina, Per\u00fa, Bolivia y Paraguay- y el reconocimiento al equipo docente del profesorado, las anfitrionas suben al escenario a recibir su diploma acompa\u00f1adas de sus familias. Adem\u00e1s de las ovaciones, se escucha la canci\u00f3n &#8220;Un derecho de nacimiento&#8221; de Natalia Lafourcade. La mayor\u00eda son madres, pero fue una decisi\u00f3n pol\u00edtica que ninguna quedara fuera de las aulas por esa condici\u00f3n. Desde el a\u00f1o pasado, el Jard\u00edn de Infantes Sue\u00f1os Bajitos de la villa 31 bis le presta sus instalaciones al Dorita que lleva adelante un espacio pedag\u00f3gico y de cuidado para les hijes de las estudiantes.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cPor all\u00e1, en el 2014, vinieron unos locos y unas locas a formar maestros y maestras de primaria. No les cre\u00edmos porque tampoco creemos en nosotras y en nosotros. No creemos que por vivir en un barrio humilde tenemos la posibilidad de acceder a la educaci\u00f3n terciaria. Estoy sin palabras, emocionada, porque nunca pens\u00e9 que me iba a recibir de maestra y ac\u00e1 estamos. Con un colectivo hermoso que nos ense\u00f1\u00f3 que sin amor no hay nada\u201d, dice Gise, una de las egresadas que es maestra comunitaria en un Centro de Actividades Infantiles (CAI) de su barrio, programa del \u00e1rea <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-historia-de-docencia-disidente\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Escuela Abierta<\/a> del Ministerio de Educaci\u00f3n de Ciudad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El d\u00eda lo arranc\u00f3 como m\u00e1s le gusta: rodeada de ni\u00f1es y coordinando juegos recreativos, como parte del cierre del a\u00f1o del CAI en un parque. Su compa\u00f1era Rosa, otra de las graduadas, trabaja codo a codo con ella en el mismo espacio en la promoci\u00f3n de los derechos de las infancias y la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-chicxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ESI.<\/a>\u00a0Articulan su tarea pedag\u00f3gica con las familias, los colegios y otras instituciones por las que transitan cotidianamente los chicos y chicas. Promueven una mirada situada e integral que lxs alienta a tomar la palabra y ser protagonistas de sus procesos de aprendizaje. Entre sus pr\u00f3ximos planes con el t\u00edtulo en mano, se encuentra el de llevar esa experiencia y perspectiva territorial a las aulas de las escuelas p\u00fablicas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4528\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/gise-y-rouse.jpg\" alt=\"\" width=\"959\" height=\"640\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/gise-y-rouse.jpg 959w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/gise-y-rouse-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/gise-y-rouse-768x513.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/gise-y-rouse-740x494.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 959px) 100vw, 959px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta noche, Rosa celebra con su pareja e hijxs y elige a su mam\u00e1 para que le entregue el diploma. \u201cEs una mujer admirable a la cual amo profundamente, que me inculc\u00f3 siempre el respeto y la lucha y tuvo que dejar muchas cosas para estar aqu\u00ed conmigo hoy en el final de esta etapa, como nuestra tierra\u00a0\u201d, explica en alusi\u00f3n a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/bolivia-y-un-golpe-a-la-memoria-latinoamericana\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Bolivia<\/a>. Tambi\u00e9n le dirige unas palabras de agradecimiento a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/norita-el-libro-que-se-convirtio-en-homenaje\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Norita<\/a>, &#8220;la hero\u00edna&#8221; de su hija, mientras la peque\u00f1a le pasa un pa\u00f1uelito por los ojos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cGracias a ustedes estamos ac\u00e1, llevando el nombre de nuestro barrio con mucho orgullo. Como te dije,\u00a0<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/maru-bielli-los-movimientos-feministas-fueron-fundamentales-para-generar-alianza-y-derrotar-al-neoliberalismo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Mar\u00eda Bielli<\/a>, hiciste la revoluci\u00f3n en m\u00ed y estoy convencida de que este es el lugar en el que quiero estar. \u2018S\u00ed se puede\u2019 pero en colectivo, si hay alguien que acompa\u00f1a que nos brinde lo que realmente necesitamos\u201d. La egresada elogia a sus compa\u00f1erxs del Hormiguero y a lxs docentes, entre quienes se encuentran acad\u00e9micxs de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, casa de estudios con la que el Dorita firm\u00f3 un convenio.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde abajo, dos de sus estudiantes de 10 a\u00f1os le hacen gestos y la buscan para felicitarla antes de que termine el acto, se saque el guarda polvo y luzca su vestido en el brindis y el baile. Hace semanas que le recuerdan a su mam\u00e1 que el 14 \u201cegresa la se\u00f1o Rosa\u201d y tienen que estar ah\u00ed. Aunque para ellas, que semana a semana juegan, aprenden y le comparten la intimidad de sus vidas, Rosa es maestra hace rato. Y, como pronunciar\u00e1 todo el Dorita luego, \u201cdesde hoy y para siempre, con cada una de nuestras recibidas, la educaci\u00f3n es m\u00e1s democr\u00e1tica, popular y feminista\u201d.<\/span><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/isfddoraacosta\/?__tn__=K-R&amp;eid=ARA_cPIbKlGBaAroXcdaCxam8ERGgB7cptmwg7u8DYvOClwy6S9-xr1vvAct5adE5WaLzO7RsIwCkybv&amp;fref=mentions&amp;__xts__[0]=68.ARC6SI6dZS-ARMan8g9a6f7QuibCqsoGCP73mziOPLChW1761Ej3aFGslvVj14kOcTLsj8kagr3RcfAdOc3wIScyCsm5uurjQ22xgab9eXpvwQXw-W17fyA5XqNZhXoVHf4zzkaxkV4M9BPF_mYtMxlq7969jFYel_wpRHnQGFTMrEEdLusqXbk_a_7armDvqE48h7pjhuA57sXYWZT8ITtuxD8PAbXsoC9r1uSK31nWhl2x81iVY_EokbG3brKL0gnLT5PsMEq3nMn51Za_JPkTN7PRfbMmUhh3F3v1qwiZf9lI5NA2CPpiRTrSa0_AtKNP_0E8-XfhoBq4fIejFWIXFg\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><em>Fotos: ISFD Dora Acosta<\/em><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las primeras siete docentes de primaria formadas en la villa 31 celebraron su acto de egreso el s\u00e1bado a la noche junto al colectivo del profesorado Dorita Acosta. El evento cont\u00f3 con la presencia de la legisladora porte\u00f1a y ex rectora de la instituci\u00f3n, Maru Bielli, Norita Corti\u00f1as y la directora de la Escuela Isauro [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":4526,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35],"tags":[151,987,986,1069,988,1076,725,115],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/dorita.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4525"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4525"}],"version-history":[{"count":12,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4525\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4541,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4525\/revisions\/4541"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4526"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4525"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4525"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4525"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}