{"id":4542,"date":"2019-12-16T20:51:46","date_gmt":"2019-12-16T23:51:46","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4542"},"modified":"2019-12-16T20:51:46","modified_gmt":"2019-12-16T23:51:46","slug":"los-recomendados-para-leer-en-el-verano","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/los-recomendados-para-leer-en-el-verano\/","title":{"rendered":"Los recomendados para leer en el verano"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">La secci\u00f3n Qu\u00e9 Leer se construye semana a semana con diversas recomendaciones de lecturas. Poemas, novelas y ensayos con perspectiva feminista se suman cada lunes. El 2019 volvi\u00f3 a encontrarnos en las calles y dej\u00f3 un sinf\u00edn de aprendizajes colectivos. A continuaci\u00f3n, una lista con los mejores t\u00edtulos del a\u00f1o.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/cometierra\/\">Cometierra<\/a> \u2013 Dolores Reyes<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los minutos, las horas, los d\u00edas. La desesperaci\u00f3n de no saber, la incertidumbre cuando una piba desaparece. Cuando se viste, sale a la calle y sube a un colectivo y no vuelve. Cuando las fotos con su cara se hacen virales en las redes sociales y los medios de comunicaci\u00f3n conversan con sus familiares. Hay un intento por desandar el camino de todas ellas, por saber una pista que la devuelva al mundo de las que s\u00ed se ven. De las que van a bailar con amigas y vuelven salvas a casa, de las que cumplen con el mate prometido a su mam\u00e1. Ese agujero, esa falta son las que trata de suplir de manera simb\u00f3lica\u00a0<em style=\"font-style: inherit;\"><span style=\"font-style: inherit;\">Cometierra<\/span><\/em>, la primera novela de Dolores Reyes, editada por Sigilo en abril de este a\u00f1o.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cometierra no es simplemente el personaje de una adolescente luminosa y conurbana que come tierra para tener visiones. Tambi\u00e9n es una tajada de la historia reciente, de la realidad que viven las pibas en los barrios, de las historias que no se ven por televisi\u00f3n. Emerge en un contexto en el que una mujer es asesinada cada 18 horas en la Argentina y su autora delinea, puntillosa, aquello por lo que el movimiento feminista reclama en sus marchas multitudinarias. \u201dA la memoria de Melina Romero y Araceli Ramos. A las v\u00edctimas de femicidio, a sus sobrevivientes\u201d, dedica el libro.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/libres-menstruaremos\/\">Curanderas<\/a> \u2013 Anabela Musante<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cPersigo incansablemente la rebeld\u00eda y la valent\u00eda de nuestras cuerpas\/cuerpxs. Exploro y celebro el verdadero reconocimiento de nuestra sexualidad y nuestro poder creativo como lo m\u00e1s inconmesurable que llevamos dentro. Las voces del nuevo aquelarre son las nuestras. Que ya no se apagan. Que hoy se despiertan y entonan canciones de amor y libertad\u201d. As\u00ed reza la contratapa de\u00a0<em><span style=\"font-style: inherit;\">Curanderas<\/span><\/em><span style=\"font-style: inherit;\">, una edici\u00f3n que, seg\u00fan su autora, Anabela Musante, est\u00e1 destinada hacia quienes necesiten amarse y reencontrarse con su fuerza. \u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: inherit;\">Editado de manera autogestiva e independiente en abril de 2019, el libro ya va por su tercera impresi\u00f3n. Es un botiqu\u00edn amoroso para nuestro ciclo menstrual. Es un abrazo. \u00bfQu\u00e9 es ciclar? \u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os pasaron sin ser conscientes de lo que sucede en el cuerpo? \u00bfC\u00f3mo se relaciona el ciclo menstrual con las fases de la luna? \u00bfEs posible autogestionar la salud menstrual? Leer el libro se parece a descubrir un tesoro perdido:\u00a0<\/span><em style=\"font-style: inherit;\"><span style=\"font-style: inherit;\">Curanderas<\/span><\/em>\u00a0brinda informaci\u00f3n que durante mucho tiempo fue oculta y negada.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/norita-el-libro-que-se-convirtio-en-homenaje\/\">Norita, la madre de todas las batallas<\/a> \u2013 Gerardo Szalkowicz<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Pocas personas despiertan tanta devoci\u00f3n en la Argentina actual. En el universo2.0 como en la vida real, Norita es una suerte de rockstar. Para mucha gente es la principal referente pol\u00edtica (y \u00e9tica) que hay en el pa\u00eds. Gladiadora de los derechos humanos en su visi\u00f3n integral. Br\u00fajula y faro de varias generaciones. S\u00edmbolo de resistencia inclaudicable. Puente entre la memoria y la utop\u00eda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Bajo el sello de Sudestada, este libro camin\u00f3 de la mano de Nora, que abri\u00f3 su coraz\u00f3n para ayudarnos a navegar en sus desordenados recuerdos, a compartir sus aventuras diarias, a atrapar sus pensares y sus sentires, sus certezas y sus miedos, sus proezas y sus contradicciones, a plasmar por escrito su mensaje y su legado. Estas p\u00e1ginas buscan abrazarlas. Darle las gracias. Inmortalizar su ejemplo. Contar la historia de una mujer extraordinaria que hace m\u00e1s humana la humanidad.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-malas\/\">Las malas<\/a> \u2013 Camila Sosa Villada<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEs profunda la noche: hiela sobre el Parque. \u00c1rboles muy antiguos, que acaban de perder sus hojas, parecen suplicar al cielo algo indescifrable pero vital para la vegetaci\u00f3n. Un grupo de travestis hace su ronda. Van amparadas por la arboleda. Parecen parte de un mismo organismo, c\u00e9lulas de un mismo animal. Se mueven as\u00ed, como si fueran manada\u201d. As\u00ed comienza\u00a0<em>Las Malas<\/em>, la obra de Camila Sosa Villada, dramaturga, actriz y escritora travesti cordobesa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las memorias de la autora surgen p\u00e1gina a p\u00e1gina: aquellos a\u00f1os en los que estudiaba Comunicaci\u00f3n Social de d\u00eda para demostrarle al padre que no terminar\u00eda en una zanja como \u00e9l pensaba por su identidad de g\u00e9nero, y las noches donde observaba a las travestis del Parque Sarmiento hacer c\u00edrculos y los hombres pagaban por sus cuerpos durante unas horas. Es un relato de alguien que busca ser libre y bien tratada en un mundo donde las identidades trans son alienadas, discriminadas y asesinadas. Pero tambi\u00e9n, ridiculizadas y deseadas en secreto. La manada de tacos altos la adopta, la cuida, le ense\u00f1a. Donde el Estado y la sociedad marginan, ellas construyen y cuidan. Donde hay odio y burla, ellas proveen cari\u00f1o y consejo.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/baluarte\/\">Baluarte<\/a> \u2013 Elvira Sastre<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Baluarte. Elvira Sastre eligi\u00f3 titular su segundo libro de poemas -editado por Valpara\u00edso- con ese nombre. La joven escritora espa\u00f1ola hace de las letras un basti\u00f3n de resistencia. Una voz necesaria, un golpe seco capaz de quebrar a quien la lee. En cada verso alcanza el tono preciso, abre una ventana hacia ella misma y al universo laber\u00edntico del amor, la sexualidad, la amistad, la soledad y la tristeza.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: inherit;\">\u201cSiempre estoy de vuelta porque uno es de donde llora\u201d, escribe y las palabras se tornan im\u00e1genes, adquieren un cuerpo propio que genera un encuentro \u00edntimo. El pulso de Sastre tiene una fuerza que se desliza entre l\u00edneas desde el papel hasta el eco que resuena al final de la estrofa. Sigue el curso fluido de un r\u00edo que arrastra memorias, deseos y emociones con una sencillez que conmueve e invita a continuar la\u00a0<a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/elvira-sastre-poesia-joven-y-revolucionaria\/\">lectura<\/a>.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La secci\u00f3n Qu\u00e9 Leer se construye semana a semana con diversas recomendaciones de lecturas. Poemas, novelas y ensayos con perspectiva feminista se suman cada lunes. El 2019 volvi\u00f3 a encontrarnos en las calles y dej\u00f3 un sinf\u00edn de aprendizajes colectivos. A continuaci\u00f3n, una lista con los mejores t\u00edtulos del a\u00f1o. Cometierra \u2013 Dolores Reyes Los [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4544,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,36],"tags":[812,938,833,879,596,1126,111,802,1127],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/cometierra_tienda_nube_final1-5cbd66c6f2334cc1bc15555318482444-640-0-e1576540284292.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4542"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4542"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4542\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4543,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4542\/revisions\/4543"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4544"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4542"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4542"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4542"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}