{"id":4559,"date":"2019-12-18T13:36:34","date_gmt":"2019-12-18T16:36:34","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4559"},"modified":"2019-12-18T14:18:42","modified_gmt":"2019-12-18T17:18:42","slug":"nace-la-red-de-medios-digitales","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/nace-la-red-de-medios-digitales\/","title":{"rendered":"Nace la Red de Medios Digitales"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Al menos 30 medios de comunicaci\u00f3n comunitarios, autogestivos y populares nos reunimos ayer en el Congreso para lanzar la conformaci\u00f3n de una red que nos nuclea y busca aunar las diversas problem\u00e1ticas que integran nuestros espacios. Una uni\u00f3n para la b\u00fasqueda de una comunicaci\u00f3n democr\u00e1tica.\u00a0\u00a0\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde periodistas, productorxs y comunicadorxs, hasta fot\u00f3grafxs, dise\u00f1adorxs, gestorxs de redes y documentalistas. En un encuentro que tuvo lugar ayer en el Congreso de la Naci\u00f3n, un grupo de trabajadorxs de prensa que conformamos medios de comunicaci\u00f3n comunitarios, autogestivos, cooperativos, populares y transfeministas presentamos la Red de Medios Digitales. La jornada cont\u00f3 con el apoyo y la participaci\u00f3n referentes de la pol\u00edtica y de la comunicaci\u00f3n que aportaron al debate.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNos unimos con el objetivo de visibilizar problem\u00e1ticas comunes y proponer pol\u00edticas p\u00fablicas para fortalecer y reconstruir el trabajo en los medios de comunicaci\u00f3n. Somos nativxs digitales y nos desempe\u00f1amos expresando una multiplicidad de voces, acci\u00f3n fundamental para garantizar el derecho a la informaci\u00f3n y el ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n\u201d, se manifest\u00f3 en un documento. Una de esas problem\u00e1ticas que menciona hace al contexto en el cual surge el espacio: frente a la p\u00e9rdida de empleos en el sector comunicacional durante el gobierno de Mauricio Macri, es decir, al menos 4500 despidos entre 2016 y 2019.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hay una intenci\u00f3n de reforzar aquellos puestos de trabajo generados al interior de los medios alternativos. Una encuesta realizada por la red dio cuenta de la situaci\u00f3n que los atraviesa: el 59 por ciento de los trabajadorxs no percibe un salario fijo. De quienes s\u00ed lo poseen, el 61 por ciento alcanza un salario menor a 8 mil pesos. En cuanto a la pauta estatal, el 69 por ciento no accede a ella. Los datos se desprenden de un relevamiento a 26 medios y 468 trabajadorxs.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-4566 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/salario.png\" alt=\"\" width=\"655\" height=\"367\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/salario.png 840w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/salario-300x168.png 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/salario-768x430.png 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/salario-740x414.png 740w\" sizes=\"(max-width: 655px) 100vw, 655px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl Estado debe garantizar el acceso a las tecnolog\u00edas que permitan la creaci\u00f3n de contenidos que den cuenta de la diversidad que manifiesta nuestra sociedad\u201d, expres\u00f3 en el encuentro Dami\u00e1n Loreti, abogado y doctor en Ciencias de la Informaci\u00f3n. Tambi\u00e9n mostraron su apoyo a la red la docente, investigadora y flamante directora de la carrera de Comunicaci\u00f3n de la UBA Larisa Kejval<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> Tato Dondero, secretario general del Sindicato de Prensa de Buenos Aires<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> el diputado nacional Leonardo Grosso<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> el reportero gr\u00e1fico Julio Menajovsky y representantes del Instituto Nacional contra la Discriminaci\u00f3n, la Xenofobia y el Racismo <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">(INADI), entre otrxs.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Una construcci\u00f3n identitaria<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cUna esfera democr\u00e1tica tiene dos caras de una misma moneda. Una tiene que ver con el control de la concentraci\u00f3n de medios. Pero la otra con que el sistema de medios se fue complejizando. La articulaci\u00f3n con comunidades, universidades y una l\u00f3gica no comercial garantiza la diversificaci\u00f3n de agenda. En un momento de crisis para algunos modelos de negocios cl\u00e1sicos se hace imprescindible un esquema de sostenibilidad\u201d, manifest\u00f3 Diego de Charras, ex director de la carrera de Comunicaci\u00f3n de la UBA, en la jornada.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por su parte la investigadora y doctora en Ciencias Sociales Cora Gamarnik, reflexion\u00f3 acerca de la importancia del registro alternativo de los ejes que no se contemplan en las agendas tradicionales. \u201cLos medios digitales que se han creado ampliaron la instalaci\u00f3n de nuevos temas de agenda plurales, federales, regionales. Permitieron la emergencia de nuevos gestorxs, periodistas, dise\u00f1adorxs. Generaron renovaciones est\u00e9ticas radicalmente nuevas\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Gamarnik dio el ejemplo de las coberturas colaborativas y feministas. La puja por la construcci\u00f3n de una memoria que incluya a las mujeres y las disidencias se ve reflejada en los contenidos diarios de los medios digitales. Los datos de la encuesta arrojaron que el 47 por ciento de lxs trabajadorxs son mujeres y el 11 por ciento lo integran personas del colectivo LGTTBIQ+.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-4565 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/indentidades.png\" alt=\"\" width=\"694\" height=\"384\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/indentidades.png 842w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/indentidades-300x166.png 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/indentidades-768x426.png 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/indentidades-580x320.png 580w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/indentidades-740x410.png 740w\" sizes=\"(max-width: 694px) 100vw, 694px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cUna de las ense\u00f1anzas que nos dej\u00f3 el macrismo es ganar la calle y generar mejor organizaci\u00f3n. Y en esa lucha, el feminismo demostr\u00f3 que dentro del sindicalismo se pueden dar discusiones que de otro modo no se dan. Las feministas creamos medios porque no estamos en los comerciales y hegem\u00f3nicos, por eso celebro que estemos ac\u00e1 las pibas ocupando tanto espacio\u201d, dijo Luc\u00eda R\u00edos integrante de Matria y periodista de la Agencia de Noticias T\u00e9lam, despedida durante la gesti\u00f3n de Hern\u00e1n Lombardi.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En sinton\u00eda con esa idea, Jenny Dur\u00e1n, de la Campa\u00f1a por el Aborto Legal, Seguro y Gratuito, reconoci\u00f3 que la tarea de nuestros medios funcionan para recuperar las historias colectivas y de lucha: \u201cNunca dejaron de lado la calidad y otras formas de crear contenidos. Formaron parte de la transformaci\u00f3n de la democracia hacia una sistema que verdaderamente nos represente a todas, todos y todes\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Estuvieron presentes: LatFem, Matria, Emergentes, Grito Del Sur, Cosecha Roja, Anfibia, Tiempo Argentino, Marcha Noticias, MU\/lavaca, Revista Crisis, Feminacida, Macacha, C\u00edtrica, Comunicadas, La Retaguardia, Agencia Paco Urondo, FutFemProf, C\u00edrculo Ecuador, CCP, Resumen Latinoamericano, Revista Mantis, Zorzal Diario, Enfant Terrible, Apostas\u00eda de G\u00e9nero de Latinoam\u00e9rica, Bolet\u00edn Enredando, Anred, Revista Rea, Infonews, Reveladas, Ponele, Revista Timb\u00f3, ANCAP, AnCCom, Colectivo Al Margen y Revista Resistencias.<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Al menos 30 medios de comunicaci\u00f3n comunitarios, autogestivos y populares nos reunimos ayer en el Congreso para lanzar la conformaci\u00f3n de una red que nos nuclea y busca aunar las diversas problem\u00e1ticas que integran nuestros espacios. Una uni\u00f3n para la b\u00fasqueda de una comunicaci\u00f3n democr\u00e1tica.\u00a0\u00a0\u00a0 Desde periodistas, productorxs y comunicadorxs, hasta fot\u00f3grafxs, dise\u00f1adorxs, gestorxs de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4561,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[28,1131],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/WhatsApp-Image-2019-12-17-at-1.09.03-PM-2-e1576686535539.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4559"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4559"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4559\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4571,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4559\/revisions\/4571"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4561"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4559"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4559"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4559"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}