{"id":4575,"date":"2019-12-19T14:15:26","date_gmt":"2019-12-19T17:15:26","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4575"},"modified":"2019-12-19T14:29:40","modified_gmt":"2019-12-19T17:29:40","slug":"fallo-historico-en-ushuaia-la-justicia-ordeno-respeto-a-la-figura-no-binario-en-un-dni","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/fallo-historico-en-ushuaia-la-justicia-ordeno-respeto-a-la-figura-no-binario-en-un-dni\/","title":{"rendered":"Fallo hist\u00f3rico en Ushuaia: la Justicia orden\u00f3 respeto a la figura \u201cno binario\u201d en un DNI"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Juzgado de Familia y Minoridad N\u00b01 de <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Ushuaia dict\u00f3 el lunes un fallo hist\u00f3rico que reconoce el derecho de <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Shanick Luci\u00e1n Sosa Battist<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> a que en su documento y la partida de nacimiento de su hijx figure su nuevo nombre y la categor\u00eda \u201cno binario\/igualitario\u201d. El Registro Civil le hab\u00eda negado esa posibilidad y ahora deber\u00e1 actuar seg\u00fan esta determinaci\u00f3n que no tiene antecedentes en Tierra del Fuego.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En di\u00e1logo con <\/span><em><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/em><span style=\"font-weight: 400;\">, la abogada Salom\u00e9 Sandoval, quien integra el colectivo Transderechos de la provincia, se\u00f1ala que Shanick fue \u201cv\u00edctima de un menoscabo a su derecho personal\u00edsimo de identidad\u201d. Luego elev\u00f3 un amparo por discriminaci\u00f3n porque \u201cal no concebirse dentro del sistema binario masculino-femenino y no poder as\u00ed ejercer su derecho, lo que hubo fue un trato discriminatorio\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Registro Civil hab\u00eda alegado que debe haber una \u201cconsignaci\u00f3n de sexo\u201d dentro del Documento Nacional de Identidad. \u201cPero no tuvo en cuenta que la interpretaci\u00f3n que tiene que hacerse desde la Ley de Identidad de G\u00e9nero debe ser amplia. Esto implica hacer una lectura sobre sexo-g\u00e9nero autopercibido y que no se puede excluir ninguna de las categor\u00edas que hoy conocemos como identidades de g\u00e9nero\u201d, explic\u00f3 la profesional.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Entre sus principios generales, la Ley 26.743 de Identidad de G\u00e9nero plantea la no judicializaci\u00f3n de estos casos. \u201cEl hecho de haber tenido que acudir a la justicia mediante este amparo, m\u00e1s all\u00e1 de que haya sido favorable, no tendr\u00eda que haber sido la v\u00eda id\u00f3nea. Simplemente el registro tendr\u00eda que haber emitido un nuevo DNI. Sabemos que no hay casos en Argentina donde esto haya ocurrido con una consignaci\u00f3n de sexo no binarie, pero creo que es un avance para poder repensarnos e interpretar correctamente las normas de forma amplia y no restrictiva\u201d, agrega Sandoval.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por lo tanto, lo que se espera es que se pueda invocar este fallo como antecedente y que la pr\u00f3xima vez ninguna persona tenga que acudir a la v\u00eda de amparo o esperar ocho meses para que le emitan su documento. Entre sus argumentos, Shanick plantea que quiere ser un ejemplo de lucha para su hijx de seis a\u00f1os, ya que la acci\u00f3n promovida le permitir\u00eda reparar su identidad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La principal resistencia, concluye la abogada, es que \u201cestamos dentro de unas estructuras cis, heteronormativas y patriarcales que nos encasillan y nos determinan dentro de este sistema biologicista, binario, sin tener en cuenta que la Ley de Identidad de G\u00e9nero sienta como principio general que hay que respetar siempre la identidad autopercibida de la persona a la hora de pedir y de otorgar un DNI\u201d. Sandoval asegura que seguir\u00e1n trabajando desde Transderechos y la Red Diversa Positiva coordinada por \u00c9rika Moreno para lograr vivienda, salud, educaci\u00f3n, trabajo y reparaci\u00f3n hist\u00f3rica para toda la comunidad LGTTBIQ+.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El Juzgado de Familia y Minoridad N\u00b01 de Ushuaia dict\u00f3 el lunes un fallo hist\u00f3rico que reconoce el derecho de Shanick Luci\u00e1n Sosa Battist a que en su documento y la partida de nacimiento de su hijx figure su nuevo nombre y la categor\u00eda \u201cno binario\/igualitario\u201d. El Registro Civil le hab\u00eda negado esa posibilidad y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":4576,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,897],"tags":[1133,1132,1134],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/ushuaia-1.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4575"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4575"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4575\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4580,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4575\/revisions\/4580"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4576"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4575"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4575"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4575"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}