{"id":4590,"date":"2019-12-23T12:34:30","date_gmt":"2019-12-23T15:34:30","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4590"},"modified":"2019-12-23T15:37:20","modified_gmt":"2019-12-23T18:37:20","slug":"una-banda-de-chicas-registro-feminista-del-escenario-musical-porteno","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-banda-de-chicas-registro-feminista-del-escenario-musical-porteno\/","title":{"rendered":"Una banda de chicas: registro feminista del escenario musical porte\u00f1o"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Una banda de chicas es una pel\u00edcula de Marilina Gim\u00e9nez. Un registro de voces diversas, de mujeres que ocuparon los escenarios musicales en Buenos Aires, que se proyectar\u00e1 el pr\u00f3ximo s\u00e1bado a las 22 en el Malba. En esta entrevista con Feminacida, la directora reconstruye su historia y opina sobre los cambios en un ambiente donde los feminismos rompen con estereotipos y visibilizan violencias.\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNosotras cre\u00edamos que \u00e9ramos las \u00fanicas chicas haciendo m\u00fasica\u201d, dice la voz en off de Marilina Gim\u00e9nez en el inicio de su pel\u00edcula <em>Una banda de chicas<\/em>. Cuando la directora comenz\u00f3 la filmaci\u00f3n, las preguntas que ten\u00eda fueron el hilo conductor: \u00bfcu\u00e1ntas bandas de chicas hay? Y, sobre todo, \u00bfpor qu\u00e9 no tocan en estadios o festivales grandes?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ella, junto a Marina La Grasta y Ani Castoldi, form\u00f3 el tr\u00edo musical Yilet. La idea de la pel\u00edcula era, originalmente, filmar los ensayos del conjunto electro pop que ten\u00edan, para luego registrar ensayos, recitales, pruebas de sonido de otras bandas. Entre ellas, se encuentran Miss Bolivia, Kumbia Queers, Ibiza Pareo, Chocolate Remix, She devils y Liers. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Marilina, adem\u00e1s de tocar el bajo, es sonidista y cineasta. Si el feminismo vino a plantear la ocupaci\u00f3n de espacios hist\u00f3ricamente vedados, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lula-bertoldi-las-pibas-se-estan-animando-a-colgarse-la-guitarra\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">el ambiente musical, que parec\u00eda un basti\u00f3n intocable, se vio atravesado por la marea verde.<\/a> Desde la organizaci\u00f3n de m\u00fasicas hasta la aprobaci\u00f3n del cupo femenino en festivales, pasando por <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ellas-hicieron-justicia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la condena hist\u00f3rica a Cristian Aldana<\/a> como la cara visible de los casos que surgieron de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-poder-cambia-de-manos-y-ahora-somos-la-resistencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">abusos en el rock<\/a>, el documental condensa las ganas de salir, tocar, sonar fuerte o suave sin amoldarse a estereotipos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAl principio sent\u00eda que \u00e9ramos las \u00fanicas. Despu\u00e9s nos dimos cuenta de que hab\u00eda un mont\u00f3n de bandas de chicas. Choco, por ejemplo, rompe desde el reggaeton. Kumbia Queers tambi\u00e9n rompe estereotipos, eran punks que ahora tocan cumbia\u201d, dice Marilina.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSi no hay m\u00e1s mujeres en el mundo de la m\u00fasica tiene que ver con una cuesti\u00f3n cultural. A las mujeres se les ense\u00f1a otra cosa, a ocuparse de la familia, de los hijos, del marido. Les ense\u00f1an a postergarse, a ellas, sus pasiones y las cosas que le gustan. Incluso a ni siquiera buscarlas\u201d, arriesga Romina Bernardo a.k.a Chocolate, mientras se la muestra en una escena prepar\u00e1ndose para su recital, a puro perreo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La pel\u00edcula viene a derribar otro estereotipo, originado por el movimiento Riot Grrrl: si hay banda de chicas, tiene que ser una banda punk. Esta idea la derriba Kumbia Queers. Sus integrantes pasaron de tocar punk\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">cuando eran She devils para luego volcarse a la cumbia y hacer vibrar a todes en festivales, marchas y boliches. Chocolate Remix es otro ejemplo: reggaeton l\u00e9sbico, feminista y queer, para dejar de escuchar \u201ctu eres m\u00eda\u201d o \u201cmueve el trasero\u201d, cantado en boca de hombres y bailar reggaeton hecho por una mujer.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La ley de cupo y el avance del feminismo en el rock tuvo resistencia.\u00a0 M\u00fasicos y productores salieron a cuestionar el proyecto con frases como \u201ctendr\u00edan que llegar por su talento, no por un cupo\u201d o \u201clas chicas no saben tocar\u201d. Este a\u00f1o, cuando la ley sali\u00f3 y Marilina Bertoldi gan\u00f3 el Gardel de Oro a mejor disco, esas cr\u00edticas empezaron a menguar.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-4594\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/WhatsApp-Image-2019-12-23-at-12.15.32.jpeg\" alt=\"\" width=\"814\" height=\"814\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/WhatsApp-Image-2019-12-23-at-12.15.32.jpeg 1077w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/WhatsApp-Image-2019-12-23-at-12.15.32-150x150.jpeg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/WhatsApp-Image-2019-12-23-at-12.15.32-300x300.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/WhatsApp-Image-2019-12-23-at-12.15.32-768x768.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/WhatsApp-Image-2019-12-23-at-12.15.32-1024x1024.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/WhatsApp-Image-2019-12-23-at-12.15.32-740x740.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 814px) 100vw, 814px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfCu\u00e1les fueron las cosas que te interesaban mostrar en la pel\u00edcula?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una de las cosas que a m\u00ed m\u00e1s me interesaba registrar era justamente que estas mujeres, o lesbianas, no eran cualquiera. Romp\u00edan con el estereotipo que se pretend\u00eda que fueran las mujeres lesbianas o trans haciendo m\u00fasica. Pretenden que toquemos suave, con las guitarras medio escondidas, que estemos buenas, que tengamos buena voz, que hagamos mel\u00f3dico.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>En la pel\u00edcula habl\u00e1s de la violencia ejercida por varones en el ambiente musical hacia las mujeres que deciden tocar instrumentos o manejar la consola, \u00bfvos c\u00f3mo lo viviste?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">S\u00ed, viv\u00ed abusos de todo tipo, no sexual, pero s\u00ed por ejemplo tener que pelearme con un organizador por querer mandarnos al principio cuando las bandas ten\u00edamos el mismo nivel y trayectoria. Por ser banda de chicas nos quer\u00edan mandar primero sin probar sonido. Miles de veces sonidistas me dijeron qu\u00e9 ten\u00eda que hacer cuando yo soy sonidista y ellos se creen los reyes de las consolas. Es de lo m\u00e1s molesto. Todav\u00eda hay alg\u00fan otro al que ten\u00e9s que demostrarle que sabes, estoy acostumbrada.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfVes un cambio de actitud en los m\u00fasicos varones del rock hegem\u00f3nico?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hay unos cuantos que seguro que s\u00ed cambiaron, las bandas de pibes nuevas tienen otra actitud, son m\u00e1s relajados. Ya la actitud de posibles estrellas es diferente a la actitud de los rockeros de anta\u00f1o. Las generaciones m\u00e1s nuevas tienen una conciencia de qu\u00e9 es el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/alberto-fernandez-ni-una-menos-debe-ser-una-bandera-de-toda-la-sociedad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ni una menos<\/a> o las marchas por el aborto. A los de anta\u00f1o no s\u00e9 si les llega. Pienso en las declaraciones que hicieron el a\u00f1o pasado por la ley de cupo o post marcha por la legalizaci\u00f3n del aborto, como la de Charly Garc\u00eda que trat\u00f3 de defenestrarnos trat\u00e1ndonos de prostitutas, como si eso fuera un insulto. A esa gente que tiene tanto poder y est\u00e1 en lugares tan hegem\u00f3nicos no le toca las luchas, est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de eso. Hicieron su carrera sosteniendo esos lugares de estrellas intocables y nosotras venimos a cuestionar eso.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Adem\u00e1s, ahora las pibas van m\u00e1s a recitales de rock o ver festivales con bandas de chicas que tocan punk o metal, antes eso no pasaba.<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">S\u00ed, est\u00e1 buen\u00edsimo. El Festival Grl Pwr es un ejemplo: est\u00e1 bueno que est\u00e9n esas posibilidades donde las mayor\u00edas seamos nosotras, que exista esa energ\u00eda en esos lugares de la m\u00fasica. Es muy diferente cuando sale de nosotras hacer una movida as\u00ed que cuando lo arma una empresa.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfComo ves la colectiva que se gener\u00f3 entre las bandas de chicas y cantantes con el auge del movimiento feminista?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Antes del 2015, las bandas de chicas no se conoc\u00edan entre ellas y dos a\u00f1os despu\u00e9s comparten fechas. Lo que vino a imponer Ni una menos es ser consciente de la inequidad de g\u00e9nero en toda la sociedad y ver para d\u00f3nde activ\u00e1s con eso. Desde la m\u00fasica se generaron colectivas, entendimos que si nos juntamos hacemos la fuerza. En ese 2010 me pareci\u00f3 que \u00e9ramos un mont\u00f3n de bandas. Ahora seguro somos m\u00e1s.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Una banda de chicas es una pel\u00edcula de Marilina Gim\u00e9nez. Un registro de voces diversas, de mujeres que ocuparon los escenarios musicales en Buenos Aires, que se proyectar\u00e1 el pr\u00f3ximo s\u00e1bado a las 22 en el Malba. En esta entrevista con Feminacida, la directora reconstruye su historia y opina sobre los cambios en un ambiente [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":4593,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897,96],"tags":[565,1138,792,657,572,1139],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/una-banda-de-chicas.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4590"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4590"}],"version-history":[{"count":10,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4590\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4602,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4590\/revisions\/4602"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4593"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4590"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4590"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4590"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}