{"id":4603,"date":"2019-12-25T16:23:34","date_gmt":"2019-12-25T19:23:34","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4603"},"modified":"2019-12-25T16:23:34","modified_gmt":"2019-12-25T19:23:34","slug":"un-ano-sin-bayer","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-ano-sin-bayer\/","title":{"rendered":"Un a\u00f1o sin Bayer"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>La foto de un abrazo entre Norita Corti\u00f1as y Osvaldo Bayer es la excusa para alumbrar el recuerdo -en primera persona- del enorme periodista e historiador, a un a\u00f1o de su muerte.\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong style=\"font-size: 16px;\">Por Luciana Mignoli<\/strong><\/p>\n<p class=\"eltd-post-title\" style=\"text-align: justify;\">No me importaba nada de esa PC. Ni el archivo de diez a\u00f1os de laburo, ni las gu\u00edas, ni los libros. Nada. S\u00f3lo quer\u00eda recuperar una imagen. Una sola.<\/p>\n<div class=\"eltd-text-holder\">\n<p style=\"text-align: justify;\">Hac\u00eda dos a\u00f1os que no la prend\u00eda. \u00bfEstar\u00e1?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Arranc\u00f3 con un ruido raro. Puse mis claves con miedo. Funcion\u00f3. Y ah\u00ed arranc\u00f3 el raid.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Todas las fotos que hab\u00eda bajado de aquel celular colapsado pasan fren\u00e9ticas frente a mis ojos. \u00bfC\u00f3mo era yo hace dos a\u00f1os? \u00bfC\u00f3mo era mi vida? Veo a mis changuitas mucho m\u00e1s changuitas. A mi otra yo con el pelo largu\u00edsimo. A personas que ya no est\u00e1n en mi vida\u2026<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hasta que despu\u00e9s de revisar un rato, \u00a1zas!\u00a0 Apareci\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfTan linda era? Me acordaba que estaba fuera de foco, pero jam\u00e1s record\u00e9 tanta luminosidad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ah\u00ed estaban, Nora Corti\u00f1as y Osvaldo Bayer, mis dos faros, frente a frente, a punto abrazo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Aquella noche charlamos mucho con el viejo y le hicimos trampa: aguamos un poco el tinto, para que no le hiciera mal. Pero con carpa porque si se daba cuenta, nos iba a putear en alem\u00e1n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Brindamos mil veces. Sacamos cientos de fotos. En un momento Norita me pidi\u00f3 el celular y nos sac\u00f3 su primera selfie, \u201cc\u00f3mo le llaman ahora los j\u00f3venes\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Pero ese instante, no me lo olvido m\u00e1s. Se miraron de lejos y fueron a abrazarse. \u00bfCu\u00e1ntas historias hay en ese abrazo? \u00bfCu\u00e1ntas luchas compartidas? \u00bfCu\u00e1ntos sue\u00f1os, cu\u00e1ntas rabias?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La mirada de Osvaldo no sali\u00f3 en la foto, pero me la acuerdo. Ojos de miel. Estaban embelesadxs.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Un abrazo que era sost\u00e9n. Esas manos ajadas de poner tanto el cuerpo. Esa alegr\u00eda de estar de pie.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hoy se cumple un a\u00f1o sin Osvaldo Bayer. Viejo hereje, muri\u00f3 el mism\u00edsimo d\u00eda de Nochebuena.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A Nora Corti\u00f1as la abrac\u00e9 hace poco, en una marcha feminista. Me dijo algo -que no recuerdo- en lenguaje inclusivo. Y casi me la morfo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Miro la foto y hago puchero: tendr\u00eda que haberles sacado una donde se vieran sus caras.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tampoco me anim\u00e9 a gatillar aquel 24 de marzo en el bar de Avenida de Mayo y Lima. Se cumpl\u00edan 40 a\u00f1os del golpe y hab\u00edamos marchado un mont\u00f3n. Se sentaron a descansar un poco. Me dio pudor fotografiar (y ahora me quiero matar).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ya no voy a poder sacarles ninguna otra foto juntos. Y eso me da bronca.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El D\u00eda del Periodista se hizo un homenaje a Osvaldo en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Y me toc\u00f3 estar en la mesa junto a Norita.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Dicen que ese d\u00eda hice llorar a medio mundo. Es que para m\u00ed era muy fuerte: al lado de un faro recordando a otro faro.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A veces me iluminan, a veces me encandilan, pero nunca se apagan. Y nos siguen marcando el camino.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Miro la foto y quiero meterme en ese abrazo. Hacerme bolita y aparecer en el medio. Sentir esas dos estructuras que se sostienen mutuamente.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Osvaldo Bayer. Escritor, periodista, investigador y tantas cosas m\u00e1s. Hoy habr\u00e1 que tomar whisky en su nombre, como hicimos hace un a\u00f1o ni bien nos avisaron de su partida.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Y habr\u00e1 que seguir luchando, como vos dec\u00edas, hasta que la dignidad se haga costumbre.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Especial para Revista Furias y La Marea Noticias.<\/strong><\/p>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La foto de un abrazo entre Norita Corti\u00f1as y Osvaldo Bayer es la excusa para alumbrar el recuerdo -en primera persona- del enorme periodista e historiador, a un a\u00f1o de su muerte.\u00a0 Por Luciana Mignoli No me importaba nada de esa PC. Ni el archivo de diez a\u00f1os de laburo, ni las gu\u00edas, ni los [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4605,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/IMG-20191129-WA0052.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4603"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4603"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4603\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4607,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4603\/revisions\/4607"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4605"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4603"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4603"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4603"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}