{"id":4609,"date":"2019-12-25T21:47:16","date_gmt":"2019-12-26T00:47:16","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4609"},"modified":"2019-12-25T21:48:01","modified_gmt":"2019-12-26T00:48:01","slug":"mujeres-colombianas-en-los-territorios-y-en-las-calles","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujeres-colombianas-en-los-territorios-y-en-las-calles\/","title":{"rendered":"Mujeres colombianas en los territorios y en las calles"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>En noviembre, Colombia protagoniz\u00f3 un paro nacional hist\u00f3rico, una agitaci\u00f3n social que gener\u00f3 la salida masiva a las calles en repudio a las pol\u00edticas del presidente Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez. Las manifestaciones, que dan cuenta de una marca de \u00e9poca en la historia de los pa\u00edses latinoamericanos, estuvieron atravesadas por el reclamo en contra de la violencia hacia las mujeres, en especial las afro, las campesinas y las de pueblos originarios.\u00a0 \u00a0<\/em><\/p>\n<p>Por Lizza Torres Salazar\u00a0(desde Bogot\u00e1, Colombia)<\/p>\n<h4><strong>Mujer en territorio<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En las manos de Mar\u00eda, a\u00fan marrones por arar la tierra, se descubre su conexi\u00f3n con el territorio. Sin embargo, no tiene titulaci\u00f3n de ella. En las manos de Mar\u00eda se perciben los olores de los frutos que cosecha y recolecta; aun as\u00ed su cuerpo sufre de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica. En la mente y en las palabras de Mar\u00eda se escucha la sabidur\u00eda que aprendi\u00f3 de su relaci\u00f3n con la naturaleza. Sin embargo, no hace parte de los espacios de toma de decisiones de su comunidad arrocera en el sur de Bol\u00edvar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La violencia hacia la mujer rural es una problem\u00e1tica que no se atiende en Colombia. En medio de la movilizaci\u00f3n social que agita al pa\u00eds, mujeres pertenecientes a pueblos ind\u00edgenas, afro y campesinas han decidido unir su voz para parar y visibilizar en alto las agresiones que viven en esas zonas; donde la escasez del alimento, la falta de agua potable, el control de territorios por grupos armados, la miner\u00eda ilegal, el extractivismo de sus recursos naturales, la falta de oportunidades en la participaci\u00f3n pol\u00edtica, entre otras problem\u00e1ticas, vulneran sus derechos humanos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las mujeres ind\u00edgenas parecen diversas formas de violencia de g\u00e9nero. La sexual es la que se ejerce con mayor frecuencia, siendo v\u00edctimas de ella aproximadamente en el 75 por ciento de los casos, ni\u00f1as ind\u00edgenas menores de 14 a\u00f1os, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia, referenciada en el informe Sombra del grupo de monitoreo para implementaci\u00f3n de la CEDAW en Colombia.<\/p>\n<h4><strong>Eco en las calles\u00a0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hace un mes Colombia adelantaba una jornada masiva de manifestaciones sociales liderada por gremios de estudiantes, campesinxs, artistas, trabajadores, maestrxs. Una sociedad disconforme con la gesti\u00f3n del presidente Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez en torno a la garant\u00eda y protecci\u00f3n de derechos fundamentales tales como educaci\u00f3n, salud, acceso a tierras, alimentaci\u00f3n, entre otros.\u00a0 As\u00ed mismo, las manifestaciones que duraron m\u00e1s de 15 d\u00edas exigen protecci\u00f3n y garant\u00edas pol\u00edticas para l\u00edderes y lideresas que hoy est\u00e1n siendo asesinadxs en regiones del pa\u00eds donde m\u00e1s han sido golpeados por la violencia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es necesario que nunca m\u00e1s se censuren, se callen, se olviden y se borren esos feminicidios que ocurren cada 16 horas en Colombia, seg\u00fan datos que arroj\u00f3 el informe especial de la Corporaci\u00f3n Sisma Mujer y que, a la vez, muestra que nuestras voces necesitan mezclarse en los bailes, los performances por una sociedad que despierta y que gesta nuevas formas de habitar el mundo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Muchos de los 25N, d\u00eda Internacional de la Eliminaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer, pasaban desapercibidos en Colombia. Las noticias de los casos de violencia de g\u00e9nero eran (y en cierta medida a\u00fan lo son) opacadas por agendas medi\u00e1ticas de entretenimiento y consumismo para los lectorxs. Sin embargo eso hoy est\u00e1 cambiando, las redes sociales lo han hecho posible. Al visibilizar la poca posibilidad de acceso a tierras que tienen las mujeres hoy en regiones del pa\u00eds se protege y se exige el derecho a la alimentaci\u00f3n y salud.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A la vez surgen nuevas voces que expresan su inconformidad con la desigualdad de g\u00e9nero y se consideran part\u00edcipes, puesto que est\u00e1 ocurriendo una liberaci\u00f3n a trav\u00e9s de la expresi\u00f3n: no todxs han sido v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero; pese a ello, cada vez conocemos y reconocemos m\u00e1s un caso cercano, expuesto por el eco de la movilizaci\u00f3n social. \u201cEl mayor desaf\u00edo es mantener dicha voz en alto a\u00fan cuando traten de minimizar y callar las protestas sociales a trav\u00e9s de actos de violencia y censura como est\u00e1 pasando en Colombia\u201d, explica a <em>Feminacida<\/em> Marta Agudelo, una de las organizadoras del paro en la costa caribe colombiana.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">No obstante, el avance, como en todo, no es completo. \u00bfCu\u00e1les son los desaf\u00edos de visibilizar y denunciar la violencia de g\u00e9nero desde lo rural?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cUna de las luchas que nosotros tenemos como mujeres ind\u00edgenas es visibilizar las problem\u00e1ticas en nuestros territorios que van desde las violencias hacia nosotras, el asesinato de nuestras l\u00edderesas por actores armados, el acceso a la justicia y la igualdad en la participaci\u00f3n pol\u00edtica de nuestro movimiento. Aun as\u00ed existen muchas mujeres que, por miedo, se ven encerradas y no logran contar lo que ellas viven a diario\u201d, resalt\u00f3 Celia Velazco, coordinadora de Tejido Mujer de la Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgena ACIN.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Adem\u00e1s, contin\u00faa Velazco, \u201cla idea del tejido mujer ACIN es seguir formando en lo pol\u00edtico, seguir dando acompa\u00f1amiento, trabajar mucho en lo que es el observatorio de derechos humanos y tambi\u00e9n toda la parte cultural y espiritual\u201d.<\/p>\n<p>Foto:\u00a0Pares<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En noviembre, Colombia protagoniz\u00f3 un paro nacional hist\u00f3rico, una agitaci\u00f3n social que gener\u00f3 la salida masiva a las calles en repudio a las pol\u00edticas del presidente Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez. Las manifestaciones, que dan cuenta de una marca de \u00e9poca en la historia de los pa\u00edses latinoamericanos, estuvieron atravesadas por el reclamo en contra de la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4610,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/mujercolombia-e1577319107328.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4609"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4609"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4609\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4613,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4609\/revisions\/4613"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4610"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4609"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4609"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4609"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}