{"id":4614,"date":"2019-12-28T12:47:46","date_gmt":"2019-12-28T15:47:46","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4614"},"modified":"2019-12-28T13:02:50","modified_gmt":"2019-12-28T16:02:50","slug":"la-7722-no-es-terreno-de-conquista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-7722-no-es-terreno-de-conquista\/","title":{"rendered":"La 7722 no es terreno de conquista\u00a0"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Mendoza promulg\u00f3 en tiempo r\u00e9cord la ley N\u00b0 9209 que establece la aprobaci\u00f3n de sustancias qu\u00edmicas para la actividad minera, como el uso de cianuro y \u00e1cido sulf\u00farico, anteriormente prohibidos gracias a la ley provincial N\u00b0 7722, ahora vetada. Sin embargo, el gobernador Rodolfo Su\u00e1rez tuvo que dar marcha atr\u00e1s este viernes. Reconoci\u00f3 que Mendoza estaba &#8220;en contra de la miner\u00eda&#8221; y que volver\u00e1 la vigencia de la 7722: anunci\u00f3 que el lunes pr\u00f3ximo enviar\u00e1 el proyecto de derogaci\u00f3n para ser votado por ambas c\u00e1maras.\u00a0Brot\u00f3 la tensi\u00f3n social desde el fondo del pozo minero a decir basta, y aqu\u00ed hacen eco las voces femeninas como cabezas de lucha en conflictos socio-ambientales.\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Por Mar\u00eda Eugenia Polesello*\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El surgimiento de nuevos reclamos sociales en materia ambiental trae consigo un nuevo campo de conquista para los movimientos feministas. Poco a poco, las nuevas perspectivas de g\u00e9nero conceptualizan a la hegemon\u00eda de tierras y producciones como modelos patriarcales, hechos por y para la guerra, que buscan aumentar la producci\u00f3n y la acumulaci\u00f3n de riqueza en unos pocos. Mientras, las vac\u00edan a ellas, las m\u00e1s olvidadas, mujeres de las minas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El <\/span><strong>ecofeminismo <\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">es una corriente de la \u00e9tica ambiental que vincula los intereses hegem\u00f3nicos y patriarcales -el &#8220;desarrollo&#8221;- con el sometimiento de &#8220;lo femenino&#8221;, para la satisfacci\u00f3n de las necesidades de las sociedades actuales. Describe de manera an\u00e1loga la explotaci\u00f3n de los recursos y la dominaci\u00f3n de la naturaleza, que a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n y capacidad regenerativa se identifica con la idea de &#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">mujer&#8221;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">. Y no s\u00f3lo se refiere al venerado potencial gestante, sino a la armon\u00eda con la naturaleza, la sensibilidad ardiente que despierta cuando su territorio sangra.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>En Mendoza, la herida fue grande<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>.<\/strong> La nueva ley provincial (N\u00b0 9209) juega a dos puntas. Por un lado, presenta una restricci\u00f3n -muy b\u00e1sica- del uso de sustancias t\u00f3xicas, bajo la cual alardea de su cumplimiento de leyes de presupuestos m\u00ednimos en protecci\u00f3n ambiental, el convenio de Minamata (prohibici\u00f3n de uso de mercurio) y de Residuos Peligrosos, entre otras. Por otro lado, es tambi\u00e9n un claro ejemplo de c\u00f3mo operan las modificaciones a las leyes provinciales anteriores, a\u00fan m\u00e1s estrictas en protecci\u00f3n ambiental (como era la 7722), de acuerdo con los intereses de las inversiones mineras.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lamentablemente para aquellas inversiones, el pueblo no olvida las leyes que supieron proteger su ambiente -especialmente el recurso h\u00eddrico de Mendoza, actualmente muy escaso-. La miner\u00eda en zonas precordilleranas impacta severamente el ambiente glaciar y peri-glaciar, fuente crucial de agua dulce para las comunidades locales por la alta demanda del recurso que tiene la actividad y porque empobrece la calidad que queda disponible para uso dom\u00e9stico. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al tocar este nervio, lxs mendocinxs exigieron su derogaci\u00f3n, sin importar cu\u00e1nto duela a lxs inversores lo \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">limitante de la regulaci\u00f3n argentina para la industria minera<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, un discurso de victimizaci\u00f3n muy empleado, y de oscura burla hacia las familias que envenenan a su paso.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"> Tampoco olvida el pueblo mendocino su otro derecho mayormente vulnerado en este caso, el de <\/span><strong>participaci\u00f3n p\u00fablica<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">. La misma es obligatoria para la ejecuci\u00f3n de proyectos mineros, e incluye a los municipios dentro de la cuenca h\u00eddrica afectada por el proyecto. Sin embargo, la modificaci\u00f3n de la Ley N\u00b0 7722 acotar\u00eda este proceso legislativo, admitiendo \u00fanicamente la participaci\u00f3n de los municipios dentro de la localizaci\u00f3n del proyecto (y no a toda su \u00e1rea de influencia, como era anteriormente). Pasos en falso hacia un desarrollo plural, pensado con clave econ\u00f3mica, socio-cultural, ambiental y de g\u00e9nero.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong>Para calmar las aguas\u00a0\u00a0<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ante las voces que pidieron la derogaci\u00f3n de la ley N\u00b0 9209, fue notoria la respuesta condescendiente del gobernador Rodolfo Su\u00e1rez, explicando que evidentemente esta ley perjudicar\u00eda la salud de su provincia, y como tal, no la reglamentar\u00eda.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Sin embargo, no dejaban de ser meros pa\u00f1os fr\u00edos a los reclamos del pueblo mendocino, con soluciones vac\u00edas. La 9209 modific\u00f3 la 7722, vet\u00e1ndola. Incluso aunque no sea reglamentada esta modificaci\u00f3n, la ley entr\u00f3 en vigencia y por ello sigue estando \u201cdisponible\u201d para ser empleada ante posibles recursos de amparos, por ejemplo, que se realicen en caso de usos de cianuro. La justicia entender\u00eda que no hay ninguna prohibici\u00f3n gracias a la flamante 9209, y por ende fallar\u00eda a favor de las mineras.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sin embargo, Su\u00e1rez tuvo que dar marcha atr\u00e1s este viernes frente a la movilizaci\u00f3n masiva que ocup\u00f3 las calles. Reconoci\u00f3 que Mendoza estaba &#8220;en contra de la miner\u00eda&#8221; y que volver\u00e1 la vigencia de la ley anterior, la 7722: anunci\u00f3 que el lunes pr\u00f3ximo enviar\u00e1 el proyecto de derogaci\u00f3n para ser votado por ambas c\u00e1maras.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong>Perspectiva de g\u00e9nero para el an\u00e1lisis ambiental\u00a0<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Un interesante producto de los conflictos socioambientales actuales, numerosos en nuestro pa\u00eds, consiste en la sostenida tendencia de mujeres encabezando las luchas por la defensa de la &#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">casa com\u00fan&#8221;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, porque a la vez son ellas las m\u00e1s afectadas. Organizan <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujer-en-asamblea-defiende-su-tierra\/\">asambleas<\/a>, autoconvocan vecinos, dan entrevistas a la prensa. Incluso buscan frenar el festival de la Vendimia 2020, apropiando muy claramente el argumento ambiental: &#8220;sin agua no hay vendimia&#8221;. Sin embargo, tambi\u00e9n son blancos claros de amedrentamientos para ser silenciadas, al ser consideradas \u201cd\u00e9biles\u201d en asociaci\u00f3n a su protecci\u00f3n del ambiente y su sensibilidad al cuidado de los recursos naturales.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Podr\u00eda pensarse que estos emprendimientos mineros colaboran en el desarrollo de las comunidades locales, pero eso es solo el mensaje que encandila los ojos. Son \u201cdesarrollos\u201d entendidos unilateralmente, que empobrecen a su paso, mayoritariamente mujeres y ni\u00f1xs. El avance de estas regulaciones a favor de modelos extractivistas perpet\u00faan la divisi\u00f3n hist\u00f3rica de asignar a varones los trabajos \u201cduros\u201d, relegando a la mujer las tareas dom\u00e9sticas y el cuidado del hogar. Con ello, se ven limitadas las posibilidades de las mujeres al acceso a la educaci\u00f3n, sacrificando su vida al servicio y cuidado de sus familias. Limitan opciones y elecci\u00f3n. Son supeditadas as\u00ed al \u201camor\u201d del trabajo no remunerado, por fuera del ciclo de la econom\u00eda globalizada, que considera que el cuidado del hogar, de las familias y de su propia tierra no forma parte de un PBI. As\u00ed opera su invisibilizaci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La sumisi\u00f3n del ambiente a las jugadas econ\u00f3mico-pol\u00edticas ante el cual el pueblo se moviliza, se entremezcla con los reclamos a la protecci\u00f3n de los cuerpos de las mujeres. De forma an\u00e1loga a los reclamos de g\u00e9nero, la colectivizaci\u00f3n de las luchas ambientales mendocinas enuncia \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">el agua no se toca<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d y \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">la 7722 no se toca<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, estableciendo puntos de no retorno sobre las trayectorias que cada ley y recurso representa en materia ambiental. <\/span><strong>Puntos e instancias hist\u00f3ricas como los que las mujeres marcamos en nuestra sociedad, \u201cni una menos\u201d, \u201cni un paso atr\u00e1s\u201d. <\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, la modificaci\u00f3n de las cruciales instancias de participaci\u00f3n p\u00fablica que, entre otros cambios, trajo la ley 9209, deja entrever el silenciamiento de la pluralidad de voces para la formulaci\u00f3n de un proyecto econ\u00f3mico. Independientemente de su magnitud, parte desde una base asim\u00e9trica, en la que ciertos actores fueron callados, degradando la institucionalizaci\u00f3n de los discursos ambientales, como as\u00ed tambi\u00e9n lo han sido los feministas en la historia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Caben destacar las consecuencias que estos proyectos siembran. Adem\u00e1s de la (des)regulaci\u00f3n de los usos de sustancias qu\u00edmicas para la explotaci\u00f3n minera, la principal consecuencia radica en disponibilidad de agua. La escasez en estos territorios es severa, e impacta especialmente en las mujeres que -como en otros sitios del mundo- son en quienes recae el peso de una tarea adicional, como es ocuparse de obtener agua cada d\u00eda. Estas maniobras legislativas entorpecen el cumplimiento de Objetivos de Desarrollo Sustentable, que nuestro pa\u00eds ratific\u00f3. En un 2&#215;1, afecta simult\u00e1neamente los Objetivos de equidad de g\u00e9nero y provisi\u00f3n de agua limpia y saneamiento, directamente relacionados.<\/span><\/p>\n<p><strong>\u00bfQu\u00e9 nos queda despu\u00e9s de luchar?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Estas desprolijidades legislativas no hacen m\u00e1s que profundizar las brechas entre discursos \u201cambientalistas y desarrollistas\u201d, \u201cminera s\u00ed\/no\u201d, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">antagonistas eternos<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, en lugar de abrir el debate a la generaci\u00f3n de regulaciones transversales. Leyes que permitan la generaci\u00f3n de trabajo digno, equidad de g\u00e9nero, cuidado ambiental y socio-cultural, o la discusi\u00f3n de otros posibles modelos de desarrollo territorial. Bas\u00e1ndonos en el ecofeminismo, se requiere una apertura a la diversidad de opiniones y criterios para la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas, en lugar de la imposici\u00f3n de sujetos de poder que velozmente promulgan una ley.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sucede que no queremos saber m\u00e1s nada con las imposiciones, necesitamos di\u00e1logo. Las mujeres nos estamos levantando. Alzando las voces, levantando polvo al pisar fuerte, mientras vociferamos que no retrocedemos un paso m\u00e1s en la igualdad de derechos.\u00a0<\/span>Somos comunidades no solamente sororas entre nosotras, sino con el mundo que nos rodea. Somos seres perceptibles a los mensajes de desequilibrio que nos demuestra la Madre Tierra, pues venimos de ella.<\/p>\n<p><em>*Licenciada en Ciencias Ambientales. <\/em><\/p>\n<p><em>Foto: MDZ Online<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mendoza promulg\u00f3 en tiempo r\u00e9cord la ley N\u00b0 9209 que establece la aprobaci\u00f3n de sustancias qu\u00edmicas para la actividad minera, como el uso de cianuro y \u00e1cido sulf\u00farico, anteriormente prohibidos gracias a la ley provincial N\u00b0 7722, ahora vetada. Sin embargo, el gobernador Rodolfo Su\u00e1rez tuvo que dar marcha atr\u00e1s este viernes. Reconoci\u00f3 que Mendoza [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4615,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897],"tags":[973,1140,635,1141],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/mendoza-e1577547790352.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4614"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4614"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4614\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4619,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4614\/revisions\/4619"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4615"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4614"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4614"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4614"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}