{"id":4620,"date":"2019-12-30T20:49:45","date_gmt":"2019-12-30T23:49:45","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4620"},"modified":"2019-12-30T20:53:48","modified_gmt":"2019-12-30T23:53:48","slug":"a-15-anos-de-cromanon-el-dia-que-apagaron-la-luz","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/a-15-anos-de-cromanon-el-dia-que-apagaron-la-luz\/","title":{"rendered":"A 15 a\u00f1os de Croma\u00f1\u00f3n, el d\u00eda que apagaron la luz"},"content":{"rendered":"<p>Treinta y cinco grados de calor a la sombra en el ante\u00faltimo d\u00eda de diciembre del 2004. Una poblaci\u00f3n que pujaba por salir de una crisis econ\u00f3mica y social que la devoraba y le hab\u00eda vuelto a romper la fe en el sistema. Una juventud que se alejaba para encontrar amistad y pertenencia, un hogar que no estuviera roto, donde la m\u00fasica los y las uniera de forma inquebrantable. Todav\u00eda retumban los ruidos de las sirenas y las caras confundidas, atravesadas por el dolor y la incomprensi\u00f3n que filmaban las c\u00e1maras de televisi\u00f3n. Decir que Croma\u00f1\u00f3n marc\u00f3 a una generaci\u00f3n no alcanza para explicar lo que sucedi\u00f3 esa madrugada. Hoy se cumplen quince a\u00f1os de la tragedia que dej\u00f3 como saldo 194 muertos y m\u00e1s de 1400 heridos.<\/p>\n<p>\u201cNo importaba la hora, todos estaban desesperados. Esa noche se o\u00eda el murmullo en la ciudad. Esa noche nadie estaba durmiendo\u201d, escribe Camila Fabbri, autora de El d\u00eda que apagaron la luz, una novela de no ficci\u00f3n donde narra su adolescencia y la de sus amigxs atravesadas por el incendio. El d\u00eda anterior, ella hab\u00eda estado en el segundo de los tres recitales programados por Callejeros en el boliche del barrio de Once para presentar sus tres discos editados, \u201cSed\u201d, \u201cPresi\u00f3n\u201d y \u201cRocanroles sin destino\u201d. Sus compa\u00f1eros de colegio, el Normal \u00a01, ten\u00edan entradas para la \u00faltima fecha, el 30 de diciembre, pero Fabbri s\u00f3lo logr\u00f3 conseguir para el 29. La escritora y actriz pudo ver en vivo a la banda que amaba, de la que se sab\u00eda todas las letras y acompa\u00f1aba en todos los shows que pod\u00eda. Veinticuatro horas despu\u00e9s, varios de sus conocidos y conocidas resultar\u00edan gravemente heridos: una de ellas, Victoria, falleci\u00f3, dejando caer el velo de la inocencia y haci\u00e9ndola entrar en la adultez con la mayor crudeza.<\/p>\n<p>El d\u00eda que apagaron la luz es un libro conmovedor, dur\u00edsimo y hermoso. Es el relato de una generaci\u00f3n, de una tribu; j\u00f3venes que escuchaban canciones con fervor y disfrutaban sus quince a\u00f1os. El texto no ahonda en el morbo. Tampoco hay datos duros o sentencias judiciales, sino un tributo a esos pibes y pibas que fueron a un recital del que, en muchos casos, no pudieron volver. En di\u00e1logo con Feminacida, Fabbri relat\u00f3 c\u00f3mo fue reencontrarse con ellxs y escribir su primera novela.<\/p>\n<h4>\u00bfC\u00f3mo atravesaste el proceso de escritura?<\/h4>\n<p>Lo arranqu\u00e9 en el 2016, ven\u00eda leyendo bastante cr\u00f3nica. Empec\u00e9 a descubrir el g\u00e9nero y me gust\u00f3 mucho. Hace tiempo ten\u00eda ganas de escribir algo sobre el tema de Croma\u00f1\u00f3n pero no sab\u00eda bien qu\u00e9 y tampoco me atrev\u00eda. Siempre dec\u00eda \u201ceste a\u00f1o voy a hacer algo\u201d y lo pateaba.\u00a0 Pero en 2016 junt\u00e9 coraje y me reconect\u00e9 con amigos y amigas de aquel entonces. Fue en esos encuentros que perd\u00ed el miedo y confi\u00e9 en que pod\u00eda hacerlo. El d\u00eda que apagaron la luz tambi\u00e9n es un trabajo literario, no intenta ser un informe period\u00edstico, no hay datos duros.<\/p>\n<h4>\u00bfC\u00f3mo fue reencontrarte con tus allegados de aquellos a\u00f1os y recopilar esas historias?<\/h4>\n<p>En realidad, es un trabajo que ya ven\u00eda haciendo. Para m\u00ed implic\u00f3 poder transformar eso que ven\u00eda elucubrando en la cabeza en otra cosa, empezar a convertirlo en una historia. A todos nos hizo bien volver a vernos y conversar de un tema que en su momento hab\u00eda sido tab\u00fa. A los pocos meses del incendio, ya no habl\u00e1bamos de eso, aunque nos segu\u00edamos viendo y yendo a recitales. Nos recuerdo hacer ninguna alusi\u00f3n al tema. Hay algo de la edad que te resguarda: creo que no sab\u00edamos muy bien qu\u00e9 hacer. Finalmente pudimos tener esa conversaci\u00f3n que no nos hab\u00edamos dado. Fueron distintas experiencias, algunos encuentros fueron en mi casa, otros en lugares p\u00fablicos, otras personas se est\u00e1n yendo del pa\u00eds, pero lo vivimos como algo dram\u00e1tico. Fue lindo.<\/p>\n<h4>\u00bfCu\u00e1les fueron las voces que m\u00e1s te conmovieron?<\/h4>\n<p>Creo que todas me conmovieron de alguna u otra manera. Las que decid\u00ed incluir tienen muchas im\u00e1genes. Yo no sab\u00eda bien con que me iba a encontrar. No quer\u00eda meterme en Croma\u00f1\u00f3n, en el detalle de esa noche y c\u00f3mo fue salir de ah\u00ed. En lo que m\u00e1s demore fue en escribir mi parte. Yo veo el libro como un h\u00edbrido, no es una cr\u00f3nica hecha y derecha.<\/p>\n<h4>\u00bfQu\u00e9 signific\u00f3 para vos esa tragedia?<\/h4>\n<p>Para m\u00ed fue parte de mi educaci\u00f3n sentimental, una forma de entrar a la adultez de una manera urgente. Una toma de conciencia voraz. De tan chicos ten\u00edamos que entender que eso era posible de un instante al otro. Croma\u00f1\u00f3n fue una cat\u00e1strofe para el pa\u00eds y en lo personal en muchos niveles. Afect\u00f3 muchas vidas que hoy siguen atravesadas por eso. No s\u00f3lo sobrevivientes, sino de los que se vieron afectados indirectamente y quedaron en la periferia.<\/p>\n<h4>\u00bfQu\u00e9 sent\u00eds en cada aniversario?<\/h4>\n<p>Depende. A veces cuando son fechas m\u00e1s redondas pasa algo m\u00e1s fuerte. Cuando fueron los 10 a\u00f1os, por ejemplo. No soy una sobreviviente, entonces un poco lo vivo de otra manera. Nunca volv\u00ed a entrar. A veces lo evito, a veces me acerco y veo las fotos y veo el paso del tiempo en esas caras, esas fotos. \u00a0Varios a\u00f1os fui a la marcha. Depende mucho del momento.<\/p>\n<h4>\u00bfQu\u00e9 repercusi\u00f3n tuviste con la novela?<\/h4>\n<p>Me escribi\u00f3 gente que me dijo que llor\u00f3 mucho y no s\u00e9 que responder. No s\u00e9 si es bueno o malo, pero s\u00ed que es positivo volver a pasar por ah\u00ed para cerrar algo. Yo no quise meterme en nada escabroso. En el libro no hay padres o madres que hayan perdido a sus hijos, no quise contar el morbo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Foto:\u00a0<a href=\"http:\/\/anccom.sociales.uba.ar\/fotografo\/daniela-yechua\/\">Daniela Yech\u00faa<\/a> para <a href=\"http:\/\/anccom.sociales.uba.ar\/2018\/01\/03\/dolor-no-cesa\/\">ANCCOM<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Treinta y cinco grados de calor a la sombra en el ante\u00faltimo d\u00eda de diciembre del 2004. Una poblaci\u00f3n que pujaba por salir de una crisis econ\u00f3mica y social que la devoraba y le hab\u00eda vuelto a romper la fe en el sistema. Una juventud que se alejaba para encontrar amistad y pertenencia, un hogar [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":4623,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897,36],"tags":[1142,1143,571],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/013_Aniversario13Croma\u00f1on_YECHUA_69A1144-1-e1577749759304.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4620"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4620"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4620\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4627,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4620\/revisions\/4627"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4623"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4620"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4620"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4620"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}