{"id":4667,"date":"2020-01-16T19:23:28","date_gmt":"2020-01-16T22:23:28","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4667"},"modified":"2020-01-16T19:31:32","modified_gmt":"2020-01-16T22:31:32","slug":"un-nuevo-observatorio-publico-de-la-violencia-de-genero","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-nuevo-observatorio-publico-de-la-violencia-de-genero\/","title":{"rendered":"Un nuevo observatorio p\u00fablico de la violencia de g\u00e9nero"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">El pasado mi\u00e9rcoles, el Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad anunci\u00f3 su m\u00e1s reciente incorporaci\u00f3n: Raquel Vivanco, presidenta del Observatorio de las Violencias Ahora que si nos ven, formar\u00e1 parte del equipo en la planificaci\u00f3n de actividades y proyectos para combatir la desigualdad y la homofobia. Las cifras son alarmantes y exigen de un compromiso pol\u00edtico a la altura de las circunstancias.<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde el 2015, en aquella primera marcha autoconvocada al grito de Ni Una Menos, el movimiento feminista se consolid\u00f3 como uno de los actores pol\u00edticos con mayor peso de los \u00faltimos a\u00f1os. Mujeres y disidencias disputan distintos espacios y marcan la agenda p\u00fablica para visibilizar los embates de la violencia machista sobre sus cuerpos. De esa iniciativa naci\u00f3 el Observatorio de las Violencias de G\u00e9nero Ahora que s\u00ed nos ven, un equipo de compa\u00f1eras abocadas al registro y an\u00e1lisis de los femicidios a lo largo del pa\u00eds. Esta semana, su presidenta, Raquel Vivanco, fue designada en el nuevo Observatorio de las Violencias y Desigualdades por Raz\u00f3n de G\u00e9nero del Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4668 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.06.jpeg\" alt=\"\" width=\"556\" height=\"404\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.06.jpeg 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.06-300x218.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.06-768x558.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.06-1024x744.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.06-1170x850.jpeg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.06-740x538.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 556px) 100vw, 556px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Parte de la organizaci\u00f3n Marea Feminista, Popular y Disidente, Ahora que s\u00ed nos ven se nutre de la informaci\u00f3n de distintos medios de comunicaci\u00f3n para elaborar estad\u00edsticas sobre las problem\u00e1ticas que atraviesan a las mujeres. En su \u00faltimo informe, el colectivo especific\u00f3 que el 2019 dej\u00f3 un saldo de 327 asesinatos; con una muerte cada 26 horas, este fue el \u00edndice m\u00e1s alto de los \u00faltimos a\u00f1os. En un 46 por ciento de los casos, las v\u00edctimas murieron en manos de su pareja. Adem\u00e1s, 235 ni\u00f1xs perdieron a sus madres por femicidios. Como fue publicado anteriormente en este medio, Vivanco explica que hace tiempo que no se logra reducir la cantidad de casos en Argentina, y que la falta de pol\u00edticas p\u00fablicas del gobierno de Mauricio Macri evidenci\u00f3 su nula preocupaci\u00f3n en la materia.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La falta de perspectiva de g\u00e9nero se vuelve particularmente peligrosa en el \u00e1mbito p\u00fablico. Sin embargo, las primeras medidas del actual presidente, Alberto Fern\u00e1ndez, parecen indicar un cambio de direcci\u00f3n. En el marco de la Ley 27.499, conocida como Ley Micaela, el mandatario asisti\u00f3 a una capacitaci\u00f3n en la tem\u00e1tica junto a su gabinete. La actividad estuvo a cargo de la ministra Elizabeth G\u00f3mez Alcorta y de la soci\u00f3loga e investigadora Dora Barrancos. Al mismo tiempo, la creaci\u00f3n del primer Ministerio de Mujeres marc\u00f3 precedente, reconociendo un reclamo hist\u00f3rico y d\u00e1ndole entidad institucional. Su gabinete est\u00e1 compuesto por nueve funcionarias, entre ellas, la activista Alba Rueda, primera subsecretaria trans del pa\u00eds.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4670 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.06-1.jpeg\" alt=\"\" width=\"535\" height=\"389\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.06-1.jpeg 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.06-1-300x218.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.06-1-768x558.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.06-1-1024x744.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.06-1-1170x850.jpeg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.06-1-740x538.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 535px) 100vw, 535px\" \/><\/p>\n<h4><strong>Ahora le toca al gobierno<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En ese sentido, la creaci\u00f3n de un observatorio estatal para elaborar n\u00fameros oficiales y visibilizar las historias de tantas v\u00edctimas habla de una nueva conquista de los feminismos en la arena pol\u00edtica. A trav\u00e9s de las redes sociales, Vivanco manifest\u00f3 su alegr\u00eda a ra\u00edz de la noticia. \u201cPlacer de asumir este desaf\u00edo colectivo junto a @EliGAlcorta\u201d, twitte\u00f3. Este nuevo espacio le permitir\u00e1 participar en la planificaci\u00f3n de actividades y proyectos para combatir las m\u00faltiples violencias que atraviesan a las feminidades. En una entrevista previa con este medio, ya hab\u00eda reflexionado acerca de la importancia de que las mujeres accedan a la universidad y puedan desarrollarse profesionalmente dentro del Estado.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las exigencias de la marea verde hacia el gobierno del Frente de Todxs incluyen la legalizaci\u00f3n del aborto, la implementaci\u00f3n efectiva de la Ley 26.150 de Educaci\u00f3n Sexual Integral y la sanci\u00f3n del cupo laboral trans. Fundamentalmente, es necesario un aumento en el presupuesto para el Instituto Nacional de las Mujeres y el desarrollo de nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas. Se espera que el pr\u00f3ximo 1 de marzo, Fern\u00e1ndez env\u00ede un proyecto de ley para la interrupci\u00f3n legal del embarazo (IVE).<\/span><\/p>\n<h4><strong>Una batalla que es de todas<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La violencia que sufrimos las mujeres en el espacio p\u00fablico fue otra de las investigaciones que se llevaron adelante y a partir de las cuales se logr\u00f3 visibilizar el acoso callejero como una de las formas de la violencia machista m\u00e1s extendida y aceptada por el conjunto de la sociedad, situaci\u00f3n que condiciona la libertad y autonom\u00eda de las mujeres j\u00f3venes principalmente.\u00a0Que sea el Estado quien construya las estad\u00edsticas que den cuenta de la realidad que vivimos mujeres y disidencias sexo gen\u00e9ticas es sumamente importante, ya que las mismas permiten planificar y ejecutar pol\u00edticas p\u00fablicas para prevenirlas y erradicarlas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Uno de los objetivos del Ministerio es contribuir al cambio cultural necesario para que la vida de las mujeres y diversidades no corra peligro. Ese cambio no puede darse sin pol\u00edticas de prevenci\u00f3n y capacitaci\u00f3n y, en ese sentido, los datos recabados por el Observatorio pueden contribuir como fuertes herramientas para la construcci\u00f3n de dichas pol\u00edticas.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4669 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.07.jpeg\" alt=\"\" width=\"436\" height=\"436\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.07.jpeg 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.07-150x150.jpeg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.07-300x300.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.07-768x768.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.07-1024x1024.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.07-1170x1170.jpeg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-11.06.07-740x740.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 436px) 100vw, 436px\" \/><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El pasado mi\u00e9rcoles, el Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad anunci\u00f3 su m\u00e1s reciente incorporaci\u00f3n: Raquel Vivanco, presidenta del Observatorio de las Violencias Ahora que si nos ven, formar\u00e1 parte del equipo en la planificaci\u00f3n de actividades y proyectos para combatir la desigualdad y la homofobia. Las cifras son alarmantes y exigen de un [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":23,"featured_media":4671,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897],"tags":[1148,21,1147,156],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-16-at-19.19.26.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4667"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/23"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4667"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4667\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4675,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4667\/revisions\/4675"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4671"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4667"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4667"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4667"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}