{"id":4676,"date":"2020-01-17T16:13:00","date_gmt":"2020-01-17T19:13:00","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4676"},"modified":"2020-01-17T17:43:19","modified_gmt":"2020-01-17T20:43:19","slug":"ser-o-no-ser-los-cuerpos-y-las-redes-sociales","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/ser-o-no-ser-los-cuerpos-y-las-redes-sociales\/","title":{"rendered":"Ser o no ser: los cuerpos y las redes sociales"},"content":{"rendered":"<h4 style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">La modelo Delfi Ferrari public\u00f3 en su Instagram una foto de ella en donde se la nota muy delgada y una fan le coment\u00f3 debajo que iba a dejar de comer hasta tener un cuerpo como el suyo. Ella le da un like y le responde con un coraz\u00f3n. El debate se abre en las redes sociales, y la pregunta que resuena en Feminacida es: \u00bfHasta d\u00f3nde aguantan nuestros cuerpos?<\/span><\/em><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Parece que Instagram lleg\u00f3 para quedarse y con este, les instagramers, la onda fit, los lineamientos para tener una vida \u201csaludable\u201d, los filtros que te aplican botox en los labios o te alisan la piel y los cuerpos en constante exposici\u00f3n para ser valorados y calificados. \u201cQu\u00e9 linda que est\u00e1s\u201d, \u201cqu\u00e9 bomba\u201d, \u201cqu\u00e9 lomazo pegaste\u201d. En esta sinton\u00eda terminar en un mundo similar a lo que sucede en el cap\u00edtulo <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Nosedive<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Black Mirror<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> no ser\u00eda una distop\u00eda tan lejana. El \u201clike\u201d tendr\u00e1 un valor exacerbado.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Otra vez, lo que entra en cuesti\u00f3n es la mercantilizaci\u00f3n de los cuerpos cosificados, los estereotipos, el negocio de la belleza y el impacto que generan en la vida cotidiana. \u00bfEl p\u00fablico m\u00e1s afectado? Les adolescentes, quienes crearon su propio lenguaje para interactuar con la sociedad y se apropiaron de esta red social dejando afuera a los adultos que se hab\u00edan instalado en Facebook. Cu\u00e1ntos seguidores ten\u00e9s es la cuesti\u00f3n del momento y as\u00ed la posibilidad de \u201cser o no ser\u201d como hace muchos a\u00f1os anticip\u00f3 Hamlet.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Quienes estudiaron nutrici\u00f3n advierten sobre las nuevas demandas con sonido de alerta. Seg\u00fan un informe desarrollado por la Universidad Argentina de la Empresa (UADE) y la consultora Voices, el 27 por ciento de las personas argentinos siguen las dietas y los tips que les recomiendan sus instagramers sobre cuestiones referidas a la alimentaci\u00f3n. Este n\u00famero aumenta al\u00a0 35 por ciento cuando el rango etario es de de 16 a 29 a\u00f1os.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4680 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-17-at-16.03.07.jpg\" alt=\"\" width=\"282\" height=\"524\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-17-at-16.03.07.jpg 539w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-17-at-16.03.07-162x300.jpg 162w\" sizes=\"(max-width: 282px) 100vw, 282px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Otra vez la misma historia<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfSe trata realmente de una nueva moda? No, al parecer. El mensaje que intenta disciplinar a las personas a trav\u00e9s de la est\u00e9tica, de la moda y de la medicina cambia de traje, se maquilla de innovador y se viste de seda, pero siempre desemboca en el mismo lugar. Antes llegaba por la publicidad, las revistas y las telenovelas. Ahora, que ese lenguaje no se adapta al de los j\u00f3venes, se disfraza de \u201cme gusta\u201d para volver al ruedo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Creo que los estereotipos de cuerpos hegem\u00f3nicos o ideales de belleza reinantes nos han hecho mucho da\u00f1o a las generaciones nacidas en los a\u00f1os 70 y 80, por ser los \u00fanicos modelos a seguir junto a <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">los imperativos y las exigencias de los cuerpos perfectos que deb\u00edan ser trabajados con mucho sacrificio. Por supuesto, las consecuencias psicosociales que todo esto trajo aparejado trastornos alimentarios, depresi\u00f3n y aislamiento social. Ahora est\u00e1 reproducido por mil a trav\u00e9s de las redes sociales que son un instrumento muy poderoso sobre todo para la poblaci\u00f3n adolescente. Hace algunos a\u00f1os no encontrabas un paciente joven que no estuviera disconforme con su cuerpo\u201d, anticipa a <\/span><b>Feminacida<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> Romina Kosovsky psic\u00f3loga especializada en ni\u00f1es, adolescentes y familias.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lo que sucede en instagram es a\u00fan m\u00e1s peligroso porque estas im\u00e1genes y mensajes se reproducen de manera multiplicada por d\u00eda y por perfil. Parece que los <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/instagram-cuerpos-que-no-se-ven\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">algoritmos<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> responden constantemente a la necesidad de insistir con estos modelos que tienen millones de seguidores y que se vuelven la imagen de referencia para cualquier usuario.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El modelo de cuerpo ideal se ha transformado con el tiempo, pero siempre ha sometido con mayor presi\u00f3n a las mujeres, quienes en el mundo capitalista \u201cson las que\u201d gastan dinerales en belleza. Antes y durante los siglos XVII y XVIII, el modelo era el de las curvas, como la de la Venus de Willendorf, descubierta en 1908 en Austria. Para sostenerlo y sustentarlo, la pieza del cors\u00e9 hizo de las suyas acentuando el busto y marcando la cintura. En 1890, llegar\u00eda la \u201cChica Gibson\u201d, del artista estadounidense Charles Dana Gibson, con las ilustraciones de mujeres de cintura fina, altas y voluptuosas en las revistas de moda. A partir del siglo XIX, la figura se sigui\u00f3 afinando y logr\u00f3 calar en enfermedades graves para la sociedad. El mensaje de la liberaci\u00f3n femenina empezaba a infiltrarse entre las filas de las nuevas tendencias. Llegaba \u201cla p\u00edldora\u201d como un triunfo para el deseo y el goce de la sexualidad. Algunas voces ya advert\u00edan que tal noci\u00f3n de libertad no era lo que parec\u00eda y que los estereotipos seguir\u00edan triunfando en esta batalla.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfDe qu\u00e9 hablamos cuando hablamos de belleza hegem\u00f3nica? De un modelo que nos propone como \u00fanica opci\u00f3n v\u00e1lida la juventud, la delgadez, pieles sin imperfecciones y\u00a0 blancas, cuerpos hiper delgados con cabellos lacios y largos. Todo lo que se salga de ese molde pareciera pertenecer a un cuerpo imperfecto, fallado, con cosas que corregir. Y cuando de esto se hace una bandera, deber\u00eda aplaudirse por la valent\u00eda. \u201cMir\u00e1 qu\u00e9 bueno que se anime a mostrar su cuerpo as\u00ed\u201d, dir\u00e1 una se\u00f1ora cualquiera mirando a una joven cualquiera que camina suelta con sus calzas cortas y ajustadas por la l\u00ednea B del subte\u00a0 un d\u00eda cualquiera. \u00bfEs un valor? Y s\u00ed, aceptarse para empoderarse y ser libre de los mandatos, hoy es un proceso que deben atravesar las mujeres si quieren ser un poco m\u00e1s felices en un contexto que bombardea para tener una cola sin estr\u00edas, redondeado y carente de celulitis. C\u00f3mo no va a aflorar un sentimiento de insatisfacci\u00f3n si todo culo tiene celulitis.\u00a0La influencer Ferrari en la descripci\u00f3n de su perfil tiene un link en donde ense\u00f1a la manera en la que ella retoca sus fotos con distintas aplicaciones. Dimensionar el da\u00f1o que esto puede provocar en un la auto percepci\u00f3n de un otro es, por el momento, incalculable.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4679 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-17-at-16.03.00.jpg\" alt=\"\" width=\"275\" height=\"478\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-17-at-16.03.00.jpg 538w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-17-at-16.03.00-172x300.jpg 172w\" sizes=\"(max-width: 275px) 100vw, 275px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Con la mirada en el futuro<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las redes sociales se volvieron un espacio de convivencia y de experiencia constante para les usuaries. Un lugar en donde las personas se vinculan, comercializan, intercambian, conectan y problematizan. Hoy en d\u00eda quienes se identifican como \u201cnativos digitales\u201d, concepto desarrollado en los 90\u2019, manejan este \u00e1mbito con total soltura y avidez. Por lo tanto, la injerencia de estos sistemas en la autopercepci\u00f3n de cada individuo cada vez es m\u00e1s profunda. \u201cEn los usos y consumos de los medios digitales se construyen y reproducen estereotipos y roles de g\u00e9nero, que son los que establecen en la sociedad lo que es deseable, factible, aceptable y -muchas veces- posible o excluyente\u201d, describe un informe desarrollado por la ONG chicos.net avocado a entender las infancias y adolescencias en la era digital.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl impacto que tiene en la subjetividad adolescente es total y da cuenta el incremento que se ve en los casos de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">bullying,<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> que refleja muchas veces la segregaci\u00f3n por la diversidad f\u00edsica: por ser gorde, negre, pelude. Y ni hablar con el estereotipo de g\u00e9nero, tener caracter\u00edsticas que no sea atribuibles a un var\u00f3n o a una mujer directamente tambi\u00e9n incide en el se\u00f1alamiento por pertenecer a lo diferente. Tambi\u00e9n crecen los casos de bulimia y anorexia en adolescentes, el suicidio. Todos trastornos que tienen relaci\u00f3n con no encajar en el modelo cada vez m\u00e1s cerrado. Los influencers o instagramers suelen ser id\u00e9nticos entre s\u00ed, con las mismas caracter\u00edsticas\u201d, agrega la creadora de Mujeres que no fueron tapa, <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/llegar-al-verano\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lala Pasquineli<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> en di\u00e1logo con<\/span><b> Feminacida<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luego de lo sucedido con Ferrari, a la modelo la entrevistaron en el medio de comunicaci\u00f3n Cr\u00f3nica. Cont\u00f3 que public\u00f3 esa foto porque quer\u00eda darle un marco m\u00e1s <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">fitnes<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> a su imagen p\u00fablica. \u201cEn las redes se hace m\u00e1s insistentes porque les adolescentes consumen estos productos, que tienen un modelo de cuerpo y una subjetividad alienada con este modelo. La vida es mostrar el cuerpo y lo que hay que hacer para alcanzar este cuerpo. Entonces esas mismas personas que exhiben este cuerpo nos van a mostrar en sus historias c\u00f3mo se alimentan, qu\u00e9 ejercicios hacen para poder encarnar ese est\u00e1ndar. Es la trayectoria de la autocosificaci\u00f3n. Todo lo que hago para cultivar mi apariencia\u201d, advierte Pasquinelli.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Save the Children International <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">es una organizaci\u00f3n no gubernamental que tiene como finalidad trabajar por los derechos de la ni\u00f1ez y asegura que<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201clas tecnolog\u00edas no median meramente la comunicaci\u00f3n entre sujetos, sino que adem\u00e1s operan en los procesos por los cuales se va definiendo la identidad en la relaci\u00f3n con otros\u201d.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4681 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-17-lalala.jpg\" alt=\"\" width=\"624\" height=\"363\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-17-lalala.jpg 1034w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-17-lalala-300x174.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-17-lalala-768x446.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-17-lalala-1024x595.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/WhatsApp-Image-2020-01-17-lalala-740x430.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 624px) 100vw, 624px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Lo que est\u00e1 mal es el sistema<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQui\u00e9n tiene la culpa? Delfi Ferrari seguro que no. No es la \u00fanica que hace este tipo de publicaciones. La onda <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">fit<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> que esconde mensajes agresivos asociados a una delgadez aparentemente saludable inundan las redes de les instagramers e influencers que ganan likes y canjes con distintas marcas en cuesti\u00f3n de segundos. \u201cLa reproducci\u00f3n de estos estereotipos est\u00e1n relacionados con sostener un ejemplo espec\u00edfico que es el de la cis-norma, el binarismo y la reproducci\u00f3n econ\u00f3mica. A las mujeres se les demanda un tipo de cuerpo, enamorase de un var\u00f3n y luego ser madres. Por lo tanto, este molde tiene conexi\u00f3n directa con sustentar un modelo pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social\u201d, insin\u00faa Pasquinelli.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Que se dejen de reproducir estas ideas implica una transformaci\u00f3n profunda del orden social. Para eso, quienes tienen el poder y se benefician con la industria de la belleza y la moda, deber\u00edan acceder a que se produzca tal cambio. Grandes industrias como las del maquillaje, las cirug\u00edas, los f\u00e1rmacos se ven implicados con mayores ganancias. En 2018 el rubro se de la cosmetolog\u00eda creci\u00f3 un 72 por ciento en el \u00e1rea on line, seg\u00fan inform\u00f3 la C\u00e1mara Argentina de Comercio Electr\u00f3nico. Los n\u00fameros constatan el porqu\u00e9 de la unidireccionalidad en el mensaje y el triunfo de la\u00a0 publicidad, el 72 por ciento de lxs usuarixs que navegan la categor\u00eda de \u201cCuidado Personal y Belleza\u201d son mujeres y el 28 por ciento, hombres. Las dietas <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">detox<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, ir al gimnasio o salir a correr parece ser una nueva tendencia millenial.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Les j\u00f3venes son el p\u00fablico ideal. Es la generaci\u00f3n que naci\u00f3 con el uso de Internet y que se apropi\u00f3 de las compras por la red. Cada vez ganan m\u00e1s terreno las experiencias multisensoriales que logran captarles. Para llegar al objetivo, cada marca tiene su personalidad elegida como influenciador, que representa no solo qu\u00e9 debemos consumir sino de qu\u00e9 modo debemos acceder a la comunidad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4682 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/llaizuhjw.jpg\" alt=\"\" width=\"346\" height=\"463\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/llaizuhjw.jpg 539w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/llaizuhjw-224x300.jpg 224w\" sizes=\"(max-width: 346px) 100vw, 346px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfHacia d\u00f3nde vamos?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En este mapa empieza a verse difuso el horizonte, pero la revoluci\u00f3n feminista cada vez conquista m\u00e1s terreno. El c\u00f3digo del empoderamiento hace mayor foco en la deconstrucci\u00f3n de los cuerpos. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCreo que es un momento donde hay que bancarse las olas de lo hegem\u00f3nico porque no se derriba un paradigma que les sirve a tantos en tan poco tiempo. Luchamos contra molinos de viento muy grandes, pero a\u00fan as\u00ed ha surgido un movimiento interesant\u00edsimo compasivo, de aceptaci\u00f3n y es hacia ah\u00ed a donde miran los \u00faltimos modelos de psicoterapia contextuales. En ese sentido la psicolog\u00eda no debe quedar afuera, cada vez hay m\u00e1s psic\u00f3logues con perspectiva de g\u00e9nero y m\u00e1s textos revisando estos temas\u201d, asegura Kovosky.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si se piensa en todo el tiempo de placer que nos arrebataron es dif\u00edcil creer en que todav\u00eda hay que esperar un poco m\u00e1s para derribar un lineamiento que recluta militantes a diario y que encuentra modos innovadores para escabullirse entre la construcci\u00f3n de la realidad. \u201cConsidero indispensable intervenir estos espacios, con los problemas que traen estos modelos. No le pueden aparecer publicidades que le proponen botox para adolescentes de 14, 15, 16 a\u00f1os. No puede haber sexualizaci\u00f3n en las infancias, ni un modelo de anorexia como ejemplo\u201d, confirma Pasquinelli.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Siempre habr\u00e1 un cuerpo en las redes que despierte la pol\u00e9mica, en su momento fue el de Jimena Bar\u00f3n y hoy es el turno de Delfi Ferrari. Cualquiera de ellas acumula monta\u00f1as incalculables de seguidoras que constantemente reciben como un bombardeo el mensaje. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Si hay algo que qued\u00f3 claro con esta nueva ola verde y violeta es que no hay l\u00edmites sino techos para romper. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El cuerpo hegem\u00f3nico tambi\u00e9n se va a caer.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La modelo Delfi Ferrari public\u00f3 en su Instagram una foto de ella en donde se la nota muy delgada y una fan le coment\u00f3 debajo que iba a dejar de comer hasta tener un cuerpo como el suyo. Ella le da un like y le responde con un coraz\u00f3n. El debate se abre en las [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":4678,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897],"tags":[1149,1150,1151,376],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/foto-e1579288946229.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4676"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4676"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4676\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4690,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4676\/revisions\/4690"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4678"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4676"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4676"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4676"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}