{"id":4710,"date":"2020-01-23T23:07:43","date_gmt":"2020-01-24T02:07:43","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4710"},"modified":"2020-04-01T15:57:37","modified_gmt":"2020-04-01T18:57:37","slug":"el-acoso-sexual-callejero-es-televisado","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-acoso-sexual-callejero-es-televisado\/","title":{"rendered":"El acoso sexual callejero es televisado"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">A partir de la gran repercusi\u00f3n que tuvo el estreno de la segunda temporada de <em>Sex Education<\/em>, Anabela Morales, docente especializada en Educaci\u00f3n Sexual Integral, se plantea sus pr\u00e1cticas al interior del aula y propone reflexionar en la importancia de incluir los consumos medi\u00e1ticos de lxs estudiantes para abordar las diferentes violencias de g\u00e9nero. Entre ellas, el acoso sexual callejero,\u00a0 una de las m\u00e1s atravesadas por lxs adolescentes.<\/p>\n<h4>Por Anabela Morales (*)<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En su segunda entrega, <em>Sex Education<\/em> se consolida como una serie que reescribe las reglas de las sexualidades. Lejos de caer en estereotipos acartonados y miradas acusantes, logra mostrar a les adolescentes como sujetes deseantes. En esta nueva entrega, si bien el consentimiento ya hab\u00eda sido abordado con anterioridad, ahora tiene lugar a trav\u00e9s del acoso sexual callejero, esta forma de hostigamiento basada en el g\u00e9nero o la identidad de una persona.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tal como rese\u00f1a la periodista Candelaria Dom\u00ednguez Cossio, el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sex-education-la-esi-y-la-sororidad-como-banderas\/\">tratamiento que realiza la serie<\/a> en uno de sus episodios es m\u00e1s que elocuente.\u00a0En principio, la v\u00edctima quiere quitarle importancia al asunto. Incluso intenta justificar al agresor y s\u00f3lo piensa en que sus jeans favoritos est\u00e1n arruinados. Pero a medida que los cap\u00edtulos avanzan, se observa un cambio f\u00edsico y actitudinal en <em>Aimee<\/em> al mostrarse continuamente asustada, desmotivada y m\u00e1s cubierta de ropa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">De inmediato, esa escena me retrotrajo a mi propia experiencia personal. En mi pr\u00e1ctica como docente, hace unos a\u00f1os, sufr\u00ed acoso en una escuela de adultos. Al igual que <em>Aimee<\/em>, quise minimizar este hecho, silenciar lo que hab\u00eda vivido. Cre\u00ed tener el control de la situaci\u00f3n, pero muy pronto me sent\u00ed invadida por la angustia y la falta de comprensi\u00f3n de mis pares docentes y de mi pareja en ese entonces. Sin duda, una siente el se\u00f1alamiento, la culpa y el impl\u00edcito &#8220;algo habr\u00e1s hecho\u201d, actitud que ejercen las autoridades en la serie cuando la joven radica la denuncia empujada por su amiga <em>Maeve<\/em>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">De esa situaci\u00f3n particular, surgieron diversos interrogantes que me interpelaron en mi rol. \u00bfDe qu\u00e9 manera podemos realizar un abordaje integral en el aula con un tipo de violencia que nos atraviesa a todes?\u00a0\u00bfC\u00f3mo aportamos como docentes a la construcci\u00f3n de nuevas masculinidades? \u00bfCon qu\u00e9 recursos did\u00e1cticos contamos para hablar con les estudiantes? \u00bfC\u00f3mo deber\u00edan actuar los equipos de conducci\u00f3n ante un caso de estas caracter\u00edsticas?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-respuesta-al-machismo-nicolas-repetto\/\">acoso sexual callejero<\/a>\u00a0lo padecemos las mujeres a diario desde muy temprana edad. Seg\u00fan un estudio realizado por el Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina \u201cElla se mueve segura&#8221; y datos del Observatorio \u201cNi una menos de MuMaL\u00e1\u201d, todas las mujeres en Argentina afirman haber sido v\u00edctimas de acoso callejero al menos una vez.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4711\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/escena-autobu-s-sex-education-1579775097.jpg\" alt=\"\" width=\"768\" height=\"373\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/escena-autobu-s-sex-education-1579775097.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/escena-autobu-s-sex-education-1579775097-300x146.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/escena-autobu-s-sex-education-1579775097-740x359.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 768px) 100vw, 768px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El miedo paraliza y es dif\u00edcil poner en palabras lo acontecido. Ser\u00e1 por eso que resulta m\u00e1s f\u00e1cil guardar silencio y naturalizar lo vivido. A partir de las diferentes experiencias compartidas con estudiantes y compa\u00f1eras de trabajo y militancia, pareciera que la verdadera contenci\u00f3n se halla en las personas que tuvieron que atravesar una situaci\u00f3n semejante. En <em>Sex Education<\/em>, esto sucede en el momento en que las chicas dejan sus rivalidades de lado, y comparten sus experiencias como estrategia de liberaci\u00f3n y contenci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando se plantea este tema en el aula, realizamos un ejercicio, tratamos de identificar en nuestra memoria el primer acoso que vivimos en la v\u00eda p\u00fablica. Son las estudiantes las que se sienten profundamente interpeladas. De vez en cuando, alg\u00fan que otro var\u00f3n, pero no llegan a vivirlo como una experiencia traum\u00e1tica y empezamos a preguntarnos el porqu\u00e9 de tal distinci\u00f3n. En el caso de las adolescentes, la mayor\u00eda lo padecen desde muy temprana edad. Ya sea que se encuentren solas, acompa\u00f1adas de madres, t\u00edas, hermanas, en grupos, con el uniforme o el guardapolvo de la escuela.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En este caso, nuestra tarea como educadores es fundamental, desde una perspectiva feminista, empezando por desnaturalizar este tipo de comportamientos, brind\u00e1ndoles seguridad y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/acoso-en-la-escuela-los-quiebres-del-silencio\/\">redes de apoyo<\/a> para que se expresen,\u00a0 as\u00ed como romper con el sentimiento de autoculpabilidad, generando herramientas de prevenci\u00f3n y deconstrucci\u00f3n. Despu\u00e9s de todo, tenemos como antecedentes a \u201cLa marcha de las Putas\u201d, y m\u00e1s recientemente las intervenciones del colectivo \u201cLas Tesis\u201d. Ambas trascendieron las fronteras de su pa\u00eds de origen y se replicaron en diversas regiones.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Que una serie como <em>Sex Education<\/em> lo retrate con tanta verosimilitud, que nos coloque en ese lugar de incomodidad que siente <em>Aimee<\/em>, y adem\u00e1s que estreche lazos de sororidad entre mujeres como soluci\u00f3n, hacen que la circulaci\u00f3n de este tipo de contenido, entre les m\u00e1s j\u00f3venes, se vuelva una tarea m\u00e1s que necesaria y no deba ser ignorado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Adem\u00e1s, a modo de sugerencia para les <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-historia-de-docencia-disidente\/\">docentes<\/a>, ser\u00eda interesante incorporar este material audiovisual en nuestra curr\u00edcula como una herramienta pedag\u00f3gica que sume al debate contra las violencias, las sexualidades y diversidades. En mi pr\u00e1ctica diaria, es com\u00fan escuchar las quejas de algunes colegas que desconocen la cantidad de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/consexuate-un-juego-para-aprender-sobre-educacion-sexual-afectiva\/\">recursos disponibles<\/a> para trabajar la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-chicxs\/\">ESI<\/a> \u00a0(Ley 26.150) y como implementarlos de manera transversal a nuestra \u00e1rea, sin que su uso resulte forzado o fuera de lugar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Este episodio y tantos otros, sientan las bases para abrir el debate y analizar desde una mirada desmitificadora \u2014aquella que err\u00f3neamente cree que les j\u00f3venes saben m\u00e1s de sexo de lo que nosotres pensamos\u2014 para as\u00ed ver como transitan, viven, disfrutan o padecen, las sexualidades durante la adolescencia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>(*)\u00a0Anabela Morales es Profesora en Comunicaci\u00f3n Social (UNLP) y diplomada en Educaci\u00f3n Sexual Integral en la Universidad de Buenos Aires.\u00a0Actualmente se encuentra cursando el Posgrado en Educaci\u00f3n, Lenguajes y Medios en UNSAM.<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A partir de la gran repercusi\u00f3n que tuvo el estreno de la segunda temporada de Sex Education, Anabela Morales, docente especializada en Educaci\u00f3n Sexual Integral, se plantea sus pr\u00e1cticas al interior del aula y propone reflexionar en la importancia de incluir los consumos medi\u00e1ticos de lxs estudiantes para abordar las diferentes violencias de g\u00e9nero. Entre [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":29,"featured_media":4714,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35,96,17],"tags":[154,1160,158,1155],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/sex-education-netflix-2-aimee-1579271539.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4710"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/29"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4710"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4710\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4717,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4710\/revisions\/4717"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4714"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4710"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4710"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4710"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}