{"id":4724,"date":"2020-01-24T15:10:08","date_gmt":"2020-01-24T18:10:08","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4724"},"modified":"2020-01-24T15:25:09","modified_gmt":"2020-01-24T18:25:09","slug":"cambio-climatico-como-podemos-accionar-en-2020","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/cambio-climatico-como-podemos-accionar-en-2020\/","title":{"rendered":"Cambio clim\u00e1tico: \u00bfC\u00f3mo podemos accionar en 2020?"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Los medios de comunicaci\u00f3n avisan que s\u00f3lo quedan diez a\u00f1os para revertir las consecuencias del cambio clim\u00e1tico\u201d: \u201c2030 es el l\u00edmite\u201d. Tanto el a\u00f1o pasado como este, dos eventos se vieron intensificados por las consecuencias del cambio clim\u00e1tico: los incendios en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-habra-mundo-posible\/\">Amazonia,<\/a>\u00a0donde se denunci\u00f3 la complicidad de Bolsonaro con el sector de productores ganaderos, y en Australia, con registros de fuegos m\u00e1s fuertes y devastadores que temporadas anteriores.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En Amazonia, el rol de las mujeres ind\u00edgenas en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico fue fundamental. Ellas denunciaron a viva voz las consecuencias de la deforestaci\u00f3n salvaje y los incendios perpetrados por productores agropecuarios para la cr\u00eda de ganado. En el Encuentro Plurinacional estuvieron presentes en los debates no s\u00f3lo la cuesti\u00f3n del cambio clim\u00e1tico y el consumo de la carne, sino tambi\u00e9n hablando sobre la importancia del cuidado del territorio y c\u00f3mo la megaminer\u00eda, el fracking y la cr\u00eda de ganado da\u00f1an irremediablemente ecosistemas en Argentina.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La lucha del pueblo mendocino por proteger la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-7722-no-es-terreno-de-conquista\/\">Ley 7722<\/a> que impide el uso de qu\u00edmicos t\u00f3xicos que afecten el agua fue uno de los ejemplos de organizaci\u00f3n ante las consecuencias de la explotaci\u00f3n ambiental. El nuevo gobierno tendr\u00e1 como desaf\u00edo establecer pol\u00edticas p\u00fablicas que contribuyan a esta lucha.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEl informe del Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Clim\u00e1tico (IPCC) destaca que, de continuarse la tasa actual de emisiones, el calentamiento global alcanzar\u00eda el 1,5\u00b0C entre 2030 y 2052. El objetivo del Acuerdo de Par\u00eda es limitar el aumento de la temperatura por debajo de los 2\u00b0C, con esfuerzos al 1,5\u00b0C\u201d, escribe Tais Gadea Lara, periodista especializada en cambio clim\u00e1tico y editora del suplemento newsletter Planeta del portal Red\/Acci\u00f3n. En di\u00e1logo con Feminacida, habl\u00f3 de los principales desaf\u00edos y acciones que se pueden tomar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el cambio clim\u00e1tico (COP) del a\u00f1o pasado no s\u00f3lo se escuch\u00f3 imponente la voz de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/como-se-atreven-a-robarnos-el-futuro\/\">Greta Thunberg<\/a> denunciando la falta de acci\u00f3n de los gobiernos. Tambi\u00e9n hubo un cambio de sede: Chile iba a ser anfitri\u00f3n y el gobierno de Pi\u00f1era recibi\u00f3 fuertes cr\u00edticas por la dura <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/chile-la-violencia-sexual-en-la-represion\/\">represi\u00f3n<\/a> a lxs protestantes.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 sucede en las COP? \u00bfSurgen decisiones que produzcan cambios reales de esos eventos pol\u00edticos?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En la COP de 2015 se lleg\u00f3 a un consenso, fue el momentum ideal y ahora se dan discusiones m\u00e1s t\u00e9cnicas sobre c\u00f3mo implementar el Acuerdo de Par\u00eds con ambici\u00f3n y urgencia. Entonces, son negociaciones m\u00e1s dif\u00edciles donde hay m\u00e1s intereses en juego. Va a ser importante c\u00f3mo contin\u00fae la negociaci\u00f3n porque el Acuerdo se tiene que poner en marcha. Todo esto sucede en un contexto geopol\u00edtico complejo, por ejemplo, la pr\u00f3xima COP se dar\u00e1 en el Reino Unido en el contexto del Brexit. Hay que entender que la crisis del multilateralismo tambi\u00e9n queda plasmada en este tipo de reuniones internacionales.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Se habla del consumo de la carne y c\u00f3mo afecta al cambio clim\u00e1tico. \u00bfEstamos en camino a una disminuci\u00f3n fuerte de su consumo?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">No s\u00e9 si estamos en camino, pero s\u00ed considero que deber\u00edamos estarlo. Es uno de los cambios necesarios para reducir nuestras emisiones y nuestro impacto negativo en el ambiente. M\u00e1s all\u00e1 de la cuesti\u00f3n de nuestro v\u00ednculo con los animales, creo que uno de los principales motivos por los cuales hay que impulsar el cambio en nuestra dieta es actuar ante el cambio clim\u00e1tico, es reducir nuestras emisiones contaminantes. Y esto tambi\u00e9n implica, por ejemplo, consumir local, de estaci\u00f3n y elaborado de la manera m\u00e1s responsable posible.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfCu\u00e1les son las acciones que podemos realizar para disminuir las emisiones y la huella de carbono?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las acciones son varias y requieren desde la conciencia individual a la participaci\u00f3n m\u00e1s colectiva. Como mencionaba antes, reducir el consumo de carne y optar por una dieta m\u00e1s a base de verduras, y consumir local, no s\u00f3lo en la alimentaci\u00f3n, sino en nuestro consumo diario en general. Agregar\u00eda como acciones individuales clave: priorizar la bicicleta y el transporte p\u00fablico por sobre el veh\u00edculo particular, usar eficientemente la energ\u00eda, consumir lo necesario. Desde lo individual a lo colectivo, creo que es importante hacer sentir nuestra voz, sumarse a las movilizaciones de lxs j\u00f3venes y exigirle a los gobiernos locales y nacionales pol\u00edticas y acciones m\u00e1s ambiciosas y urgentes ante el cambio clim\u00e1tico (por ejemplo, dejar de subsidiar la explotaci\u00f3n de los combustibles f\u00f3siles y fomentar las energ\u00edas renovables).<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">En Argentina, aproximadamente 4 millones de personas son vegetarianas o veganas, seg\u00fan un estudio de la consultora Kantar Insights Division. Tambi\u00e9n hay un 40 por ciento de pobreza. \u00bfC\u00f3mo se puede aplicar la dieta vegetariana o <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-revolucion-sera-antiespecista-o-no-sera\/\">vegana<\/a> en los sectores m\u00e1s vulnerables?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Me llam\u00f3 la atenci\u00f3n lo que me coment\u00f3 el chef especializado en alimentaci\u00f3n consciente, Pablo Mart\u00edn, respecto de que no es m\u00e1s caro llevar una alimentaci\u00f3n vegetariana. Creo que hacen falta pol\u00edticas que busquen llevar informaci\u00f3n sobre nuestra <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-alimentacion-terreno-de-disputa-feminista\/\">alimentaci\u00f3n<\/a> y que busquen que sea m\u00e1s accesible para todos tener una dieta m\u00e1s saludable y amigable con el ambiente. Es fundamental ver c\u00f3mo hacer para que los cambios lleguen a todos y no sea una cuesti\u00f3n de acceso de cierta clase social.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfVes que el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-crisis-ecosocial-y-el-amor-como-contrapoder\/\">movimiento feminista<\/a> empez\u00f3 a incorporar los temas de la agenda clim\u00e1tica?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La cuesti\u00f3n de la igualdad de g\u00e9nero y el rol de la mujer en los ambientes de reuniones clim\u00e1ticas siempre es una lucha, por un lado por la participaci\u00f3n de las mujeres: cuando veo las delegaciones como en todos los eventos pol\u00edticos es mayor la participaci\u00f3n de hombres. Por otro lado, se necesita una perspectiva de g\u00e9nero en las cuestiones clim\u00e1ticas, esto es importante por dos cosas: las mujeres son uno de los grupos m\u00e1s vulnerables al cambio clim\u00e1tico y adem\u00e1s son las que est\u00e1n llevando adelante la lucha ante el problema en sus <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-llamado-de-la-pachamama\/\">territorios<\/a>.<\/p>\n<p><strong>Foto de portada<\/strong>:\u00a0Agence France-Presse (AFP)<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Los medios de comunicaci\u00f3n avisan que s\u00f3lo quedan diez a\u00f1os para revertir las consecuencias del cambio clim\u00e1tico\u201d: \u201c2030 es el l\u00edmite\u201d. Tanto el a\u00f1o pasado como este, dos eventos se vieron intensificados por las consecuencias del cambio clim\u00e1tico: los incendios en Amazonia,\u00a0donde se denunci\u00f3 la complicidad de Bolsonaro con el sector de productores ganaderos, y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":4725,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897],"tags":[945,1001,1003,1162,1161],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/CLIMA-AFP.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4724"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4724"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4724\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4730,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4724\/revisions\/4730"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4725"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4724"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4724"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4724"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}