{"id":4732,"date":"2020-01-27T11:59:38","date_gmt":"2020-01-27T14:59:38","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4732"},"modified":"2020-07-18T20:27:51","modified_gmt":"2020-07-18T23:27:51","slug":"el-voley-femenino-reclama-igualdad-de-derechos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-voley-femenino-reclama-igualdad-de-derechos\/","title":{"rendered":"El voley femenino reclama igualdad de derechos"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Garra para jugar. Valent\u00eda para luchar. Lleg\u00f3 el d\u00eda en que el voley femenino levant\u00f3 la bandera de la profesionalizaci\u00f3n ante las desventajas deportivas generadas por la desigualdad de condiciones y oportunidades. Lideradas por referentes de la selecci\u00f3n argentina, como la capitana Julieta Lazcano, jugadoras como Tatiana Rizzo y Elina Rodr\u00edguez, y por la experimentada Natalia Espinosa, actual representante de Juava (Jugadores Asociados del V\u00f3ley Argentino), 200 jugadoras difundieron un comunicado para exigir por un voley profesional y por la <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cigualdad de derechos deportivos entre hombres y mujeres, transformando, valorizando y visibilizando el voley femenino en todo el pa\u00eds\u201d.<\/span><\/i><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las Panteras, apodo que acompa\u00f1a a la selecci\u00f3n femenina desde hace varios a\u00f1os, ser\u00e1n las representantes del voley sudamericano, junto a Brasil, en los pr\u00f3ximos Juegos Ol\u00edmpicos de Tokio. Campeonas invictas en el Preol\u00edmpico, lograron su segunda clasificaci\u00f3n consecutiva en la historia, luego de su estreno en R\u00edo 2016.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No es casualidad. En los Panamericanos de Lima, el a\u00f1o pasado, consiguieron una hist\u00f3rica medalla de bronce y se subieron al podio por primera vez.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los buenos resultados est\u00e1n. El talento tambi\u00e9n. Y el p\u00fablico siempre apoya, con estadios llenos, en cada partido continental y de la liga local. Por eso, se evidencia a\u00fan m\u00e1s que la desigualdad de g\u00e9nero existente y la diferencia de oportunidades no est\u00e1n vinculadas al \u00e9xito, sino a decisiones dirigenciales y pol\u00edticas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En di\u00e1logo con <strong>Feminacida<\/strong>, Tatiana Rizzo, integrante de Las Panteras, afirm\u00f3 que <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cel momento es ahora\u201d. <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">Sabe que la profesionalizaci\u00f3n es un proceso que llevar\u00e1 a\u00f1os, pero es necesario que los cambios se comiencen a dar a partir de hoy.<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201cHace mucho que estamos hablando de esto, pero nunca hubo proyectos puntuales para hacerlo realidad. Los logros de la selecci\u00f3n y las repercusiones que tiene todo el voley femenino argentino son nuestro gran motor para reforzar el reclamo\u201d,<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> asegur\u00f3<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/i><\/p>\n<h4>Malas administraciones<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La l\u00edbero, que hoy juega en Boca Juniors, considera que hay un estancamiento de las competencias femeninas en el pa\u00eds desde hace a\u00f1os, debido a una combinaci\u00f3n de falta de apoyo econ\u00f3mico y malas gestiones administrativas y dirigenciales, que no aprovechan al m\u00e1ximo la popularidad del voley en ni\u00f1as y adolescentes, que lo practican desde las categor\u00edas infantiles, con 20.520 mil federadas en la actualidad. \u00bfCu\u00e1ntos hombres federados hay? S\u00f3lo alcanzan a la mitad: 10.146.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, Tatiana explic\u00f3 que \u201c<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">es fundamental mejorar los contratos y extender la duraci\u00f3n de la liga, que hoy s\u00f3lo es de 4 meses, a diferencia de otros pa\u00edses que tienen 8 meses en competencia. Esto no permite que jugadoras extranjeras vengan a jugar por no ser redituable para ellas y su presencia puede servir para jerarquizar los torneos\u201d.<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si se avanzara con la profesionalizaci\u00f3n, la no superposici\u00f3n de las torneos locales con el calendario internacional posibilitar\u00eda, por un lado, contar con figuras de otros pa\u00edses para subir el nivel y la competitividad de los equipos, tal como sucede con la liga masculina. Y por el otro, un aspecto clave para las jugadoras argentinas: podr\u00edan vivir del voley en su pa\u00eds, privilegio del que gozan pocas actualmente. La mayor\u00eda de las que residen ac\u00e1 estudian o trabajan, antes y despu\u00e9s de entrenamientos y partidos, mientras que las que\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">buscan seguir con una carrera exclusivamente profesional se van a destinos que les brinden mejores oportunidades. <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cQueremos que jugar en el exterior sea por elecci\u00f3n y no por necesidad<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, se\u00f1alaron en sus redes sociales tanto Rodr\u00edguez como Lazcano, quienes se desempe\u00f1an con \u00e9xito en Italia y Polon<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">ia, respectivamente.<\/span><\/p>\n<h4>Una reclamo que se enciende<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el comunicado, tambi\u00e9n piden por una mejora en los espacios f\u00edsicos de juego y entrenamiento; la incorporaci\u00f3n de un equipo de trabajo con entrenadores, cuerpo m\u00e9dico y kinesi\u00f3logos; y contar con una cobertura m\u00e9dica.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El reclamo del voley femenino es parte de un cambio de paradigma que surge por el avance de los movimientos de mujeres en el pa\u00eds, cuya primera conquista en el deporte fue la semi profesionalizaci\u00f3n del f\u00fatbol femenino, a\u00fan en proceso. Progresivamente, se van derribando las barreras que imponen las l\u00f3gica sexistas predominantes en el \u00e1mbito deportivo y as\u00ed se deja de naturalizar la desigualdad de g\u00e9nero, como describi\u00f3 <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">la capitana Lazcano: <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNo entiendo porque por ser mujeres cobramos menos que los hombres. Yo crec\u00ed pensando que eso era lo normal, y no es as\u00ed\u201d.<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hay un ejemplo que simboliza el lugar secundario que se le dio al voley, m\u00e1s all\u00e1 de t\u00edtulos ni conquistas.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> Hace un a\u00f1o, 13 deportistas mujeres ingresaron al estadio de Boca Juniors previo al primer partido oficial del equipo de f\u00fatbol para ser reconocidas por el campeonato conseguido. Sin embargo, entraron al campo de juego, armaron dos filas paralelas e hicieron un \u201cpasillo de honor\u201d para recibir con aplausos al plantel que hab\u00eda perdido, poco tiempo atr\u00e1s, la Copa Libertadores con River, en Madrid. Ellos, los subcampeones. Ellas, las multicampeonas, de todo. Eran<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\"> las Guerreras<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, el equipo de v\u00f3ley femenino del club xeneize, el m\u00e1s ganador de la historia de la Liga Nacional con 6 t\u00edtulos alcanzados.<\/span><\/p>\n<h4>Ahora dicen basta<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es entendible que 200 jugadoras del voley femenino hoy digan basta. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Pedir por la profesionalizaci\u00f3n del voley femenino es su modo de luchar en contra de la precarizaci\u00f3n laboral del d\u00eda a d\u00eda. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Elina Rodr\u00edguez, figura de la selecci\u00f3n, expres\u00f3 el hartazgo en su instagram: <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNos cansamos de escuchar que no hay resultados, de la excusa de que el deporte no vende. Pedimos que nos respeten y que nos den los mismos derechos que a los varones, que nuestro trabajo sea valorado y remunerado como se debe, sin diferencias con el masculino\u201d.<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El descontento con la dirigencia no es nuevo. Meses atr\u00e1s, referentes de ambas selecciones del voley argentino, hab\u00edan exigido un cambio en la conducci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Argentina de Voley (FEVA), adem\u00e1s del pago de<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> una importante deuda econ\u00f3mica por premios a Las Panteras. Como parte del conflicto, hab\u00edan advertido en la FEVA <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cuna marcada desigualdad de g\u00e9nero que se verifica en el acuerdo de premios como as\u00ed tambi\u00e9n, en lo que hace a la organizaci\u00f3n, promoci\u00f3n y duraci\u00f3n de la Liga femenina con relaci\u00f3n a l<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\">a<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\"> masculina\u201d.<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para el voley, los logros llegaron a pesar de la fragilidad de infraestructura, de la poca duraci\u00f3n y competitividad de los torneos locales, de los bajos contratos y, principalmente, a pesar de un amateurismo que sin el apoyo necesario desgasta y limita las expectativas. Sin embargo, si el objetivo es estar m\u00e1s cerca de las potencias mundiales, se requerir\u00e1n mejores condiciones para dar el salto a la elite del deporte y para que los buenos resultados de los \u00faltimos a\u00f1os no sean solamente producto del talento y del trabajo de una generaci\u00f3n de jugadoras, sino de una estructura que apoye al voley femenino a largo plazo.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Garra para jugar. Valent\u00eda para luchar. Lleg\u00f3 el d\u00eda en que el voley femenino levant\u00f3 la bandera de la profesionalizaci\u00f3n ante las desventajas deportivas generadas por la desigualdad de condiciones y oportunidades. Lideradas por referentes de la selecci\u00f3n argentina, como la capitana Julieta Lazcano, jugadoras como Tatiana Rizzo y Elina Rodr\u00edguez, y por la experimentada [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":54,"featured_media":4734,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[1166,1164,1165,1163],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/Foto-Las-Panteras.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4732"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/54"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4732"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4732\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6586,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4732\/revisions\/6586"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4734"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4732"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4732"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4732"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}