{"id":4738,"date":"2020-01-27T17:58:36","date_gmt":"2020-01-27T20:58:36","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4738"},"modified":"2020-01-27T18:03:37","modified_gmt":"2020-01-27T21:03:37","slug":"eva-suena","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/eva-suena\/","title":{"rendered":"Eva sue\u00f1a"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfA d\u00f3nde viajaban las ideas de Evita cuando descansaba? \u00bfQu\u00e9 lugares habitaban? \u00bfDe qu\u00e9 manera imaginaba el mundo? \u00bfDe qu\u00e9 colores eran sus deseos? \u00bfQu\u00e9 tan grandes o alcanzables? Martina Kaniuka narra los sue\u00f1os de Eva. Desde que era <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Cholita<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> hasta su muerte temprana, captura con su pluma sus m\u00e1s \u00edntimas ilusiones. Lo ef\u00edmero se perpet\u00faa para reafirmar que Evita fue una mujer que se pens\u00f3 gorri\u00f3n para volar bajo entre sus descamisadxs, abrazar sus necesidades y transformarlas en derechos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La autora elige transitar la vida de Eva Per\u00f3n entre an\u00e9cdotas, cartas y fotograf\u00edas. Un sinf\u00edn de relatos de personas que la conocieron se re\u00fanen en esta edici\u00f3n para evidenciar todo el amor que el pueblo le ten\u00eda. Pero tambi\u00e9n, todo el odio que destilaba la oligarqu\u00eda. Ese que no dejaba dormir a unos cuantos poderosos. Ese que encarn\u00f3 hasta el d\u00eda de hoy en aquellos privilegiados que desconocen que cada punto de partida responde nada m\u00e1s ni nada menos que al azar. Evita transform\u00f3 la suerte individual en justicia social y Martina Kaniuka lo supo plasmar.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEste libro, mezcla de cr\u00f3nica collage de contradicciones, anecdotario de abajo, sue\u00f1ero popular y trinchera, es una invitaci\u00f3n al debate para desempolvar el mito rancio de la mujer perfectible que naci\u00f3 desprovista de defectos. Es un convite a correr el velo de un escarnio y la difamaci\u00f3n. Es un acercamiento a la vida de una mujer que fue santa y peste p\u00fablica, milagro y escaparate zool\u00f3gico, salud y enfermedad de la naci\u00f3n. Es un pase al mundo cotidiano de una mujer, de esa mujer que metamorfose\u00f3 derribando las fronteras simb\u00f3licas de aquello concebido imposible para la \u00e9poca. Este es el camino que sufri\u00f3 silente la mujer a la que el cari\u00f1o del Pueblo nombr\u00f3\u201d, reza la contratapa del t\u00edtulo de <a href=\"https:\/\/www.libreriasudestada.com.ar\/productos\/eva-suena-el-vuelo-de-los-gorriones-martina-kaniuka\/\">Editorial Sudestada<\/a>.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4742\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/tapa-web1-9d319cd0c98dd74eb915713334785581-1024-1024.jpg\" alt=\"\" width=\"682\" height=\"1024\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/tapa-web1-9d319cd0c98dd74eb915713334785581-1024-1024.jpg 682w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/tapa-web1-9d319cd0c98dd74eb915713334785581-1024-1024-200x300.jpg 200w\" sizes=\"(max-width: 682px) 100vw, 682px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><em>Eva sue\u00f1a<\/em> est\u00e1 escrito con ternura y con rigor. La suavidad de las palabras se funden con la solidez de la investigaci\u00f3n period\u00edstica que demuestra el trabajo realizado para recabar los testimonios y la informaci\u00f3n necesaria para argumentar y hacer debatir las diversas y m\u00faltiples miradas sobre una misma persona. <em>Eva sue\u00f1a<\/em> es una cr\u00f3nica biogr\u00e1fica que pasa por los puntos m\u00e1s significativos de la vida p\u00fablica de la abanderada de los humildes, pero tambi\u00e9n por sus anhelos m\u00e1s profundos e interiores.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La obra desempolva los mitos alrededor de la autor\u00eda de La Raz\u00f3n de mi vida y no s\u00f3lo devela la historia detr\u00e1s de los rumores. Tambi\u00e9n demuestra c\u00f3mo fueron tergiversados algunos extractos para privarle a Eva su <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/evita-y-la-construccion-de-poder-feminista\/\">proyecci\u00f3n feminista.<\/a> La autora cuenta que la autobiograf\u00eda habr\u00eda sido escrita por encargo de Eva al periodista Manuel Penella de Silva. Sin embargo, una de las dos versiones caligrafiadas fue manipulada por Ra\u00fal Mend\u00e9, ministro de Asuntos T\u00e9cnicos de Per\u00f3n. Martina Kaniuka narra con claridad c\u00f3mo se sucedieron los hechos de tal manipulaci\u00f3n. Tal vez, esta edici\u00f3n resulte una curiosidad o una novedad para las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes. Si es posible que algunxs sigan asociando a Evita con el machismo, es porque todav\u00eda no se toparon con las p\u00e1ginas de este libro.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEva es el poder de la contradicci\u00f3n\u201d, interpela el poeta y cineasta C\u00e9sar Gonz\u00e1lez, a cargo de uno de los pr\u00f3logos del libro. \u201cEva es una casa siempre dichosa de ser usurpada por vagabundos, parias y expulsados del Ed\u00e9n. Es memoria que tiene vida propia. Y quienes la adoramos maldecimos al organismo humano. Porque a Eva su cuerpo la traicion\u00f3. Su cuerpo le tendi\u00f3 una trampa a su alma desbordada de amor\u201d, concluye e invita a continuar con la lectura.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><em>Eva sue\u00f1a<\/em> es la prueba de una mujer que vivi\u00f3 imaginando que otro mundo era posible. Un mundo m\u00e1s f\u00e1cil, m\u00e1s igual y m\u00e1s hermoso.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Martina Kaniuka naci\u00f3 el 14 de octubre de 1984, en la Ciudad de Buenos Aires, pero vivi\u00f3 toda su vida en el barrio conurbano de Sarand\u00ed. Es soci\u00f3loga (UBA), gestora cultural y colabora hace tres a\u00f1os en la Revista Sudestada. <em>Eva sue\u00f1a<\/em> es su primer libro.\u00a0 <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00bfA d\u00f3nde viajaban las ideas de Evita cuando descansaba? \u00bfQu\u00e9 lugares habitaban? \u00bfDe qu\u00e9 manera imaginaba el mundo? \u00bfDe qu\u00e9 colores eran sus deseos? \u00bfQu\u00e9 tan grandes o alcanzables? Martina Kaniuka narra los sue\u00f1os de Eva. Desde que era Cholita hasta su muerte temprana, captura con su pluma sus m\u00e1s \u00edntimas ilusiones. Lo ef\u00edmero se [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":4739,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,36],"tags":[1167,1168,1169,802],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/01c1d887d69bae43822d83518bee054a.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4738"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4738"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4738\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4745,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4738\/revisions\/4745"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4739"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4738"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4738"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4738"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}