{"id":4754,"date":"2020-01-31T14:50:31","date_gmt":"2020-01-31T17:50:31","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4754"},"modified":"2020-01-31T14:53:08","modified_gmt":"2020-01-31T17:53:08","slug":"el-cels-sobre-luciano-arruga-la-impunidad-se-construyo-en-los-primeros-momentos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-cels-sobre-luciano-arruga-la-impunidad-se-construyo-en-los-primeros-momentos\/","title":{"rendered":"El CELS sobre Luciano Arruga: &#8220;La impunidad se construy\u00f3 en los primeros momentos&#8221;"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Para conocer detalles de la causa judicial ante un nuevo aniversario del secuestro, asesinato y posterior desaparici\u00f3n de Luciano Arruga, los medios comunitarios, alternativos y populares* que acompa\u00f1amos a la familia, dialogamos con Paula Litvachky, directora del \u00e1rea de Justicia y Seguridad del Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS). Durante la charla destac\u00f3 el rol activo del grupo de Familiares y Amigos, y resalt\u00f3 que la impunidad se construy\u00f3 desde la justicia. Este viernes a las 18 se realizar\u00e1 una radio abierta frente a la Municipalidad de San Justo. El s\u00e1bado, desde las 17, ser\u00e1 la marcha desde Gral. Paz y Mosconi (Lomas del Mirador), hasta la Plaza Luciano Arruga en el Barrio 12 de octubre, donde a las 20:30 se proyectar\u00e1 la pel\u00edcula \u00bfQui\u00e9n mat\u00f3 a mi hermano?\u00a0(Por Medios comunitarios, alternativos y populares)<\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Por:\u00a0<i>Natacha Bianchi (La Retaguardia\/Radio Zona Libre);\u00a0<\/i><i>Daniel Giovannini y Graciela Gurvitz (La Colectiva);\u00a0<\/i><i>Paulo Giacobbe (La Retaguardia);\u00a0<\/i><i>Paula Lorenzo (La Tribu);\u00a0<\/i><i>Nicol\u00e1s Carral<\/i><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La trama de la represi\u00f3n estatal, deja golpes, p\u00e9rdidas y tambi\u00e9n preguntas. La causa judicial de Luciano, a 11 a\u00f1os de su desaparici\u00f3n, secuestro y muerte, sigue teniendo en vilo a la familia con una respuesta en deuda. La verdad no cuenta como moneda corriente en los pasillos de la justicia. Quien acompa\u00f1a la causa judicialmente hace m\u00e1s de 6 a\u00f1os es el CELS.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es una tarde de mucho calor, t\u00edpica de enero, y acordamos encontrarnos con Paula Litvachky, directora del \u00e1rea de Justicia y Seguridad del Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS), en el edificio de la calle Piedras, en los bordes del centro porte\u00f1o. Somos siete periodistas en total. Nos consultan si todos y todas preguntar\u00edamos; respondimos que s\u00ed.\u00a0 En el segundo piso del Centro de Estudios legales y Sociales, a salvo del sol y de las calles angostas de San Telmo,\u00a0 prendimos los grabadores, acomodamos la c\u00e1mara, y luego de casi una hora de entrevista colectiva, sali\u00f3 un relato con la informaci\u00f3n necesaria para dejar en claro que la lucha por verdad y justicia por Luciano no va a cesar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La primera pregunta aparec\u00eda como obvia, \u00bfqu\u00e9 pasa con la causa judicial? Paula Litvachky, a cargo del \u00e1rea de Justicia y seguridad del CELS, respondi\u00f3: \u201cse est\u00e1n haciendo algunas medidas de prueba que estaban pendientes y en un marco de grandes dificultades para conseguir l\u00edneas de investigaci\u00f3n que tengan alguna perspectiva de encontrar verdad y justicia. Estamos tratando de impulsar que se tomen medidas de prueba, hay que revisar lo que se hizo para encontrar l\u00edneas. Es una situaci\u00f3n dif\u00edcil y es una causa judicial dif\u00edcil y muy trabada. Sobre todo por la p\u00e9sima investigaci\u00f3n, para ponerle un t\u00edtulo que no hable del juez y las fiscales. Lo que pas\u00f3 con la investigaci\u00f3n en los primeros momentos de la desaparici\u00f3n de Luciano construy\u00f3 las condiciones para la impunidad y para que todos estos a\u00f1os sea muy dif\u00edcil\u201d, indica, responsabilizando por primera vez en la charla al juez Gustavo Banco y a las fiscales Roxana Cejas y Celia Castelli. \u201cLo que uno puede plantear en el marco de una causa judicial siempre est\u00e1 muy condicionado por c\u00f3mo se hicieron las cosas en su momento y c\u00f3mo uno puede lograr timonear y mover las cosas dentro de la causa judicial como para que se abra un escenario que despliegue alguna posibilidad de darle respuesta a las familias y construir verdad y alg\u00fan tipo de justicia y reparaci\u00f3n\u201d, refuerza. \u201cLamentablemente no tengo para decir ahora que la causa tiene una perspectiva s\u00faper optimista\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-4758 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/Luciano-11-a\u00f1os.jpeg\" alt=\"\" width=\"400\" height=\"400\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/Luciano-11-a\u00f1os.jpeg 400w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/Luciano-11-a\u00f1os-150x150.jpeg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/Luciano-11-a\u00f1os-300x300.jpeg 300w\" sizes=\"(max-width: 400px) 100vw, 400px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>El jury, una historia de nunca empezar<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En el \u00faltimo tiempo, Vanesa Orieta, la hermana de Luciano, mostr\u00f3 su preocupaci\u00f3n por el estado de los pedidos de enjuiciamiento contra Banco, Cejas y Castelli. Litvachky detalla c\u00f3mo est\u00e1 esa parte de la batalla contra la justicia, un tr\u00e1mite que comenz\u00f3 en 2012. \u201cEn paralelo a eso hay otro proceso, que no es una causa judicial sino que es el Jury de enjuiciamiento a quienes estuvieron a cargo de la investigaci\u00f3n en los primeros momentos, en la Provincia de Buenos Aires. Eso tambi\u00e9n se viene promoviendo y es muy dificultoso. Ah\u00ed lo que tenemos es alg\u00fan avance por el esfuerzo, b\u00e1sicamente, de la familia, de la red de amigos y colaboradores de la familia de Luciano. Y la expectativa es que durante este a\u00f1o podamos hacer que se abra el Jury para poder llevar a la discusi\u00f3n p\u00fablica c\u00f3mo fue la investigaci\u00f3n de Banco, de Castelli y de Cejas. En eso s\u00ed tenemos alguna expectativa de que avance porque, con mucha dificultad y despu\u00e9s de muchos a\u00f1os, logramos llegar al punto que podemos llegar a tener lo que ser\u00eda un juicio, no es un juicio criminal sino que es un juicio disciplinario\u201d. Sin embargo da cuenta tambi\u00e9n de las dificultades que se presentan: \u201cviene un poco trabado tambi\u00e9n por otro tipo de dificultades. Por un lado, que el sistema pol\u00edtico de la provincia de Buenos Aires en su totalidad no acompa\u00f1\u00f3 nunca la promoci\u00f3n de ese juicio pol\u00edtico y evaluar las responsabilidades de quienes estuvieron a cargo de una investigaci\u00f3n que llevaron directamente al fracaso. Por distintas razones, por impericia, por connivencia, por clasismo. Me parece que eso es lo que podr\u00eda definir m\u00e1s que nada la raz\u00f3n por la que en su momento hicieron lo que hicieron. Y por v\u00ednculos y, bueno, relaciones con la propia polic\u00eda que era el objetivo principal de la investigaci\u00f3n\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La referente del CELS subraya responsabilidades pol\u00edticas en el encubrimiento, aunque las limita a la \u00f3rbita provincial. \u201cEl sistema pol\u00edtico de la provincia de Buenos Aires puso muchos obst\u00e1culos y muchas trabas a que ese Jury avance. Con mucho esfuerzo se logr\u00f3 llegar hasta este momento. Y s\u00f3lo acusamos nosotros: la familia con el acompa\u00f1amiento del CELS. No hubo acusaci\u00f3n ni de la Procuraci\u00f3n ni de la Comisi\u00f3n de acusaci\u00f3n de la Legislatura provincial. Eso me parece que es todo un dato del sistema pol\u00edtico provincial. Y adem\u00e1s no fue noticia. No pas\u00f3 nada. S\u00f3lo nosotros dijimos \u2018hay que llevarlos a juicio\u2019 para que por lo menos se conozca p\u00fablicamente la acusaci\u00f3n y que ellos se defiendan p\u00fablicamente y no acompa\u00f1\u00f3 ni la Legislatura ni la Procuraci\u00f3n\u201d. Esos no son los \u00fanicos escollos sino que adem\u00e1s se fij\u00f3 un monto inaccesible para la familia de Luciano a modo de cauci\u00f3n: \u201cSon 250 mil pesos, que es una especie de lo que ellos dicen resguardo, porque si uno acusa y pierde, el perjuicio que les caus\u00f3 a las personas que acus\u00f3 tiene que estar de alguna manera resguardado por ese dinero. Nosotros estamos discutiendo esa decisi\u00f3n y no deja de ser un obst\u00e1culo m\u00e1s que va a demorar que se lleve a juicio. Estamos tratando ahora de ver si se abre un poco m\u00e1s el sistema pol\u00edtico provincial y se logra tener m\u00e1s apoyo, porque, evidentemente, llegar tan solos a esa instancia de acusaci\u00f3n es una situaci\u00f3n compleja y se va a necesitar de apoyo fuera y de apoyo pol\u00edtico tambi\u00e9n para llevar adelante esa acusaci\u00f3n. Lo que queda claro es que la corporaci\u00f3n judicial y la pol\u00edtica no est\u00e1n sosteniendo la posibilidad de que se pueda investigar a quienes llevaron al fracaso la investigaci\u00f3n y en un caso adem\u00e1s tan p\u00fablico, que se convirti\u00f3 en un caso de agenda. Parece bastante sintom\u00e1tico eso\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4755 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/cels-paula-1.jpeg\" alt=\"\" width=\"569\" height=\"380\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/cels-paula-1.jpeg 640w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/cels-paula-1-300x200.jpeg 300w\" sizes=\"(max-width: 569px) 100vw, 569px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Modelo de impunidad<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sentada ante una mesa con varios grabadores, tazas de caf\u00e9 y jarras con agua, Litvachky se apresta a repasar momentos clave de la causa impulsada por los Familiares y Amigos de Luciano Arruga, pero antes define una vez m\u00e1s la acci\u00f3n de la justicia provincial durante casi cinco a\u00f1os: \u201cEs un trabajo pr\u00e1ctico de c\u00f3mo se puede frustrar construir verdad. Si uno estudia un poco qu\u00e9 pas\u00f3 ah\u00ed, claramente se dieron las condiciones para que el caso no pueda ser investigado o sea de muy dificultosa investigaci\u00f3n\u201d. Los desprop\u00f3sitos judiciales que se fueron descubriendo con el paso de los a\u00f1os muestran \u201c cuestiones que son muy relevantes para ese an\u00e1lisis, porque, por ejemplo, todo lo que fueron las escuchas a la familia&#8230; eso es un indicador muy claro de que la investigaci\u00f3n estaba siendo desviada, de alguna manera, o pensada de una forma en que nunca iba a lograr construir verdad. Y adem\u00e1s de eso, cuando la familia plante\u00f3 que eso era algo que hab\u00eda afectado su privacidad, que hab\u00eda afectado su derecho, que ellas se sent\u00edan totalmente ofendidas con lo que hab\u00eda hecho el Estado y dem\u00e1s, eso no fue nunca asumido o tomado como tal. Tan es as\u00ed que para nosotros la cuesti\u00f3n de las escuchas es una de las cuestiones principales de la acusaci\u00f3n y del jurado de enjuiciamiento y durante un mont\u00f3n de tiempo estuvimos peleando porque los acusados, el juez y las dos fiscales, pretend\u00edan que el contenido de esas escuchas se volcara al tr\u00e1mite del expediente del tr\u00e1mite de enjuiciamiento como si el contenido de esas escuchas pudiera representar alguna posible defensa para ellos. Y nuestra discusi\u00f3n, que hasta ahora la venimos ganando, fue todo el tiempo que eso ser\u00eda revictimizar, profundizar la privaci\u00f3n del derecho a la privacidad, que de ese contenido no hay nada que pueda salir vinculado a nada que tenga que ver a una defensa posible de una investigaci\u00f3n. Por ahora eso venimos gan\u00e1ndolo\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Yo la hago, yo la investigo<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLa otra cosa central de la discusi\u00f3n \u2014indica Litvachky\u2014 es c\u00f3mo la Polic\u00eda bonaerense estuvo metida dentro de la investigaci\u00f3n desde el primer momento. Bueno, las escuchas, de alguna manera tuvieron que ver con eso, porque fueron parte de las recomendaciones a la primera fiscal sobre lo que hab\u00eda que hacer y a la segunda tambi\u00e9n, para seguir investigando. Quienes ven\u00edan pensando en las posibles hip\u00f3tesis de investigaci\u00f3n eran de\u00a0 la propia bonaerense. Otra de las razones principales de la acusaci\u00f3n fue no haber cumplido con la resoluci\u00f3n 1390. Es una resoluci\u00f3n de la provincia de Buenos Aires, del Ministerio P\u00fablico, que dice que si en una causa judicial est\u00e1 siendo investigada una fuerza de seguridad, esa fuerza de seguridad no puede estar en la investigaci\u00f3n. No puede tener ning\u00fan tipo de involucramiento en la investigaci\u00f3n y menos que menos llevar adelante la investigaci\u00f3n, meterse en la casa de la familia como se metieron,\u201d, repasa.<br \/>\n<i><br \/>\n<\/i>\u2014<i>Nosotres: \u00bfSe investig\u00f3\u00a0 s\u00f3lo a la familia o tambi\u00e9n a la polic\u00eda, al Santojanni, a gente de la morgue?<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014Paula Litvachky:\u00a0 En los primeros momentos de la investigaci\u00f3n no hay investigaci\u00f3n sobre la polic\u00eda. Eso es lo que se tard\u00f3 un mont\u00f3n de tiempo hasta que el caso finalmente se logra federalizar. Ah\u00ed es donde se empieza a pensar la hip\u00f3tesis de involucramiento policial y al mismo tiempo se hace el habeas corpus y se logra encontrar a Luciano. Luego de eso escuchas no hubo, porque adem\u00e1s, era dif\u00edcil despu\u00e9s de tanto tiempo justificar ese tipo de intervenci\u00f3n. S\u00ed se hicieron otras medidas de prueba, entrecruzamientos, la cuesti\u00f3n del ABL (rastreo de ubicaci\u00f3n y velocidad) de los patrulleros para ver por d\u00f3nde hab\u00edan pasado. Es decir, varias cosas todas muy demoradas, todas muy dificultosas. O sea, ellos pueden decir en su defensa, \u2018 hicimos todas estas pruebas\u2019 El tema es c\u00f3mo lo hicieron, en qu\u00e9 tiempo, con qu\u00e9 profundidad, ah\u00ed hay que discutir una cosa un poco m\u00e1s profunda. En el \u00e1mbito federal, ah\u00ed se lograron algunas declaraciones, pero tampoco con tanta profundidad y hay que reconstruir todo eso y eso es lo que viene muy demorado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>\u2014N: \u00bfY qu\u00e9 medidas de prueba son las que se podr\u00edan hacer a futuro?<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014PL: Eso es parte de lo que venimos discutiendo, algunas pruebas van a dar negativas porque despu\u00e9s de tanto tiempo va a ser muy dif\u00edcil que eso&#8230; entrecruzamientos de llamadas, cosas que se pierden\u2026 Estamos pensando en algunas declaraciones nuevas que tampoco queremos poner sobre la mesa por completo.. A veces, cuando te pasa esto ten\u00e9s que hacer una especie de lectura de nuevo de absolutamente todo para volver a pensar l\u00edneas que te quedaron sueltas en su momento y que ahora, ya despu\u00e9s de descartadas algunas l\u00edneas, ten\u00e9s que volver a tomar. Entonces, sobre todo, seguir explorando sobre algunos testimonios m\u00e1s y algunos cruces de llamadas para ver si podemos lograr alguna hip\u00f3tesis distinta. Que tambi\u00e9n esa es otra dificultad, porque uno como querella tiene potestades limitadas. O sea, uno puede proponer alguna cosa, pero tiene que convencer a quien est\u00e1 a cargo de la investigaci\u00f3n de las hip\u00f3tesis nuevas y que todo el esfuerzo estatal se dirija hacia ese lado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>\u2014N: Y vemos que las irregularidades son h\u00e1bito, tambi\u00e9n, no pasa s\u00f3lo en lo de Luciano eso.<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014PL: \u00bfLas irregularidades policiales? Si, por supuesto. Tambi\u00e9n en la de torturas, que finalmente despu\u00e9s de muchos a\u00f1os se logr\u00f3 tener una condena que fue important\u00edsima. Permiten abrir todo otro \u00e1mbito de cuestiones para mirar, para discutir, para denunciar, porque lo que te muestran es un trabajo absolutamente degradado de la Polic\u00eda bonaerense en aquel momento y que persiste hasta hoy. Entonces, cuando vos vas y ves qu\u00e9 pasaba en las distintas comisar\u00edas en ese momento y mir\u00e1s los libros, que est\u00e1n adulterados, el personal que supuestamente ten\u00eda que estar en funciones no estaba en funciones, hab\u00eda uno que ten\u00eda que estar en un lado y se hab\u00eda ido a buscar a otro&#8230;entonces, eso tambi\u00e9n hace muy dif\u00edcil cualquier tipo de investigaci\u00f3n. Para poder descartar irregularidades, funcionamiento muy, muy sospechoso, pong\u00e1mosle, de quienes est\u00e1n involucrados en la investigaci\u00f3n y que a vos despu\u00e9s te dicen \u201cno, en realidad me fui a buscar a mi amante a la estaci\u00f3n de tren\u201d. Entonces \u00bfeso estaba vinculado al desv\u00edo de la investigaci\u00f3n y el encubrimiento o que el tipo estaba en cualquiera? No estoy diciendo que no tengan responsabilidades, lo que estoy diciendo es que todo le va agregando una cantidad de capas de dificultad, pero lo que queda en evidencia es que todo eso est\u00e1 construido tambi\u00e9n para garantizar impunidad, porque no hay absolutamente ning\u00fan control de la funci\u00f3n policial. Adem\u00e1s, la funci\u00f3n policial est\u00e1 degradada, porque lo que vos ves es que hacen cualquier cosa. Y no lo vemos \u00fanicamente en la causa de Luciano. Los primeros meses de la causa de Luciano, si uno lo mira ya en t\u00e9rminos de investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica y no tanto jur\u00eddica, puede ir sacando eso. Nosotros tenemos, y otras organizaciones tambi\u00e9n, causas en donde est\u00e1 involucrada la polic\u00eda bonaerense: la muerte de los pibes de Esteban Echeverr\u00eda por el incendio a la comisar\u00eda o la de Pergamino, y vos te acerc\u00e1s y ped\u00eds los libros, a ver \u00bfqui\u00e9n estaba, qui\u00e9n no estaba, qu\u00e9 estaban haciendo? El sistema anti\u2014incendio, si estaban los patrulleros \u00bfllamaron o no llamaron? Y empieza a haber condiciones de posibilidad para que se cometan infinitos delitos para generar violencia y para generar impunidad. Porque no hay chances de que eso despu\u00e9s alguien lo pueda controlar de alguna manera o pueda exigir respuesta o responsabilidad. Y si se logra, como se logr\u00f3 ahora en Pergamino, es por una pelea con un esfuerzo impresionante de los familiares de las v\u00edctimas y de las organizaciones que ponen el cuerpo para romper esa l\u00f3gica de impunidad. Claramente ah\u00ed se ve un patr\u00f3n. Se ve un patr\u00f3n en el funcionamiento policial y se ve un patr\u00f3n tambi\u00e9n en el modo en que el sistema de justicia responde en estos casos y donde sin duda aparece una cuesti\u00f3n clasista, discriminatoria, de falta de empat\u00eda total con algunas v\u00edctimas, cruzada por la violencia, por la estigmatizaci\u00f3n y por l\u00f3gicas muy extorsivas. Adem\u00e1s, generan o reproducen l\u00f3gicas de violencia con quienes tienen contacto con el sistema penal. Eso mismo tambi\u00e9n mostr\u00f3 la causa en la que se conden\u00f3 a los polic\u00edas por la detenci\u00f3n arbitraria y las torturas de Luciano.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>\u2014N: Hay tres legislaturas que le han dado la espalda al Jury. Apelando a la experiencia del CELS \u00bfQu\u00e9 habilit\u00f3 en paralelo el tratamiento de la causa por torturas que pareciera haber sido ejemplar?<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014PL: Yo creo que fue la lucha de la familia y la capacidad de instalar p\u00fablicamente que eso estaba pasando. Logramos vencer un poco la estigmatizaci\u00f3n y la idea de que en realidad Luciano era el culpable y que era mentira lo que estaba pasando. Ah\u00ed se logr\u00f3 construir alg\u00fan nivel de empat\u00eda y de verdad sobre que \u00e9l hab\u00eda sido v\u00edctima. El hecho de gran \u00e9xito del caso fue que se haya considerado tortura. Logramos probar que el sufrimiento y la violencia ps\u00edquica sobre \u00e9l hab\u00eda sido tal que el tribunal confirm\u00f3 que esto pod\u00eda ser considerado tortura. Cuando termina pasando esto uno puede encontrar una multiplicidad de factores que te van allanando el camino hacia un hecho positivo. Creo que tuvo que ver con c\u00f3mo se construy\u00f3 eso, c\u00f3mo la familia moviliz\u00f3 para construirlo y que despu\u00e9s de much\u00edsimos a\u00f1os de luchar y batallar por la cuesti\u00f3n de la desaparici\u00f3n en s\u00ed se pudo ir por este otro lado para mostrar que esa desaparici\u00f3n hab\u00eda sido consecuencia de violencias previas que hab\u00eda sufrido. Bueno, se logr\u00f3 probar y a veces uno tiene un poco de suerte con la integraci\u00f3n del tribunal, porque hay veces en las que uno hace m\u00e1s o menos lo mismo y el tribunal no hay forma de que logre vencer sus prejuicios.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>\u2014N: La sentencia de Torales, \u00bfse toma en cuenta en la causa federal?<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014PL: Se lo tom\u00f3 en cuenta para que se califique el hecho de modo tal que pueda ir a federal. Esa concatenaci\u00f3n de violencias daban verosimilitud o indicios para que se pueda decir \u2018esta desaparici\u00f3n tiene que ser investigada en el \u00e1mbito federal\u2019. Lo que pasa es que hasta ah\u00ed llegamos y uno despu\u00e9s tiene que construir y conseguir m\u00e1s prueba para demostrar qu\u00e9 fue lo que pas\u00f3 en ese momento concreto y ah\u00ed ya no sirve y lo que hayamos logrado probar en los momentos previos. Pero s\u00ed para poder haber llegado hasta ac\u00e1. Sin duda, va a servir para el Jury, porque, entre otras cosas, esos funcionarios judiciales que intervinieron en ese momento no hicieron las denuncias que ten\u00edan que hacer sobre esos hechos. Eso es otro punto para nosotros que habla de la mala intervenci\u00f3n que tuvieron, lo que ser\u00eda t\u00e9cnicamente la violaci\u00f3n de sus deberes funcionales, que es la raz\u00f3n por la que est\u00e1n sometidos al Jury de enjuiciamiento.<br \/>\nEs una informaci\u00f3n muy relevante de contexto que una vez que ten\u00e9s que investigar exactamente los hechos no te alcanza para abrir y decir \u201cvoy a imputar a tal persona, voy a avanzar en la investigaci\u00f3n\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Un silencio se interpone entre cada pregunta y cada respuesta. Un ping-pong de miradas sobre la mesa que re\u00fane a los medios populares, alternativos y comunitarios con la directora del \u00e1rea de Justicia y Seguridad del CELS. Nos encuentra atentos y atentas a cada detalle de lo que se desliza en esta entrevista. Todo conduce a lo fundamental de la verdad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>\u2014N: Pasados tantos a\u00f1os \u00bfSe puede llegar a la verdad, a qu\u00e9 realmente pas\u00f3 con Luciano?<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014PL: Yo s\u00f3lo puedo decir que s\u00ed. Hay que mantener ese nivel de esperanza, de expectativa, porque no somos nosotros quienes tenemos que bajar los brazos. Adem\u00e1s, nuestra historia de lucha por verdad y justicia en cr\u00edmenes de Terrorismo de Estado tambi\u00e9n muestra que en ese sentido la pelea no se abandona. Despu\u00e9s uno se enfrenta a obst\u00e1culos y a problemas con el Estado. A veces la causa judicial tiene impacto en la construcci\u00f3n y en la construcci\u00f3n pol\u00edtica y de agenda, y uno tiene frustraci\u00f3n o dolor porque no tiene un resultado muy concreto de la causa judicial, pero en el proceso \u00e9se va construyendo un mont\u00f3n. Eso es lo que uno admira tambi\u00e9n de la familia de Luciano, la fortaleza en momentos cuando nadie hablaba del tema. Ahora est\u00e1 m\u00e1s instalado, est\u00e1 m\u00e1s abierto, tienen mayor conocimiento p\u00fablico. En ese momento era una situaci\u00f3n muy cerrada.<br \/>\nCuando uno mira para atr\u00e1s todos estos a\u00f1os y ve el recorrido de Vane, el recorrido de la mam\u00e1 de Luciano y c\u00f3mo fueron convirti\u00e9ndose en figuras p\u00fablicas y fueron haciendo de su vida tambi\u00e9n una militancia, eso es absolutamente admirable y tiene mucho que ver con la Argentina, en ese sentido. Pero eso a veces no necesariamente se traduce en que uno va a tener una respuesta judicial con la que est\u00e9 satisfecho. A veces pasa, a veces no pasa. Pero ese proceso, ese camino de construcci\u00f3n por fuera de lo judicial es impresionante.<br \/>\nPara nosotros es central ver que logramos con el Jury de enjuiciamiento porque hay una gran discusi\u00f3n sobre la responsabilidad estatal en la desaparici\u00f3n y hay una gran discusi\u00f3n tambi\u00e9n sobre la responsabilidad estatal en la impunidad. Y la discusi\u00f3n sobre la impunidad es una discusi\u00f3n sobre el poder judicial. Entonces tienen que dar respuesta, se tienen que sentar ah\u00ed a responder qu\u00e9 es lo que pas\u00f3.<br \/>\n<i><br \/>\n<\/i><i>\u2014N: Hablabas de impunidad y un tema que me parece que aparece en la causa de Luciano y aparece en much\u00edsimas otras causas es el tema morgues. Recuerdo parte del documental Ant\u00f3n Pirulero que trata mucho la tem\u00e1tica\u00bfC\u00f3mo ve el CELS un tema que nos parece que representa no solamente la causa de Luciano, no solamente la inundaci\u00f3n de La Plata, sino tambi\u00e9n causas de lesa humanidad de la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar?<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014PL: Es un tema determinante tambi\u00e9n en los casos de desaparici\u00f3n de mujeres. Es de los primeros en importancia para nosotros, en la agenda pol\u00edtica y en la agenda judicial y de la agenda institucional. Y hay que trabajar para construirlo socialmente, porque me parece que lo que le pas\u00f3 a Luciano, lo que le pas\u00f3 a la familia, de encontrarlo a \u00e9l despu\u00e9s de tantos a\u00f1os (enterrado como NN en el Cementerio de Chacarita) muestra c\u00f3mo funcionan las instituciones en ese sentido, las irregularidades, la ausencia de una pol\u00edtica en serio de b\u00fasqueda de personas desaparecidas. Eso no alcanza \u00fanicamente a la discusi\u00f3n sobre la violencia policial o \u00fanicamente sobre cuestiones de femicidios, que tienen mucho que ver a veces, o cuestiones de lesa. Cruza varias agendas. La Provincia de Buenos Aires tiene un problema gigantesco de irregularidades sobre c\u00f3mo funcionan los cementerios o como funciona ese circuito, sobre lo que hay que prestar mucha atenci\u00f3n. Y a nivel nacional, tambi\u00e9n muy importante, c\u00f3mo se busca personas desaparecidas. El Equipo Argentino de Antropolog\u00eda Forense (EAAF) trabaja y piensa mucho sobre este tema, que tiene que ver con algo central tambi\u00e9n construido en Argentina sobre el derecho a la verdad. Y la incapacidad de las instituciones. De nuevo, por connivencia, por irregularidades, por desidia, por falta de presupuesto. Porque no se generan \u00e1mbitos estatales que se pongan a hacer las cosas como se tienen que hacer y a pensar seriamente el trabajo vinculado a desaparici\u00f3n, a personas enterradas que no se sabe qui\u00e9nes son ni d\u00f3nde est\u00e1n. Se cruzan pr\u00e1cticas hist\u00f3ricas de violencia policial, de violencia estatal.\u00a0 En la medida que no podamos designar alguna de esas cosas, siempre todo va a quedar como enmara\u00f1ado, turbio y sospechoso. Lo que le pas\u00f3 a Luciano, muestra todas estas cosas, y tendr\u00edamos que poder trabajar para intervenir tambi\u00e9n en estos aspectos, sobre la cuesti\u00f3n de la morgue, de los cementerios, de la b\u00fasqueda de personas, los hospitales, los certificados, los poderes judiciales que tienen causas y que entierran personas sin que se haga la m\u00e1s m\u00ednima averiguaci\u00f3n de nada. Con una desidia que en general, de nuevo, voy a ser repetitiva, est\u00e1 cruzada por la clase. Es un pobre que no le importa absolutamente a nadie. Ah\u00ed hay una madre que estaba buscando a ese chico&#8230;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-4756 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/cels-paula-2.jpeg\" alt=\"\" width=\"564\" height=\"377\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/cels-paula-2.jpeg 640w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/cels-paula-2-300x200.jpeg 300w\" sizes=\"(max-width: 564px) 100vw, 564px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bf<span style=\"text-decoration: line-through;\">D\u00f3nde<\/span>\u00a0<span style=\"text-decoration: line-through;\">est\u00e1<\/span>\u00a0Qui\u00e9n mat\u00f3 a mi hermano?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En la pel\u00edcula que se estren\u00f3 el a\u00f1o pasado, dirigida por Ana Fraile y Lucas Scavino, sali\u00f3 a la luz un informe m\u00e9dico forense realizado por la Dra. Virginia Creimer. En \u00e9l se da cuenta de que Luciano estaba vestido con prendas que no eran suyas al momento de haber sido atropellado en la Av. Gral Paz, mientras \u201ccorr\u00eda desesperado, como escapando de alguien\u201d, seg\u00fan relat\u00f3 el joven que conduc\u00eda el veh\u00edculo que lo embisti\u00f3. La familia se sorprendi\u00f3 cuando tuvo acceso a ese informe, durante el proceso de investigaci\u00f3n de la pel\u00edcula. Quienes han podido ver la pel\u00edcula tambi\u00e9n sufren el impacto de una prueba del sadismo que debi\u00f3 haber sufrido Luciano en sus \u00faltimas horas de vida. \u201cFue la bonaerense\u201d, asegura Creimer que pens\u00f3 apenas vio las fotos del cuerpo de Luciano.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>\u2014N: El a\u00f1o pasado sali\u00f3 una pel\u00edcula que se llama \u00bfQui\u00e9n mat\u00f3 a mi hermano? Sobre el final del documental que cuenta la historia de Luciano, sobre todo la lucha y la b\u00fasqueda de la familia, habla la perito Virginia Creimer. All\u00ed cuenta c\u00f3mo encuentran a Luciano sobre un peritaje que ella hace y habla sobre la vestimenta, ciertas lesiones \u00bfUstedes tuvieron acceso a eso? Los medios por lo menos quedamos impactados porque ese dato no lo ten\u00edamos.<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014PL: ?Te refer\u00eds al an\u00e1lisis que hace ella misma en el marco cuando trabajaba en el Ministerio P\u00fablico Fiscal? Bueno eso no est\u00e1 incorporado formalmente al expediente. Eso es parte de lo que estamos trabajando ahora para ver c\u00f3mo se puede incorporar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>\u2014N: \u00bfHay una raz\u00f3n pol\u00edtica de por qu\u00e9 no se incorpor\u00f3?<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014PL : No s\u00e9. Estamos en conversaci\u00f3n con la familia para pensar c\u00f3mo se va a incorporar y qu\u00e9 validez va a tener eso una vez incorporado. Si pasa a ser una cosa como parte del trabajo del Ministerio P\u00fablico Fiscal o es algo incorporado de la familia que lo hizo una perito con experiencia. Pero al mismo tiempo habr\u00e1 que discutir entonces qu\u00e9 validez jur\u00eddica va a tener eso en el marco del expediente.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>\u2014N: \u00bfPero s\u00ed lo vieron?<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014PL: Yo lo le\u00ed, s\u00ed, s\u00ed<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>\u2014N: \u00bfY qu\u00e9 opini\u00f3n ten\u00e9s?<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014PL: Es una opini\u00f3n muy t\u00e9cnica sobre ciertas lesiones que ella pudo constatar a partir de evaluar los restos, que tiene que ser sometida a discusi\u00f3n y validada con otros elementos de prueba en el marco de la investigaci\u00f3n. No es que \u00fanicamente eso se puede analizar en s\u00ed mismo, es algo que tiene que ir concatenado con otros elementos que est\u00e9n tambi\u00e9n en la causa y que puedan armar nuevas hip\u00f3tesis. Lo que te da es alg\u00fan elemento para evaluar si Luciano ten\u00eda esas heridas como producto del supuesto accidente o si esas lesiones eran previas y que pueden estar dando cuenta de la violencia que pudo haber sufrido. Es medio una evaluaci\u00f3n de peritos, no de abogados sino de peritos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>\u2014N: \u00bfLos polic\u00edas est\u00e1n en funciones?<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014PL: Estaban en funciones algunos. No tengo ahora la informaci\u00f3n si todos, porque posiblemente alguno quiz\u00e1 no lo est\u00e1 por alguna otra raz\u00f3n. Lo que s\u00ed te puedo decir es que ninguno se fue de su funci\u00f3n por esta causa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>\u2014N: A Luciano quer\u00edan obligarlo a robar para la polic\u00eda, pero quiz\u00e1s esos mismos polic\u00edas no se quedaban con todo lo robado, tal vez que eran parte de un eslab\u00f3n de otra cadena \u00bfAlgo de eso surge en el expediente?<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014PL: Lo que nosotros podemos decir es que es una l\u00f3gica que se repite en otros casos, sobre extorsi\u00f3n a los pibes, redes ilegales dentro del barrio que son polic\u00edas, no polic\u00edas y que viven un poco de esa situaci\u00f3n de extorsi\u00f3n. Y que esa recaudaci\u00f3n a veces tiene que ver con las l\u00f3gicas de la propia polic\u00eda, con l\u00f3gicas tambi\u00e9n de alg\u00fan tipo de la pol\u00edtica local. Eso en general se puede ver en t\u00e9rminos de l\u00f3gicas que se repiten. No aparece este tema en el expediente o en la causa judicial con nombre y apellido. Lo que aparecen son algunos testimonios de algunos amigos de Luciano. Testimonios que fueron tomados en situaciones muy conflictivas, y eso es parte de las irregularidades de la causa tambi\u00e9n. All\u00ed aparecen dichos de ellos mismos o que ellos mismos sab\u00edan de situaciones de Luciano en donde esa interrelaci\u00f3n y la extorsi\u00f3n estaban. Lo que no est\u00e1 es la informaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n sobre quienes dirig\u00edan eso ni para donde iba esa recaudaci\u00f3n. A veces es recaudaci\u00f3n y a veces es&#8230;l\u00f3gicas de funcionamiento territoriales de disciplinamiento. Esto se vio m\u00e1s que en esta, en la causa de torturas. Las razones por las que lo deten\u00edan, lo que le ped\u00edan hacer y lo que no, la idea de que pod\u00eda caminar por el barrio pero no por otros lugares. Que lo levantaban en un lugar o en otro. Estos antecedentes de la causa de Torales pasan a la causa federal, pero no hay elementos ah\u00ed para seguir tirando del hilo. Para eso se necesitar\u00eda tambi\u00e9n una investigaci\u00f3n de distinto tipo y condiciones pol\u00edticas y sociales para que la gente quiera decir. Para que las declaraciones sean distintas. Eso es muy dif\u00edcil de romper. Eso fue parte de la conversaci\u00f3n siempre con Vane y con la familia: la situaci\u00f3n de vulnerabilidad tan, tan fuerte de los amigos y de quienes ten\u00edan que ser llamados a declarar. Qu\u00e9 garant\u00edas pone el Estado para que esas personas vayan a declarar y declaren todo lo que saben y aporten realmente a la verdad de la causa en la situaci\u00f3n de riesgo y de vulnerabilidad en la que est\u00e1n. Ese es un tema central, tambi\u00e9n, de las investigaciones de las redes territoriales. Si en esas redes no se da una m\u00ednima garant\u00eda de que las personas van a tener contenci\u00f3n, seguridad, protecci\u00f3n, esas redes son muy dif\u00edciles de romper. Para eso, quienes investigan tienen que generar un nivel de confianza que en general no est\u00e1 dado. Es una responsabilidad estatal construir las condiciones para que eso pase.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>\u2014N: \u00bfQu\u00e9 incidencia tiene la Polic\u00eda Federal en la muerte de Luciano?<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014PL: Formalmente asisten a una situaci\u00f3n de un hecho vial. Llaman al SAME en una intervenci\u00f3n porque la General Paz es interjurisdiccional.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>\u2014N: Adem\u00e1s del Santojanni y la morgue, \u00bfqu\u00e9 otros actores participaron de la red de encubrimiento?<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2013PL:\u00a0 A m\u00ed me es dif\u00edcil decirles que existe una red de encubrimiento porque me van a venir a decir mostrame los papeles y no te voy a poder mostrar los papeles. Lo que uno tiene son algunos indicios y la experiencia de otros casos, la experiencia de las irregularidades de lo que pasa ah\u00ed. Si vemos qu\u00e9 instituciones o qu\u00e9 actores tienen incidencia en la construcci\u00f3n de impunidad y que pueden tener que ver en que no se sepa la verdad, aparecen la polic\u00eda bonaerense, el sistema pol\u00edtico provincial de distinto modo, en distintos momentos, en algunas veces se abri\u00f3 m\u00e1s, en algunas veces se abri\u00f3 menos. En los primeros momentos estuvo muy cerrado, ya lo sabemos, en la gobernaci\u00f3n de Scioli. Los actores judiciales locales, muy claramente en su interrelaci\u00f3n, tambi\u00e9n, con la polic\u00eda bonaerense con la que conviven todo el tiempo, pero tambi\u00e9n los responsables. Cuando \u00edbamos a la Suprema Corte a decir que estaba pasando algo, no est\u00e1n investigando, eso no se abr\u00eda. A veces porque tienen solidaridades corporativas, no necesariamente podemos decir que estaban encubriendo el caso concreto porque sab\u00edan qui\u00e9n hab\u00eda sido, sino m\u00e1s bien por una l\u00f3gica de protecci\u00f3n de la corporaci\u00f3n y una falta de empat\u00eda absoluta sobre que esa persona de la que le estaban hablando era una v\u00edctima. Las v\u00edctimas est\u00e1n en otro lado, les pasan otras cosas y nos debemos a esa otra clase, para, en todo caso, ser demandados por responsabilidad.<br \/>\nSin duda el sistema de salud (forma parte de la red de encubrimiento). La morgue, los hospitales, el circuito burocr\u00e1tico, todo eso, tambi\u00e9n tienen responsabilidad sobre eso. La justicia de la Ciudad de Buenos Aires, en ese expediente en el que decidi\u00f3 sin ninguna responsabilidad de lo que estaba haciendo, sin hacer ninguna investigaci\u00f3n, sin determinar realmente la identidad de esa persona\u2026 nadie pregunt\u00f3 nunca qu\u00e9 pas\u00f3 ah\u00ed, por qu\u00e9\u2026 la responsabilidad funcional tambi\u00e9n de hacer eso (enterrar a una persona como NN), que adem\u00e1s no es en el \u00fanico caso, es una cosa que se repite, es una pr\u00e1ctica. Ah\u00ed hay que hacer mucho para que eso deje de ser as\u00ed y hay incluso, algunas propuestas, que sobre todo surgen, y me parece que esto es importante tambi\u00e9n pensarlo por como los temas se van instalando pol\u00edticamente a partir de las discusiones sobre los femicidios y como se fue instalando socialmente ese tema.\u00a0 A partir de que mujeres aparecen tambi\u00e9n enterradas sin saber quienes son, aparecieron algunas demandas y algunas propuestas de que los responsables judiciales que tienen causas de personas que se encuentran y no se saben quienes son, no puedan disponer un entierro sin saberlo. O sea que tienen que hacer m\u00ednimamente algunas cosas y tienen un procedimiento que se est\u00e1 discutiendo y hay que trabajar para que eso se instale. De nuevo; se construy\u00f3 socialmente eso, se instal\u00f3 el femicidio apoyado socialmente que cruza las clases sociales y eso puede que sea un motor para que se den algunos de estos cambios. Si lo que se trata en realidad es de violencia policial en barrios pobres, bueno, eso no mueve el amper\u00edmetro social y no genera esos cambios que estamos pensando.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A 11 a\u00f1os de la desaparici\u00f3n forzada de Luciano Arruga, este s\u00e1bado 01\/02 se realizar\u00e1 una nueva marcha exigiendo Justicia, por la condena a los polic\u00edas responsables y por el Jury al juez y las fiscales c\u00f3mplices.<br \/>\nEl s\u00e1bado 1 de febrero desde las 17hs comienza en Av. Mosconi y General Paz, hasta la plaza Luciano Nahuel Arruga en Pringles y Per\u00fa, Lomas del Mirador.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><i>Edici\u00f3n:<\/i>\u00a0<i>Daniel Giovannini;\u00a0<\/i><i>Fernando Tebele (La Retaguardia);\u00a0<\/i><i>Giselle Ribaloff;\u00a0<\/i><i>Nicol\u00e1s Carral<\/i><br \/>\n<i>Fotos y<\/i>\u00a0<i>Videos<\/i>:\u00a0<em>Daniel Calabrese<\/em><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Para conocer detalles de la causa judicial ante un nuevo aniversario del secuestro, asesinato y posterior desaparici\u00f3n de Luciano Arruga, los medios comunitarios, alternativos y populares* que acompa\u00f1amos a la familia, dialogamos con Paula Litvachky, directora del \u00e1rea de Justicia y Seguridad del Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS). Durante la charla destac\u00f3 el [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4759,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897,35],"tags":[1172,1171,1173],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/20200130213442_luciano_arruga.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4754"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4754"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4754\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4763,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4754\/revisions\/4763"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4759"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4754"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4754"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4754"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}