{"id":4764,"date":"2020-01-31T15:22:32","date_gmt":"2020-01-31T18:22:32","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4764"},"modified":"2020-03-11T13:15:47","modified_gmt":"2020-03-11T16:15:47","slug":"psicologia-feminista-las-nuevas-redes-de-la-cuarta-ola","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/psicologia-feminista-las-nuevas-redes-de-la-cuarta-ola\/","title":{"rendered":"Psicolog\u00eda feminista: las nuevas redes de la cuarta ola"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Quienes hicieron terapia alguna vez saben bien que no es nada f\u00e1cil sentarse frente a unx desconocidx a contarle su vida. Muchas veces hacemos tripa y coraz\u00f3n para revolver los recuerdos eventualmente recientes, horribles y angustiantes. Cuesta sumergirse en el agua turbia del pasado, pues all\u00ed viven los fantasmas que aparecen en la soledad. Ese viaje requiere tiempo, dinero, algo de valor y sobre todo unx buenx gu\u00eda que acompa\u00f1e por un camino seguro, y ayude a desenmascarar las l\u00f3gicas ocultas detr\u00e1s de los problemas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 pasa cuando nuestrx terapeuta no es una persona apta para ayudar a enfrentarse a los peores miedos? \u00bfY si acaso nos abri\u00e9ramos a aceptar la ayuda de unx profesional que no s\u00f3lo no logra acompa\u00f1ar de la mejor manera, sino que le da la raz\u00f3n a aquellos monstruos que nos habitan? La revictimizaci\u00f3n, la discriminaci\u00f3n, la falta de respeto a la identidad autopercibida, la justificaci\u00f3n de la violencia y la patologizaci\u00f3n de algunas identidades que escapan a la norma son comunes en todos los sectores de la sociedad, p\u00fablicos y privados: los medios, las instituciones educativas, los clubes, los grupos de amigues, y tambi\u00e9n la salud.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Son incontables los casos de personas que asisten a terapia en busca de alivio, de esx gu\u00eda que les ayude a desasnar sus problemas y poder desenredar su propio pasado para entender y resolver cuestiones del presente, pero no todxs la encuentran. Por fortuna, el feminismo es un germen que se dispersa incontrolable, meti\u00e9ndose en las tramas m\u00e1s apretadas de la sociedad. All\u00ed florecen feministas al rescate, se instituyen, y crean redes.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: center;\"><strong>* * *<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La <a href=\"https:\/\/www.redpsicologxsfeministas.com\/\">Red de Psicologxs\u00a0 Feministas<\/a> (RPF) es la primera asociaci\u00f3n civil registrada en lenguaje inclusivo. \u201cSomos psicologxs en los papeles, no necesitamos utilizar el denominado \u2018nombre de fantas\u00eda\u2019\u201d, cuentan sus integrantes a Feminacida. El proyecto naci\u00f3 en 2016, donde a partir de una consejer\u00eda para sobrevivientes de abuso, se realiz\u00f3 una convocatoria de profesionales que empezaron a reunirse en la Asamblea Villa Urquiza en Buenos Aires. All\u00ed qued\u00f3 en evidencia la demanda social que dio inicio a una Red que comenz\u00f3 con seis personas y un grupo de Facebook, y hoy conecta a m\u00e1s de doscientxs profesionales, y se extiende por diferentes localidades y provincias Argentina: Buenos Aires, Zona Norte, Conurbano, La Plata, Tandil, Bah\u00eda Blanca; Rosario, Santa Fe, C\u00f3rdoba, Mendoza, La Rioja, San Luis, Bariloche y Ushuaia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La organizaci\u00f3n que creci\u00f3 exponencialmente desde su primera convocatoria hasta la actualidad, funciona sobre tres ejes: atenci\u00f3n, formaci\u00f3n, y difusi\u00f3n. La primera se basa en la atenci\u00f3n en consultorios donde, seg\u00fan cuentan desde la RPF de La Plata, trabajan con todas las edades, desde ni\u00f1xs hasta adultxs mayores, y parejas. Con respecto al segundo eje, Antonella D\u2019 Alessio, licenciada en Psicolog\u00eda perteneciente a la RPF de CABA, explica que se brinda un espacio de formaci\u00f3n para profesionales: de reflexi\u00f3n, como talleres abiertos, o conversatorios dirigidos a p\u00fablico en general. Por \u00faltimo, en relaci\u00f3n a la difusi\u00f3n, existe un departamento de Prensa y Comunicaci\u00f3n que maneja las redes sociales. Desde all\u00ed se comunican las actividades, pero tambi\u00e9n se utiliza como un lugar de concientizaci\u00f3n a partir del cual se generan campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n. El objetivo es \u201cpoder generar en la sociedad un espacio de reflexi\u00f3n y de cambio de ciertos mandatos, ciertas ideas y prejuicios que afectan a gran parte de la poblaci\u00f3n\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4765\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/IMG-20200109-WA0052-e1580494348241.jpg\" alt=\"\" width=\"1000\" height=\"999\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Nueva sede en La Plata <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Treinta y dos personas trabajan actualmente en La Plata. La mayor\u00eda son mujeres y lesbianas, y hay un solo var\u00f3n. La diferencia de n\u00famero, seg\u00fan cuentan compa\u00f1erxs de la ciudad, se debe no s\u00f3lo a la feminizaci\u00f3n de la profesi\u00f3n, sino tambi\u00e9n a que \u201ces complejo para quienes tienen los privilegios del sistema patriarcal hacer el trabajo necesario para habitar formas no hegem\u00f3nicas de la masculinidad\u201d y garantizar la escucha que pretende la organizaci\u00f3n, la cual trabaja desde una fuerte perspectiva feminista.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El crecimiento y la autonomizaci\u00f3n de la Red en La Plata, les permite a quienes trabajan en ella realizar tambi\u00e9n las tareas relacionadas con la formaci\u00f3n tanto dentro como fuera de la organizaci\u00f3n, y tambi\u00e9n las tareas de Prensa y Comunicaci\u00f3n. Seg\u00fan relatan sus integrantes, muchxs de ellxs participan en la planificaci\u00f3n y en el desarrollo de charlas y capacitaciones en diferentes instituciones p\u00fablicas o privadas. \u201cEl a\u00f1o pasado algunas de las compa\u00f1eras participaron en Congresos, porque entendemos que es fundamental para llevar nuestra experiencia a otros \u00e1mbitos y discutirlas con otrxs colegas\u201d, agregan.\u00a0 A esto se le suman las capacitaciones en tem\u00e1ticas relacionadas con los feminismos y la ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La iniciativa de inaugurar una sede en la ciudad est\u00e1 ligada a la ampliaci\u00f3n de estos espacios: la posibilidad de dar charlas, talleres y ciclos culturales, y ampliar a su vez la convocatoria, inclusive para otros colectivos que requieran el espacio. Lxs integrantes advierten que todas estas experiencias son novedosas, ya que \u201ccontienen un marcado sesgo militante y pretenden recuperar la funci\u00f3n social que consideramos que la psicolog\u00eda debe reivindicar: aunque vivamos de esto no estamos vendiendo servicios, estamos garantizando el acceso a un derecho humano que es la salud.\u201d Aseguran, a su vez, que mantienen un posicionamiento alejado del asistencialismo, por lo que es importante encontrar m\u00e9todos de pago, aunque no sean monetarios, respetuoso del trabajo que construyen desde la Red.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Acuerdo feminista <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00a0<em>\u201c<\/em><\/strong><em>Yo confiaba para dialogar cosas muy delicadas, entre ellas violencia de g\u00e9nero y abuso sexual\u201d, <\/em>cuenta P., estudiante de Comunicaci\u00f3n Social en la Universidad de La Plata, haciendo referencia al v\u00ednculo que hab\u00eda entablado con su terapeuta.<em> \u201cCuando me estaba por mudar con quien era en ese entonces mi novio, me felicit\u00f3, y al tiempo, cuando le cont\u00e9 muy preocupada que \u00e9l me hab\u00eda revisado el celular para controlar con qui\u00e9n hablaba, ella me dijo que no le parec\u00eda raro, porque yo estaba siendo poco comunicativa con \u00e9l.\u201d, <\/em>agrega<em>. \u201cRecuerdo tambi\u00e9n hablarle de que no sent\u00eda placer sexual con \u00e9l y me sugiri\u00f3 que deje de usar preservativo, porque el v\u00ednculo era estable y pod\u00eda confiar (\u00e9l nunca se hizo an\u00e1lisis de nada) (\u2026) Otra cuesti\u00f3n fue cuando me estaba mudando, me aconsej\u00f3 que no lo haga a la zona roja porque estaban &#8220;todos los travas&#8221;, denomiando de forma discriminatoria a las trans travestis del colectivo LGBTTTIQP+.\u00a0 Al tiempo de dejar esa psic\u00f3loga sal\u00ed del closet, me mud\u00e9 a un departamento sola en la zona roja y empec\u00e9 a ir con la Red de Psic\u00f3logxs Feministas\u201d, <\/em>concluye P.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A pesar de las diferentes corrientes ligadas o no al psicoan\u00e1lisis, desde las cuales lxs profesionales abordan los tratamientos, desde la Red se\u00f1alan que su mayor acuerdo es sostener las concepciones te\u00f3ricas que aportan los feminismos \u201cen torno a entender al patriarcado como variable que \u2013 combinada con el sistema capitalista y colonial &#8211;\u00a0 producen padecimientos ps\u00edquicos espec\u00edficos. Es un requisito fundamental tener en cuenta las desigualdades de g\u00e9nero en las que somos humanizadxs, donde es la cisheteronorma la que determina las formas sociales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas y culturales hasta el punto de no poder concebir otra forma v\u00e1lida de relacionarse sexo-afectivamente y de construir relaciones de parentesco que no sean la monog\u00e1mica \u2013 las crianzas colectivas o con parejas abiertas, con un solx adultx a cargo, son invisibilizadas \u2013, o incluso a lxs adultxs que cr\u00eden identidades trans, intersex o de cualquier otro tipo. Cisheteronorma cuyas l\u00f3gicas todas las instituciones \u2013 desde la m\u00e1s privada, hasta la m\u00e1s p\u00fablica \u2013 encarnan y reproducen\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En estos \u00faltimos d\u00edas, el asesinato de Fernando Baez en la puerta de un boliche de Villa Gesell en manos de diez jugadores de rugby, moviliz\u00f3 a toda la sociedad. En las noticias m\u00e1s serias puede verse un an\u00e1lisis que gira en torno a las preguntas: \u00bfC\u00f3mo se construye la masculinidad en algunos espacios como el rugby en Argentina?, \u00bfDe qu\u00e9 manera se relaciona lo que llamamos \u201ccisheteronorma\u201d con esta construcci\u00f3n de la masculinidad que deviene en cr\u00edmenes de odio?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfPor qu\u00e9 es necesario abordar estos casos desde estos conceptos que, como se\u00f1alan desde la Red, las teor\u00edas feministas nos brindan, en pos de la prevenci\u00f3n y la erradicaci\u00f3n de estas violencias? Continuar pensando soluciones punitivistas es deso\u00edr a todo un movimiento que entiende que, si las subjetividades se construyen y la construcci\u00f3n del hombre cisheterosexual, macho, masculino, se forma sobre bases violentas (mis\u00f3ginas, TTTLGBIQ+\u00a0 odiantes, racistas, especistas). Hasta no reemplazar las piezas que forman a esos personajes, ning\u00fan castigo podr\u00eda servir a los fines de acabar con la violencia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0\u201cEl respeto por las identidades autopercibidas, el acompa\u00f1amiento no revictimizante en las situaciones de violencia de g\u00e9nero, la defensa por el derecho a decidir sobre el propio cuerpo, y puntualmente en el caso de los cuerpos gestantes el derecho a la interrupci\u00f3n voluntaria de los embarazos\u201d son otros de los acuerdos que, seg\u00fan cuentan desde la RPF &#8211; LP, se dan en el espacio. All\u00ed se priorizan y garantizan la escucha, y el acompa\u00f1amiento e intervenciones libres de prejuicios patriarcales. Resulta importante se\u00f1alar esto, porque existen teor\u00edas dentro del psicoan\u00e1lisis tradicional y la psicolog\u00eda en general basadas en ideas sexistas que los feminismos vienen cuestionando hace rato.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNecesitamos profesionales que no piensen como aquellas teor\u00edas que nos dicen que la transexualidad es una psicosis y que la homosexualidad es una perversi\u00f3n.\u201d, afirman. Seg\u00fan D\u2019 Alessio, la RPF existe gracias a una demanda social con necesidades determinadas y, por supuesto, a profesionales con una enorme responsabilidad pol\u00edtica, que decidieron organizarse para atenderla de la mejor forma. \u201cHemos escuchado y seguimos escuchando hasta el d\u00eda de hoy, testimonios la verdad muy tristes de personas que se han encontrado en consultorios terap\u00e9uticos con frases que patologizan o estigmatizan, o que simplemente no entienden que la diferencia sexual es una construcci\u00f3n. Y de este modo se genera y se fue generando mucha violencia sobre las personas no hetero, y tambi\u00e9n sobre las mujeres, ya que uno de los preceptos b\u00e1sicos incuestionados del psicoan\u00e1lisis tiene que ver con la envidia del pene\u201d, concluye.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Eso que llaman envidia <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En el primer cap\u00edtulo de la primera parte de \u201cEl Segundo Sexo\u201d(1949), uno de los ensayos m\u00e1s concurridos y necesarios de la historia feminista y filos\u00f3fica mundial, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/simone-de-beauvoir-y-la-construccion-de-nuestra-libertad\/\">Simone de Beauvoir<\/a> tiene una discusi\u00f3n con el Psicoan\u00e1lisis, en donde entiende que el an\u00e1lisis de Freud carece de profundidad a la hora de hablar sobre la sexualidad de la mujer. Seg\u00fan Simone, Freud sostiene que alrededor de los cinco a\u00f1os, \u201cla ni\u00f1a descubre la diferencia anat\u00f3mica de los sexos y reacciona ante la ausencia del pene con un complejo de castraci\u00f3n: se imagina que ha sido mutilada y sufre por ello\u201d. Ante esta valoraci\u00f3n, la fil\u00f3sofa responde que la supuesta envidia del pene, no es m\u00e1s que la envidia a lo que este significa: \u201cLa codicia de la ni\u00f1a, cuando aparece, resulta de una valoraci\u00f3n previa a la virilidad. La ni\u00f1a no envidia al falo m\u00e1s que como s\u00edmbolo de los privilegios concedidos a los muchachos; el lugar que ocupa el padre en el seno de la familia, la universal preponderancia de los varones, la educaci\u00f3n, todo la confirma en la idea de superioridad masculina\u201d. Si bien este texto est\u00e1 escrito en la primera mitad del siglo XX, podr\u00edan encontrarse algunas similitudes en cuanto a los privilegios masculinos que describe, o en todo caso podr\u00eda una pensar algunos contempor\u00e1neos a este momento hist\u00f3rico.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Actualmente, a m\u00e1s de un siglo de las primeras postulaciones del psicoan\u00e1lisis y poco menos de las observaciones de Simone de Beauvoir, es pertinente el an\u00e1lisis desde una perspectiva que contemple a su vez las diferentes identidades, abandonando las estructuras binarias, hombre-mujer, femenino-masculino, hetero-homo, entre otras, para recorrer un camino de b\u00fasqueda hacia teor\u00edas que sean fieles a la complejidad que las configuraciones socioculturales presentan en la actualidad. Cualquier an\u00e1lisis que ignore la diversidad del entramado social, y cualquier pr\u00e1ctica que se apoye plenamente en teor\u00edas simplistas, corre peligro de caer en un acto violento y discriminatorio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cCreemos que hay un psicoan\u00e1lisis que vale la pena\u201d, dice D\u2019 Alessio y desaf\u00eda: \u201cla guerra no es contra el Psicoan\u00e1lisis, sino contra ciertos psicoan\u00e1lisis y ciertas otras teor\u00edas no solo psicoanal\u00edticas sino psicol\u00f3gicas en general, que se basan en mandatos patriarcales que siguen promoviendo y perpetuando un orden simb\u00f3lico que siempre discrimina y excluye a una parte. La idea principal de la red es ofrecer espacios que trabajen con una f\u00e9rrea \u00e9tica feminista\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Quienes hicieron terapia alguna vez saben bien que no es nada f\u00e1cil sentarse frente a unx desconocidx a contarle su vida. Muchas veces hacemos tripa y coraz\u00f3n para revolver los recuerdos eventualmente recientes, horribles y angustiantes. Cuesta sumergirse en el agua turbia del pasado, pues all\u00ed viven los fantasmas que aparecen en la soledad. Ese [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":25,"featured_media":4768,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35],"tags":[461,1177,1175,1174,1176],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/psico.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4764"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/25"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4764"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4764\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5033,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4764\/revisions\/5033"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4768"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4764"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4764"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4764"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}