{"id":4772,"date":"2020-02-01T12:50:08","date_gmt":"2020-02-01T15:50:08","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4772"},"modified":"2020-02-01T13:00:08","modified_gmt":"2020-02-01T16:00:08","slug":"vanesa-orieta-luciano-sufrio-mucho-en-esas-tres-horas-con-la-patrulla-policial","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/vanesa-orieta-luciano-sufrio-mucho-en-esas-tres-horas-con-la-patrulla-policial\/","title":{"rendered":"Vanesa Orieta: &#8220;Luciano sufri\u00f3 mucho en esas tres horas con la patrulla policial&#8221;"},"content":{"rendered":"<div><\/div>\n<div class=\"separator\" style=\"text-align: justify;\"><em>A prop\u00f3sito de cumplirse 11 a\u00f1os de la desaparici\u00f3n forzada de Luciano Arruga, su hermana visit\u00f3 el programa La Retaguardia. Orieta se refiri\u00f3, por primera vez, al informe de la perito Virginia Creimer, que se conoci\u00f3 en\u00a0<a href=\"http:\/\/www.laretaguardia.com.ar\/2019\/09\/quien-mato-mi-hermano-la-pelicula-que.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la pel\u00edcula sobre el caso estrenada en 2019<\/a>, y que dan cuenta de que el ni\u00f1o de 16 a\u00f1os pudo haber sido sometido a delitos sexuales, seg\u00fan revelan las prendas con las que estaba vestido y algunas lesiones que se encontraron en su autopsia y que no ser\u00edan producto del arrollamiento.\u00a0<\/em><em>Hoy a las 17 habr\u00e1 una concentraci\u00f3n en Mosconi y General Paz, Lomas del Mirador, para exigir justicia. A las 20:30 se proyectar\u00e1 el documental &#8220;Quien mat\u00f3 a mi hermano&#8221; en la Plaza Luciano Arruga.<\/em><\/div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Por:\u00a0Fernando Tebele, Pedro Ram\u00edrez Otero,\u00a0Rosaura Barletta y Diego Adur (La Retaguardia).<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">A partir del estreno del documental dirigido por Ana Fraile y Lucas Scavino, trascendieron detalles sobre el hallazgo del cuerpo de Luciano que no se hab\u00edan dado a conocer antes. M\u00e1s all\u00e1 de la informaci\u00f3n que se precisar\u00e1 a lo largo de esta nota, lo que estos detalles denotan es que las \u00faltimas horas de Luciano fueron, indefectiblemente, horas de sufrimiento, de dolor, de tortura. Que, como alguna vez explic\u00f3 su mam\u00e1, M\u00f3nica Alegre, para alivianar la carga del joven que lo atropell\u00f3 -sin intenciones ni haber cometido falta alguna-, ese impacto fue, parad\u00f3jicamente, el final del padecimiento. La magnitud de la violencia descargada sobre ese ni\u00f1o es, aunque apliquemos la mayor creatividad, imposible de prefigurar. \u201cInimaginable todo lo que pas\u00f3 despu\u00e9s de la desaparici\u00f3n de Luciano. Inimaginable pensar que lo \u00edbamos a encontrar despu\u00e9s de cinco a\u00f1os y ocho meses en esa situaci\u00f3n\u201d, define Vanesa en alg\u00fan momento de esta charla.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cTodo lo que pas\u00f3 despu\u00e9s de la desaparici\u00f3n de Luciano fue inimaginable. Que lo \u00edbamos a encontrar en la situaci\u00f3n en la que se lo encontr\u00f3. Hay peque\u00f1as cuestiones que ten\u00eda claro, y tengo claro, que mi hermano sufri\u00f3 mucho. En esas tres horas en las que \u00e9l estuvo dando vueltas en esa patrulla, con esos polic\u00edas, entiendo que Luciano sufri\u00f3 mucho. En las primeras horas en las que desapareci\u00f3 Luciano, no ten\u00eda esperanzas de encontrarlo con vida. Eso me surge de haber transitado un camino previo con Luciano y que tuvo que ver con el hostigamiento. Yo ten\u00eda charlas con mi hermano, le ve\u00eda los ojos, le sent\u00eda el temor, lo iba a buscar a las comisar\u00edas a donde lo llevaban despu\u00e9s de hostigarlo en la v\u00eda p\u00fablica y llev\u00e1rselo por cualquier cuesti\u00f3n como averiguaci\u00f3n de antecedentes. Luciano era golpeado y maltratado. Cuando sal\u00eda ten\u00edamos charlas sobre eso. Entend\u00eda lo que estaba pasando con Luciano\u201d, asegur\u00f3 con contundencia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNo pod\u00eda imaginarme que lo iban a desaparecer. Ya hab\u00eda vivenciado como lo golpeaban estando presente en una comisar\u00eda. Ya ven\u00eda experimentando la violencia de la polic\u00eda con mi mam\u00e1, conmigo. Ya empez\u00e1bamos a tener miedo entre nosotras, entre nosotros. Hab\u00edamos intentado activar algunos mecanismos de defensa con Lu, dici\u00e9ndole que si lo volv\u00edan a parar no hiciera ciertas cosas viendo de qu\u00e9 forma poder ir zafando de eso. Al mismo tiempo ten\u00edamos claro que denunciar iba a ser peor, se la iban a agarrar peor con Luciano, iban a terminar molestando a mi vieja y a mis hermanos. En ese momento, la realidad de mi familia era muy triste. Estamos hablando de una familia que viv\u00eda hacinada en un cuartito muy peque\u00f1o, con sus tres hijos, haciendo lo que se pod\u00eda, sin un acompa\u00f1amiento del padre de sus hijos\u201d, record\u00f3 Vanesa sobre el contexto vulnerable de Luciano, contexto que la polic\u00eda consider\u00f3 favorable para comenzar el hostigamiento. \u201cTodo a pulm\u00f3n y con mucha desesperaci\u00f3n. Una familia que est\u00e1 sufriendo la falta de derechos, sin un mango, faltaba la plata para comprar comida y encima est\u00e1 sufriendo la persecuci\u00f3n y el hostigamiento de la cana. Cuando Luciano no aparec\u00eda y mi vieja me llam\u00f3 al laburo dici\u00e9ndome lo que estaba pasando, en ese momento entend\u00ed. Entend\u00ed que lo que hab\u00eda que hacer hab\u00eda que hacerlo r\u00e1pido. Entend\u00eda que iba a tener que ir todos los d\u00edas a la Fiscal\u00eda. Todos los d\u00edas a presionar e hinchar los ovarios para que nos escucharan porque cada minuto que se perd\u00eda era alejarnos m\u00e1s de Luciano\u201d, record\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Aunque, como expres\u00f3, supo desde el primer momento que no lo volver\u00eda a ver, Vanesa plantea: \u201cEn ese momento no pod\u00eda poner en palabras lo que pasaba, pero lo demostraba con mi insistencia. Yo no descansaba. Era levantarme todos los d\u00edas pensando a qui\u00e9n ir a ver, con qu\u00e9 medio comunicarme. Ten\u00eda que ver con esto, saber que las cosas estaban mal. A los pocos d\u00edas de empezar a mover la informaci\u00f3n y denunciar empec\u00e9 a sentir la presi\u00f3n de la polic\u00eda. La empec\u00e9 a sentir en carne propia. Est\u00e1bamos en un buen camino de denuncia, pero tambi\u00e9n est\u00e1bamos corriendo riesgo. Eso era tambi\u00e9n algo que ten\u00eda claro. Yo ten\u00eda una mam\u00e1 que estaba sufriendo mucho, que estaba esperando a su hijo, sentada, afuera de su casa y que pensaba que su hijo iba a llegar caminando a su casa\u201d, record\u00f3 sobre la situaci\u00f3n en la que se encontraba M\u00f3nica Alegre en las primeras semanas. \u201cTen\u00eda dos hermanos muy chicos. Siempre fui una hermana y una hija muy presente. Fue un momento de mi vida en el que tuve que desapegarme de todo lo que ven\u00eda haciendo y acompa\u00f1ar el proceso de mi familia. Sab\u00eda que hab\u00eda que buscar acompa\u00f1amiento porque est\u00e1bamos corriendo riesgo\u201d, asegur\u00f3 Vanesa.<\/p>\n<h4><strong>No alcanza con imaginar<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si, antes del hallazgo del cuerpo de Luciano, cualquier persona m\u00e1s o menos interiorizada en<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-cels-sobre-luciano-arruga-la-impunidad-se-construyo-en-los-primeros-momentos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> la causa, la denuncia y la investigaci\u00f3n<\/a>, hubiera tenido que arriesgar de qu\u00e9 modo \u00e9l podr\u00eda haber muerto, sin dudas no ser\u00eda el que luego se supo. Eran imaginables la tortura, la violencia y el ensa\u00f1amiento, tambi\u00e9n la perversi\u00f3n. Pero no puede materializarse en la mente de nadie la dimensi\u00f3n de sadismo que puede alcanzar un comportamiento perverso, combinado con herramientas del Estado que garantizan su ejecuci\u00f3n, otras que garantizan la impunidad, algunas el silencio, otras ocultan la verdad. Tampoco es imaginable el retorcido poder patriarcal que ejercieron los efectivos de la bonaerense contra Luciano, siendo ni\u00f1o, minutos antes de morir, oblig\u00e1ndolo a usar prendas de mujer y a correr por la General Paz. De esas horas, se sabe muy poco, y todo lo que se sabe son postales, aisladas, inconexas. La \u00fanica certeza es la violencia. Una detenci\u00f3n en su barrio, un patrullero detenido dos horas en un descampado, otro que no indic\u00f3 su ubicaci\u00f3n, fotos luego del choque en General Paz, un m\u00f3vil policial en la colectora, autopsia en el Santojanni, entierro, silencio, impunidad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLa parte m\u00e1s perversa que hay que desanudar. En este caso, la Polic\u00eda Bonaerense es una organizaci\u00f3n delictiva. Vamos a encontrar una polic\u00eda encargada de explotar a los pibes y a las pibas en t\u00e9rminos de cooptarlos para ir a robar, pero tambi\u00e9n explotar a las pibas a trav\u00e9s de redes de explotaci\u00f3n sexual que existen y operan en los barrios. Me ha quedado claro, no solo con la causa de Luciano sino habiendo transitado los procesos de otras causas judiciales, que aparece mucho esta cosa perversa que impacta en los cuerpos de los pibes que son privados de la libertad\u201d, defini\u00f3 Vanesa. \u201cAl perder esta posibilidad de ser libres quedan rehenes de situaciones espantosas. Haber encontrado a Luciano despu\u00e9s de cinco a\u00f1os y ocho meses y comprobar que hay parte de las pruebas que muestran a un Luciano con otras prendas que no eran las que \u00e9l llevaba, unas prendas que hablan de la humillaci\u00f3n que ha sufrido, de cabezas oscuras y perversas que provocaron un da\u00f1o profundo en, hasta ese momento, la vida de Luciano. Era necesario poder visibilizar y cristalizar. Es algo que hay que empezar a comprender que existe en la mayor\u00eda de las causas donde se denuncia la represi\u00f3n estatal y no hay que tener miedo de hablar de estas cuestiones\u201d, consider\u00f3 la hermana de Luciano.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para Vanesa, \u201ces parte del proceso de informaci\u00f3n averiguar por qu\u00e9 aparece Luciano de esa forma. Si eso se debi\u00f3 solamente a una situaci\u00f3n particular o si esto responde a algo mucho m\u00e1s complejo que habla de una situaci\u00f3n much\u00edsimo m\u00e1s oscura que se daba en ese barrio. Si se daba, no se daba solo con Luciano sino que se pod\u00eda llegar a dar con pibes y pibas de las barriadas pobres. Eso es parte de lo que hay que investigar y lo que la familia necesita entender\u201d, defini\u00f3. \u201cSi esto existi\u00f3, va a ser muy dif\u00edcil descubrir que esas redes exist\u00edan, que participaron de determinada forma. Estamos hablando de cosas mucho m\u00e1s complejas. Hoy, queda ah\u00ed, en un lugar de incertidumbre al que no le encontramos mucho explicaci\u00f3n. Eso es la Bonaerense, es el espanto y el horror. No podemos imaginar la cantidad de situaciones que manejan y los niveles de perversidad que, en el caso de Luciano se pueden vislumbrar, pero hay que escarbar mucho m\u00e1s porque ah\u00ed hay informaci\u00f3n que es necesario visibilizar y condenar\u201d, plante\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cSon procesos lentos. Las familias los tenemos que transitar y, de alguna forma, internalizar toda esa informaci\u00f3n y encontrar un momento de fortaleza para poder dar un dato importante que la sociedad debe tener en cuenta. Es muy importante la palabra de Creimer como perito, que ha participado en alguna etapa de la investigaci\u00f3n, y que siga reforzando la mirada de la familia\u201d, explic\u00f3. En el documental, la perito explica detalladamente las fotos de Luciano tirado sobre General Paz luego del choque, y las interpreta a partir de su experiencia. \u201cElla encuentra en eso que ve en esas fotos la responsabilidad\u00a0 y la participaci\u00f3n de la Bonaerense. Nos cost\u00f3 much\u00edsimo tomar la decisi\u00f3n de que ese material volcado a la causa se hiciera p\u00fablico. Luciano aparece sin sus ropas, con otras prendas. Con una bombacha de color rosa, con una medias de red. Cuando ella llega al lugar tambi\u00e9n ve otras cosas: Sus zapatillas estaban revoleadas, con la idea de lo que significa revolear las zapatillas tan preciadas por los pibes. Hizo una descripci\u00f3n de toda esa escena que para nosotras es important\u00edsima\u201d, asegur\u00f3 Vanesa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEs necesario hablar de esto. Ac\u00e1 hay una prueba importante. A lo que cont\u00f3 el testigo que hablaba de una patrulla al costado de la General Paz, con las luces bajas, que no atiende el llamado para asistir a Luciano, se le une esto, c\u00f3mo aparece Luciano. Un choque, una patrulla al costado de la colectora que no se acerca a auxiliar, patrulla que no ten\u00eda activado el sistema de geolocalizaci\u00f3n lo que impide que la Justicia lo ubique en ese tiempo y espacio y el c\u00f3mo aparece Luciano. Es un dato important\u00edsimo y habla de la perversidad de la Bonaerense. La necesidad de sacarse a ese pibe de encima, ese mismo pibe que se hab\u00eda negado a robar para ellos\u201d, plante\u00f3.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-4773 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/Vanesa-Orieta-2.jpg\" alt=\"\" width=\"427\" height=\"640\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/Vanesa-Orieta-2.jpg 427w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/Vanesa-Orieta-2-200x300.jpg 200w\" sizes=\"(max-width: 427px) 100vw, 427px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Impunidad con nombre y apellido:\u00a0<\/b><b>Roxana Castelli, Celia Cejas, Gustavo Banco<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cTanto que remamos, tanto que hicimos, no fue en vano. Once a\u00f1os marcan la verdad de lo que venimos diciendo. Todo ese caminar sigue a cada minuto, a cada semana, a cada a\u00f1o, d\u00e1ndonos la raz\u00f3n. Es una causa que est\u00e1 plagada de impunidad y se ve reflejado en que pasan once a\u00f1os y una familia sigue pidiendo en un nuevo aniversario, verdad y justicia por la causa y condena a todos los responsables de la desaparici\u00f3n forzada de Luciano. Tenemos que decir nuevamente que la causa sigue en etapa de instrucci\u00f3n. Ya no har\u00eda falta decir m\u00e1s nada. Once a\u00f1os de la vida de una familia exigiendo verdad y justicia, de un proceso tortuoso que ha pasado por diferentes etapas, violentas, algunas m\u00e1s tranquilas, otras en las que decimos ya basta, no quiero seguir sometida a esta situaci\u00f3n, revictimizante, violenta\u201d, plante\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El recorrido fue fruct\u00edfero y hay hitos que denotan que efectivamente la forma de lograr avances en una causa de estas caracter\u00edsticas es sostener la lucha y la organizaci\u00f3n. A\u00fan as\u00ed, es indefectiblemente traum\u00e1tico, doloroso y evitable si hubiera respuestas: \u201cVamos transitando ese proceso. Son nuestros cuerpos los que est\u00e1n en juego. Llegar a contar once a\u00f1os y seguir poniendo el cuerpo. Es una desaparici\u00f3n forzada con responsabilidades del Estado en su conjunto y tienen que ver con un proceso largo y extendido en el tiempo que extiende la tortura en la vida de la familia. Es esto. A eso se le suma la imposibilidad de poder acceder a la condena. Es el proceso de impunidad, la necesidad de invisibilizar las causas, de no sentar precedentes, de no llamar la atenci\u00f3n social por medio de condena\u201d, consider\u00f3 Vanesa sobre c\u00f3mo se organiza el sistema para que las causas no tengan justicia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLlevamos seis a\u00f1os de intentar impulsar un Jury de enjuiciamiento que busca condenar las responsabilidades de la fiscal Roxana Castelli, la primera que interviene en la causa. Es la fiscal a la que yo le presentaba en mesa de entradas escritos pidi\u00e9ndole que nos atendiera, que investigara a la Polic\u00eda Bonaerense que ven\u00eda hostigando a Luciano. Es la que nunca me atendi\u00f3 en su oficina y que me segu\u00eda obligando a escribir papeles preimpresos en mesa de entradas y es la que decidi\u00f3 delegar la investigaci\u00f3n en la misma polic\u00eda que yo denunciaba en esos papeles\u201d, denunci\u00f3. \u201cLa gravedad de este hecho es enorme. Son los primeros d\u00edas en los que la b\u00fasqueda se deber\u00eda haber acelerado, todas las herramientas ten\u00edan que estar a disposici\u00f3n para encontrar a la persona que buscan. Se hizo todo lo contrario: desvirtuar la investigaci\u00f3n, generar tiempo para amenazar a la familia, para desaparecer el cuerpo de Luciano\u201d, plante\u00f3 Vanesa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cCuando cambiamos a esta fiscal, intervino Celia Cejas Mart\u00edn. Entonces, la energ\u00eda de la investigaci\u00f3n se dirigi\u00f3 a pinchar los tel\u00e9fonos de mi mam\u00e1, abuela y el m\u00edo, investig\u00e1ndonos durante un a\u00f1o y seis meses, transcribiendo nuestras comunicaciones, meti\u00e9ndose en nuestras vidas privadas, haciendo un mapeo de todas las personas que nos rodeaban y luchaban con nosotras. Esto tambi\u00e9n est\u00e1 siendo denunciando en el Jury. Lo que vemos es impunidad porque tendr\u00edamos que haber llegado a este proceso con una denuncia aprobada y aceptada para poder investigar las responsabilidades judiciales. Lo que tenemos es que quienes deber\u00edan denunciar con nosotras -una Comisi\u00f3n Bicameral de la Legislatura de la Provincia y la Procuraci\u00f3n General de la Provincia- se bajan de este proceso dej\u00e1ndonos en un litigio casi privado en el cual la familia denuncia de forma aut\u00f3noma a dos fiscales y un juez que son responsables de todo un proceso de impunidad en el que todav\u00eda no se gener\u00f3 justicia\u201d, agreg\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hay una situaci\u00f3n, adem\u00e1s, que perjudica el derecho de la familia a acceder a la justicia: \u201cEl presidente de la Corte Suprema de Justicia de la Provincia, nos impone pagar 260 mil pesos de base por los costos de este proceso. El proceso que ellos han decidido que se extienda en el tiempo y que se vaya cayendo por su propio peso por el paso del tiempo, por el desgaste de las familias. Son once a\u00f1os de caminar, de recorrer, de poner el cuerpo. No es en vano, hemos hecho muchas cosas que permitieron que otras personas entiendan esta problem\u00e1tica y se comprometan, pero por otro lado es tambi\u00e9n ver que no pudimos presionar en esos espacios que deben garantizarnos la justicia \u00bfPor qu\u00e9 lo har\u00edan si son los responsables de todo lo que est\u00e1 pasando? En ese mar turbulento de contradicciones jugamos. Hoy el juego es ese, que salten las contradicciones. Que se siga extendiendo en el tiempo. Que nos demos cuenta de que esto es lo que quieren, que pase el tiempo, que las causas caigan porque las familias no podemos m\u00e1s, porque en un momento decimos que no podemos m\u00e1s\u201d.<\/p>\n<h4><b>Fernando Espinoza, reloaded<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El intendente de La Matanza que ejerc\u00eda al momento de la desaparici\u00f3n de Luciano, hoy volvi\u00f3 al mismo lugar representando al Frente de Todos: \u201cFernando Espinoza es un actor clave en La Matanza. En 2007 se instal\u00f3 en Lomas del Mirador el destacamento pedido por los vecinos que buscaban controlar a los barrios 12 de Octubre y Santos Vega. El intendente con sus funcionarios fueron responsables de que este destacamento se manejara de esa manera con los pibes y pibas. Dieron lugar a que sucediera la desaparici\u00f3n de Luciano y previamente la tortura que sufri\u00f3 en ese destacamento policial que se inaugur\u00f3 planteando m\u00e1s seguridad\u201d, record\u00f3 Vanesa sobre la gesti\u00f3n de Espinoza.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEs responsable de la desaparici\u00f3n forzada de Luciano, de mantener un discurso que estigmatiza y criminaliza a los sectores humildes, de forma muy notable es responsable de la exclusi\u00f3n que sufren much\u00edsimas personas en el partido de La Matanza. No hay m\u00e1s que recorrer La Matanza para darse cuenta de que es un partido abandonado en el cual las pol\u00edticas no llegan, las personas no acceden a sus derechos fundamentales, mi familia era una de ellas y la problem\u00e1tica de represi\u00f3n estatal afecta precisamente a los sectores pobres\u201d, explic\u00f3 sobre las cuestiones estructurales que no resolvi\u00f3 en el Municipio. \u201cEs responsable por enquistar la pobreza, por hacer que las personas vivan sin acceso a derechos fundamentales, por garantizar que se reprima y controle a los barrios, por que vuelva, sin duda, parte de lo que denunciamos. Todos los gobiernos constitucionales desaparecen, torturan y matan en democracia. La Gendarmer\u00eda, como promete Espinoza &#8216;devolver&#8217; a La Matanza, es un caballito de batalla hace muchos a\u00f1os de los gobiernos constitucionales. No hay que despegar la represi\u00f3n estatal de la inseguridad. No pueden pensarse por separado. En la inseguridad hay una forma perfecta de entrar a los barrios naturalizando la violencia que disciplina el cuerpo de les pibes y las pibas\u201d, reflexion\u00f3 sobre las consecuencias de la descarga de violencia sobre los y las adolescentes. \u201cSe instala la problem\u00e1tica de inseguridad, se crea el terror, la sociedad pide medidas duras para quienes considera peligrosos y peligrosas y una vez que hay consenso, los medios tradicionales tambi\u00e9n participan, se avanza con las pol\u00edticas de control y disciplinamiento. Es una responsabilidad de todos los gobiernos\u201d, insisti\u00f3 Vanesa.<\/p>\n<h4><b>Los medios<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cCon el correr de los a\u00f1os se va a haciendo pesado volver a repetir una historia marcada por un proceso de impunidad que obliga a las familias a repetir una y mil veces esta historia que es la de Luciano, un pibe de 16 a\u00f1os de un barrio humilde. Hay que estar acompa\u00f1adas, mi mam\u00e1, mi abuela, mi t\u00eda, es lo que hace que podamos estar fortalecidas. Algunos lugares son muy amenos y otros son hostiles, este sin dudas es un lugar ameno. Estamos muy marcadas por los medios masivos de comunicaci\u00f3n por la primera etapa de la b\u00fasqueda de Luciano, de esos medios sal\u00eda informaci\u00f3n distorsionada intencionalmente hablando de Luciano como un pibe que se hab\u00eda escapado por problemas familiares. Cuando fuimos invitadas a algunos medios sent\u00edamos que hab\u00eda preguntas que eran inc\u00f3modas o que hab\u00eda una falta de informaci\u00f3n con relaci\u00f3n a la problem\u00e1tica, lo que hace que no se genere empat\u00eda. Todo eso no es lo que ocurre con medios comunitarios. Nacimos en esta relaci\u00f3n solidaria conociendo una historia muy dura y solidariz\u00e1ndose estos medios, ayud\u00e1ndonos a difundir, es totalmente diferente la relaci\u00f3n que tenemos. La forma en que entramos a esos espacios es diferente tambi\u00e9n\u201d, defini\u00f3 Vanesa sobre el v\u00ednculo que desarroll\u00f3 en estos a\u00f1os con los distintos medios de comunicaci\u00f3n (tradicionales y alternativos).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Patricia Bullrich dijo en 2019 en Net TV ante Mar\u00eda O Donnell y Ernesto Tenembaun que el caso de Luciano hab\u00eda sido una mentira construida. A\u00fan con alguna respuesta insuficiente de los conductores, lo que se evidenci\u00f3 fue la falta de conocimiento, no del caso particular, sino del problema estructural que implic\u00f3 la desaparici\u00f3n de Luciano. Una represi\u00f3n estatal que se sostiene sin intermitencias sobre la juventud pobre en nuestro pa\u00eds, que ejecuta principalmente la polic\u00eda pero tambi\u00e9n otras fuerzas e instituciones. \u201cHay comunicadores que conocen el nombre de Luciano, algo de la historia de Luciano, pero no todos est\u00e1n informados sobre la problem\u00e1tica. Pod\u00e9s no conocer el caso particular, pero si entend\u00e9s la problem\u00e1tica vas a entender cu\u00e1l es el rol de los funcionarios en cada lugar estrat\u00e9gico como es el ministerio de Seguridad. M\u00e1s pensando en una persona como Patricia Bullrich a quien le conocemos las intencionalidades por el antecedente del caso Maldonado. Habl\u00f3 de que nosotros armamos un relato de la desaparici\u00f3n de Luciano y como periodista pod\u00e9s repreguntar o generar una reflexi\u00f3n m\u00e1s profunda, si no, dej\u00e1s el visto bueno para que se instale una informaci\u00f3n totalmente contradictoria que genera en la sociedad mucha confusi\u00f3n. Si nosotros no hubi\u00e9ramos puesto una palabra en las redes en ese momento, la posibilidad de contestarle a la funcionaria no hubiese existido. Los familiares nos vamos apropiando de esos espacios para instalar la problem\u00e1tica y desmentir las posiciones de quienes en una actitud consciente buscan invisibilizar las denuncias de los familiares. Es grave lo que pasa porque la comunicaci\u00f3n es un derecho\u201d, analiz\u00f3 Vanesa sobre el episodio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Sin habernos sentado a pensar una estrategia, entre familiares y amigos y los medios comunitarios, alternativos y populares, se gener\u00f3 una alianza. Empezamos a caminar, y Familiares dej\u00f3 de pensar que estaba en los medios tradicionales la posibilidad de generar el debate y se refugi\u00f3 en esta posibilidad de generar alianzas con los medios compa\u00f1eros, con esos comunicadores y la verdad que desde que Familiares y amigos empez\u00f3 a caminar he notado un avance muy grande en la relaci\u00f3n con las familias, un entendimiento, un respeto que viene de comprender que hay una necesidad muy grande de las familias que denunciamos la represi\u00f3n estatal. Ac\u00e1 hay que creerse este rol, tomarlo, apropiarse de estos espacios y acompa\u00f1ar las voces de quienes est\u00e1n sufriendo la exclusi\u00f3n. Se ha logrado una relaci\u00f3n solidaria que es impresionante y que hace que podamos instalar un tema y tomar la palabra en un medio que si no nos dar\u00eda la posibilidad&#8221;, agreg\u00f3 acerca del rol de los medios, diferenciando entre aquellos que le quedan m\u00e1s cerca y m\u00e1s lejos.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Un nuevo aniversario<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Vanesa admite que fuma m\u00e1s cuando alguna situaci\u00f3n la acerca a la ausencia de Luciano. Mientras arma un cigarrillo con tabaco, reflexiona acerca de este aniversario en particular. &#8220;Estos 11 a\u00f1os me llegan de forma reflexiva, puedo ver lo que hemos logrado, lo que hemos crecido, cu\u00e1nto nos formamos cada uno de nosotros y nosotras en Familiares y amigos y en solidaridad con otros espacios. En este pa\u00eds, donde a diario vemos noticias bastante feas y tristes, encontrar este despliegue de gente participando solidariamente, consciente de que estamos por un horizonte en com\u00fan que es terminar por la represi\u00f3n estatal. Pudiendo mirar atr\u00e1s, me llena el coraz\u00f3n. Es lo que hace que estos procesos traum\u00e1ticos puedan ser vivenciados desde otro lugar&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hoy seguramente tomar\u00e1 una vez m\u00e1s el micr\u00f3fono. Gritar\u00e1 por Luciano, su hermano, pero tambi\u00e9n por todos los otros pibes de las barriadas pobres que sufren agresiones similares a las suyas. Se abrazar\u00e1 con otras madres. Quiz\u00e1 no se permita llorar. Toda esa fortaleza que le vemos, que nos asombra, que provoca admiraci\u00f3n, ser\u00e1, de nuevo, la forma que tome su desgarro interno.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>Fotos:\u00a0<\/i><i>Archivo La Retaguardia\/Natalia Bernades<\/i><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A prop\u00f3sito de cumplirse 11 a\u00f1os de la desaparici\u00f3n forzada de Luciano Arruga, su hermana visit\u00f3 el programa La Retaguardia. Orieta se refiri\u00f3, por primera vez, al informe de la perito Virginia Creimer, que se conoci\u00f3 en\u00a0la pel\u00edcula sobre el caso estrenada en 2019, y que dan cuenta de que el ni\u00f1o de 16 a\u00f1os [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4776,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897,17],"tags":[144,765,1178,1171,750,1179,505],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/vanesa-orieta.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4772"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4772"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4772\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4779,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4772\/revisions\/4779"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4776"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4772"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4772"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4772"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}