{"id":4780,"date":"2020-02-02T18:43:34","date_gmt":"2020-02-02T21:43:34","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4780"},"modified":"2020-02-18T10:12:00","modified_gmt":"2020-02-18T13:12:00","slug":"maria-de-los-angeles-lescano-condenada-por-defenderse","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/maria-de-los-angeles-lescano-condenada-por-defenderse\/","title":{"rendered":"Santiago del Estero: Condenada por defenderse"},"content":{"rendered":"<h4 style=\"text-align: justify;\">Por <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/numsgo\/?__tn__=%2Cd%2CP-R&amp;eid=ARDFz-9QUcqYC8q_lePdavZieVjDa-mIoCu-IlEHcGplG5sFZ4r9lYNxJ-UfVfXgWcX0CIDmu7jSVP_k\">Ni Una Menos &#8211; Sgo. del Estero<\/a> y <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Red-de-Abogadas-Feministas-SDE-339760360080141\/\">Red de Abogadas Feministas de Sgo. del Estero<\/a><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El 12 de noviembre del 2017 por la madrugada Jorge \u201cPey\u201d Ib\u00e1\u00f1ez ingres\u00f3 al domicilio de Mar\u00eda Lescano, y mediante amenazas con un cuchillo, intento abusar sexualmente de ella. Mar\u00eda durante muchos a\u00f1os se encontr\u00f3 en situaci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero por parte de su ex pareja \u201cPey\u201d, tal es as\u00ed que en m\u00faltiples oportunidades lo denunci\u00f3 por atentar contra su integridad f\u00edsica y sexual, e incluso por violaci\u00f3n de domicilio, denuncias que datan desde el a\u00f1o 2007.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El \u00faltimo de los ataques en perjuicio de Mar\u00eda ocurri\u00f3 en Junio del 2017, cuando \u201cPey\u201d abus\u00f3 sexualmente de ella, adem\u00e1s de lesionarla en la cabeza con un adoqu\u00edn por lo que debi\u00f3 ser hospitalizada, y siendo testigo de este ataque nada m\u00e1s y nada menos que uno de lxs cinco hijxs que tuvieron en com\u00fan. Todas las investigaciones que se iniciaron como consecuencia de sus denuncias no llegaron a otro resultado que no fuera la impunidad para el agresor, faltando la justicia a las obligaciones contra\u00eddas por el Estado en el plano internacional de prevenir, investigar con la debida diligencia y sancionar los delitos de violencia de g\u00e9nero.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Frente al hecho del 12 de noviembre del 2017, Mar\u00eda conociendo ya el peligro que significaba para su vida el accionar de su ex pareja, se defendi\u00f3 del intento de violaci\u00f3n con el mismo cuchillo con que su agresor la amenazaba, caus\u00e1ndole una \u00fanica lesi\u00f3n que posteriormente derivar\u00eda en la muerte del atacante. En su declaraci\u00f3n, Mar\u00eda relata que Ib\u00e1\u00f1ez sali\u00f3 de su domicilio y comenz\u00f3 a arrojarle piedras desde la vereda, raz\u00f3n por la cual jam\u00e1s se hubiera representado el resultado de muerte del mismo. Un testigo en la causa afirma que horas antes del ataque, \u201cPey\u201d Ib\u00e1\u00f1ez le manifest\u00f3 \u201cesta noche es ella o yo\u201d mientras le mostraba el arma blanca que portaba, adem\u00e1s de haber permanecido durante toda la madrugada en la esquina de la casa de Mar\u00eda, dejando ver su intenci\u00f3n de violentarla una vez m\u00e1s.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Desde entonces Mar\u00eda Lescano permanece privada de su libertad y separada de sus hijxs, habiendo sido condenada el 7 de Agosto del 2019 a 13 a\u00f1os y 6 meses de prisi\u00f3n por homicidio calificado y habiendo mediado circunstancias extraordinarias de atenuaci\u00f3n. Resoluci\u00f3n judicial que aun teniendo por acreditado el ataque de \u201cPey\u201d y la consecuente defensa de Mar\u00eda, opta por condenarla por segunda vez, siendo que durante los a\u00f1os anteriores el aparato judicial mediante su omisi\u00f3n ya la estaba condenando a una vida marcada por las continuas agresiones machistas de su ex pareja.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Un fallo que desatiende los criterios jurisprudenciales que desde hace tiempo tienen en consideraci\u00f3n la trayectoria vital de las mujeres que son sometidas sistem\u00e1ticamente a la violencia patriarcal y que en \u00faltima instancia, para salvar sus vidas, deben recurrir a leg\u00edtima defensa que prev\u00e9 nuestro C\u00f3digo Penal.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Desde la Red de Abogadas Feministas de Santiago del Estero consideramos que la condena impuesta por el Tribunal de Juicio Oral a Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Lescano reproduce la discriminaci\u00f3n en raz\u00f3n del g\u00e9nero que pesa sobre nosotras, las mujeres, y dista de los est\u00e1ndares internacionales, incorporados a la legislaci\u00f3n nacional, que exigen una actuaci\u00f3n jurisdiccional con perspectiva de g\u00e9nero.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por este motivo asumimos el compromiso de codefender y acompa\u00f1ar a Mar\u00eda Lescano en la instancia recursiva con el objetivo de revertir el fallo que la condena por defenderse. Es por eso que en este reclamo instamos a las organizaciones feministas, sociales y pol\u00edticas, y a la sociedad toda, a acompa\u00f1ar a Mar\u00eda el 28 de Febrero en la audiencia que se llevara por ante el Tribunal de Alzada, a fin de luchar por su absoluci\u00f3n frente a esta sentencia injusta y discriminatoria.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Ni Una Menos &#8211; Sgo. del Estero y Red de Abogadas Feministas de Sgo. del Estero El 12 de noviembre del 2017 por la madrugada Jorge \u201cPey\u201d Ib\u00e1\u00f1ez ingres\u00f3 al domicilio de Mar\u00eda Lescano, y mediante amenazas con un cuchillo, intento abusar sexualmente de ella. Mar\u00eda durante muchos a\u00f1os se encontr\u00f3 en situaci\u00f3n de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4781,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[1183,1184,1182,1180,1181],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/492210_20190621225640.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4780"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4780"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4780\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4928,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4780\/revisions\/4928"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4781"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4780"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4780"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4780"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}