{"id":4783,"date":"2020-02-03T00:28:32","date_gmt":"2020-02-03T03:28:32","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4783"},"modified":"2020-02-03T00:28:32","modified_gmt":"2020-02-03T03:28:32","slug":"mas-coraje-menos-represion","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mas-coraje-menos-represion\/","title":{"rendered":"M\u00e1s coraje, menos represi\u00f3n"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c\u00bfSaben qu\u00e9 funci\u00f3n cumple el silencio? La funci\u00f3n de castigo, por eso es el ruido m\u00e1s fuerte\u201d, se lee en una de las p\u00e1ginas de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00e1s coraje, menos represi\u00f3n<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, escrito por Rosa Mar\u00eda Curcho y Mar\u00eda Sol Biondi. All\u00ed narran sus historias -atravesadas justamente por el silencio- y contrastan por completo esa reflexi\u00f3n: es gracias a que verbalizan su pasado que logran sanarlo. As\u00ed, invitan a que lxs lectorxs tambi\u00e9n puedan poner en palabras sus experiencias, decisiones y mandatos para poder liberarse. \u201cEn el momento en que decidimos escribir el libro ten\u00edamos como objetivo llegar a las personas que reprimen sentimientos, que siguen al pie de la letra los mandatos, que no se juegan por lo que sienten y se conforman, a los que se sienten en una c\u00e1rcel\u201d, se\u00f1alan en la presentaci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La obra es una invitaci\u00f3n a resignificar el pasado a trav\u00e9s de la experiencia compartida y la escritura. Curcho y Biondi estructuran el texto a ra\u00edz de la historia de vida de cada una -atravesadas por la bulimia y la discriminaci\u00f3n por la orientaci\u00f3n sexual, respectivamente- en primera persona, permiti\u00e9ndose pasajes en plural para narrar, juntas, c\u00f3mo construyeron su pareja y proyectos en d\u00fao.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Interacci\u00f3n<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una de las premisas del libro es invitar <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">a lxs lectorxs a \u201cla autorreflexi\u00f3n, autoconocimiento y autoliberaci\u00f3n para llegar a ser aquello que quiz\u00e1s no sabemos que somos pero que queremos o necesitamos ser\u201d. Es por eso que, desde el comienzo, las autoras abren la puerta para recibir testimonios y reflexiones sobre la discriminaci\u00f3n y los naturalizado. Pero, para quienes prefieren no compartir sus experiencias, fomentan que al menos puedan ponerlas en palabras. As\u00ed, en algunos momentos hay p\u00e1ginas con renglones vac\u00edos en donde plantean ciertos interrogantes para producir un intercambio simb\u00f3lico.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la b\u00fasqueda de lograr que lxs lectorxs puedan reconocer posibles situaciones de discriminaci\u00f3n, violencia o mandatos no reconocidos, apelan a la identificaci\u00f3n a trav\u00e9s de la elecci\u00f3n gramatical y de una narraci\u00f3n exhaustiva de c\u00f3mo ellas transitaron sus experiencias. \u201cVomitar significaba todo lo que quer\u00eda decir y no pod\u00eda, era la NO palabra. Para ese entonces me hab\u00eda convertido en una adicta a los v\u00f3mitos. Viv\u00eda en un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ser-o-no-ser-los-cuerpos-y-las-redes-sociales\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">cuerpo roto<\/a>, llevaba la balanza a todos lados conmigo, media el tama\u00f1o de mis mu\u00f1ecas y hasta me compraba pantalones un talle m\u00e1s chico que el m\u00edo para obligarme a adelgazar\u201d, detalla Curcho en uno de los cap\u00edtulos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Como licenciada en Psicolog\u00eda, entrama sus conocimientos a partir de sus an\u00e9cdotas personales, ayudando a que quien lea pueda racionalizar aspectos de su propia historia. \u201cEn este tiempo descubr\u00ed que algo que viene muy pegado a los mandatos son los secretos. En mi familia el gran mandato fue casarse y tener hijos, y el gran secreto es que muchas mujeres de mi familia tuvieron trastornos alimenticios. \u00bfY qu\u00e9 tiene que ver esto con el mandato? Que el mandato familiar materno fue lucir bien, lucir para que nos elijan\u201d, explica Curcho apelando a que quienes recorren el texto puedan reconocer conexiones similares en s\u00ed mismxs. En una l\u00ednea similar, Biondi plantea en varias oportunidades interrogantes para desarmar prejuicios y reflexionar sobre cada unx.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Acerca de las autoras<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Rosa Mar\u00eda Curcho y Mar\u00eda Sol Biondi se conocieron en una cruzada solidaria en Chaco y desde entonces, no se separaron. Adem\u00e1s del gran proyecto personal que concretaron juntas, casarse, llevan adelante muchos proyectos laborales a d\u00fao. El primero fue su libro, <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00e1s coraje, menos represi\u00f3n<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, que las impuls\u00f3 a sacar <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/consexuate-un-juego-para-aprender-sobre-educacion-sexual-afectiva\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">\u201cConSEXuate\u201d<\/a>, un juego de cartas sobre educaci\u00f3n sexual afectiva para aprender a trav\u00e9s de lo l\u00fadico. Tambi\u00e9n impulsaron <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEmpatizate\u201d, que trabaja la empat\u00eda en temas como la igualdad de g\u00e9nero, el racismo, el bullying, entre otros.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con la intenci\u00f3n de aportar en alg\u00fan aspecto a la sociedad con respecto a tem\u00e1ticas de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sex-education-la-esi-y-la-sororidad-como-banderas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">educaci\u00f3n sexual integral<\/a>, y a trav\u00e9s de una mirada LGBTIQ+, llevan sus juegos, conocimientos y debates a charlas, conferencias, escuelas y universidades.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-4785 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/rosa-sol-2.jpg\" alt=\"\" width=\"594\" height=\"602\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/rosa-sol-2.jpg 594w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/rosa-sol-2-296x300.jpg 296w\" sizes=\"(max-width: 594px) 100vw, 594px\" \/><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201c\u00bfSaben qu\u00e9 funci\u00f3n cumple el silencio? La funci\u00f3n de castigo, por eso es el ruido m\u00e1s fuerte\u201d, se lee en una de las p\u00e1ginas de M\u00e1s coraje, menos represi\u00f3n, escrito por Rosa Mar\u00eda Curcho y Mar\u00eda Sol Biondi. All\u00ed narran sus historias -atravesadas justamente por el silencio- y contrastan por completo esa reflexi\u00f3n: es gracias [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":18,"featured_media":4784,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,36],"tags":[1185,596,1186,1044],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/mas-coraje-menos-represion.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4783"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/18"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4783"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4783\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4786,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4783\/revisions\/4786"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4784"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4783"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4783"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4783"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}