{"id":4791,"date":"2020-02-05T12:19:49","date_gmt":"2020-02-05T15:19:49","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4791"},"modified":"2020-02-05T12:25:31","modified_gmt":"2020-02-05T15:25:31","slug":"anael-melo-acosta-y-la-violencia-del-abandono","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/anael-melo-acosta-y-la-violencia-del-abandono\/","title":{"rendered":"Anael Melo Acosta y la violencia del abandono"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Anael Y\u00e9sica Soledad Melo Acosta tiene un embarazo de alto riesgo y su pareja, funcionario de la polic\u00eda, cort\u00f3 la comunicaci\u00f3n con ella y no cumple con la cuota alimentaria. Las negligencias del sistema judicial y la necesidad de pol\u00edticas espec\u00edficas para la violencia de g\u00e9nero dentro de las fuerzas.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTodas esas cosas me parecieron muy injustas, porque una como mujer siempre est\u00e1 a merced de lo que quiere el tipo. Hoy no se quiere hacer cargo pero el d\u00eda de ma\u00f1ana si quiere, viene, hace visita de abuela y le pone el apellido y vos sos la boluda que lo criaste sola\u201d. Anael Y\u00e9sica Soledad Melo Acosta est\u00e1 embarazada de cinco meses y su pareja, Leonel Carlos Vargas Ragosta, polic\u00eda bonaerense, no quiere reconocer a la beb\u00e9 en camino ni cumplir con la manutenci\u00f3n alimentaria-econ\u00f3mica que le corresponde. No fue siempre as\u00ed: en algunas oportunidades prometi\u00f3 que iba a estar presente y hasta le alcanz\u00f3 plata a Anael para algunos estudios. Pero luego cort\u00f3 la comunicaci\u00f3n con ella y transform\u00f3 su v\u00ednculo en un mar de incertidumbres.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAl principio estaba todo bien. No estaba re contento, pero colaboraba. Despu\u00e9s lo coment\u00f3 con la familia y tom\u00f3 otra actitud. Por ah\u00ed yo le mandaba un mensaje, pasaban seis d\u00edas, lo ve\u00eda, y tal vez contestaba solo \u2018s\u00ed\u2019, \u2018no\u2019. O sea ten\u00eda una actitud rara, se empez\u00f3 a distanciar\u201d, cuenta Melo Acosta a Feminacida. Acorralada porque nadie de su familia sab\u00eda del embarazo y sin saber d\u00f3nde pedir ayuda, decidi\u00f3 acudir a la justicia. Previendo que despu\u00e9s del nacimiento de su hija las cosas se pod\u00edan complicar, prefiri\u00f3 tomar acciones legales para tener un respaldo en el futuro. Se dirigi\u00f3 al Colegio de Abogados de Polvorines para asesorarse, pero ah\u00ed el panorama no fue mejor: le dijeron que reci\u00e9n a fines de febrero iban a darle un defensor, a pesar de que una de las abogadas insist\u00eda en que era un caso particular en el que deb\u00edan agilizarse los tiempos porque, adem\u00e1s, Anael transita un embarazo de alto riesgo por un c\u00e1ncer de \u00fatero.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed, su caso qued\u00f3 atravesado por varios mecanismos de violencia que dejan ver los entramados de un sistema patriarcal. Por un lado, la violencia psicol\u00f3gica y econ\u00f3mica ejercida por un hombre que, a su vez, es funcionario policial. La intersecci\u00f3n expone las violencias que muchas veces se cometen en esa fuerza y exige pol\u00edticas espec\u00edficas para esta problem\u00e1tica.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro, la falta de preparaci\u00f3n en perspectiva de g\u00e9nero tanto en las fuerzas de seguridad como en empleados judiciales.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Raid judicial\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La escena es parad\u00f3jica. Mientras que una mujer que transita un embarazo de alto riesgo y cuyos derechos est\u00e1n siendo vulnerados se pasea por todas las oficinas administrativas del sistema judicial en pleno diciembre para buscar respuestas, el hombre que ejerce violencia sobre ella no tiene que ni siquiera contestar a los avisos judiciales. M\u00e1s a\u00fan: esa mujer tiene que acercarse hasta el trabajo y la casa de \u00e9l para que reciba las notificaciones informales e intenten llegar a un arreglo antes de entrar en instancias legales m\u00e1s engorrosas. Pero, as\u00ed y todo, \u00e9l no da respuestas. As\u00ed que Anael decide seguir todos los pasos necesarios para estar en las buenas de la ley y se acerca al lugar donde Ragosta Vargas trabaja en Grand Bourg. Le recomiendan que haga la denuncia formal. De all\u00ed se dirige a la Comisar\u00eda de la Mujer de Jos\u00e9 C. Paz y derivan su causa al Juzgado de Paz de Los Polvorines. Ah\u00ed, finalmente, archivan su carpeta.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMe da tanta impotencia, est\u00e1 todo arma<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">do para que los tipos vivan de diez y una sea la est\u00fapida que est\u00e1 ah\u00ed siempre\u201d, se\u00f1ala Melo Acosta.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Factor policial<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan el \u00faltimo informe disponible del Observatorio de Violencia de G\u00e9nero de la Provincia de Buenos Aires, entre 2015 y 2016 hubo 2.252 agentes de la fuerza con investigaciones sumariales administrativas en tr\u00e1mite por hechos de violencia familiar\/violencia de g\u00e9nero. Sin embargo, no aportan informaci\u00f3n sobre la cantidad de casos en los que se aplic\u00f3 alguna medida sancionatoria o de otra \u00edndole y cu\u00e1les fueron las mismas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 2019, fuentes oficiales de la provincia confiaron al portal El D\u00eda que <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">desde el 10 de diciembre de 2015 hasta el 30 de abril de 2019, se realizaron 4.800 sumarios (cuatro por d\u00eda) y se desafectaron a 600 efectivos, de los cuales 121 fueron expulsados. En la misma l\u00ednea, el 15 por ciento de los casos que recibe Asuntos Internos est\u00e1 relacionado con la tem\u00e1tica.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con ese panorama, en 2016 crearon la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n, G\u00e9nero y Derechos Humanos, sumando as\u00ed otra medida a algunas de las capacitaciones que ya se realizaban. Sin embargo, no parece suficiente. Cuando Anael se acerc\u00f3 a la Comisar\u00eda de la Mujer a hacer la denuncia no recibi\u00f3 el mejor trato. \u201c\u00bfY por qu\u00e9 lo quer\u00e9s denunciar? No lo pod\u00e9s obligar a nada\u201d, asegura que le dijo el polic\u00eda que la atendi\u00f3. Despu\u00e9s de que ella le explicara que el suboficial de la comisar\u00eda donde trabaja su ex pareja le hab\u00eda dicho que denunciara, le tom\u00f3 declaraci\u00f3n. \u201cPero tampoco me la redactaron como yo lo dije. En ese momento estaba tan nerviosa que la firm\u00e9 y me fui, pero pusieron nada m\u00e1s que me presionaba para abortar y que ten\u00eda una actitud evasiva hace dos d\u00edas, cuando era hace dos semanas\u201d, explica y agrega: \u201cEst\u00e1 bien, una entiende que entre polic\u00edas se cubren porque ya cuando el tipo vio a denunciar a otro oficial se sonri\u00f3, me miraba con una cara\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Negligencias<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Con la esperanza de que fuera de las redes policiales le iban a brindar ayuda, se fue al Juzgado de Paz de Los Polvorines al que derivaron su causa.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-\u00c9l no te est\u00e1 haciendo nada. \u00bfViste la posibilidad de empezar terapia, un tratamiento psicol\u00f3gico?, le pregunt\u00f3 a Anael la funcionaria del Juzgado de Paz al que acudi\u00f3.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-\u00bfC\u00f3mo que no me est\u00e1 haciendo nada? Esto es una forma de maltrato, una persona que viene, no viene, tarda seis d\u00edas en contestarte un mensaje. Manipul\u00e1ndome y presion\u00e1ndome para que aborte porque me deja sola con toda esta situaci\u00f3n- contest\u00f3 ella.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No fue suficiente: para la jueza no hab\u00eda maltrato, as\u00ed que decidi\u00f3 archivar la causa.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCuando llegu\u00e9 a casa, es como que me qued\u00e9: me est\u00e1n tratando de loca. Llam\u00e9 al 144 para ver si estaba equivocada y coment\u00e9 toda la situaci\u00f3n. Me dijeron que s\u00ed, que hab\u00eda violencia econ\u00f3mica, psicol\u00f3gica y que me estaba presionando para que aborte, porque una persona que te deja a merced de a tu suerte a ver c\u00f3mo te arreglas, es una forma de presionar para abortar\u201d, cuenta Anael. Lo que deber\u00edan haber hecho, le aseguraron, es\u00a0 haber intervenido y tomar una medida; al menos, pedir que la cuota de alimentos se hiciera en el Juzgado de turno y no esperar hasta febrero.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sin embargo, y en la escala de revictimizaciones que tantas veces comete la justicia en casos de violencia de g\u00e9nero, su situaci\u00f3n est\u00e1 frenada. Anael tiene que esperar a fines de febrero a que le designen un defensor y que intervenga un juez. Para ese entonces estar\u00e1 de seis meses. Entre tanto, tiene que arregl\u00e1rselas sola econ\u00f3mica, f\u00edsica y an\u00edmicamente, mientras lidia con los obst\u00e1culos que su ex pareja y el sistema le ponen.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><em>Foto: Emergentes<\/em><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Anael Y\u00e9sica Soledad Melo Acosta tiene un embarazo de alto riesgo y su pareja, funcionario de la polic\u00eda, cort\u00f3 la comunicaci\u00f3n con ella y no cumple con la cuota alimentaria. Las negligencias del sistema judicial y la necesidad de pol\u00edticas espec\u00edficas para la violencia de g\u00e9nero dentro de las fuerzas. \u201cTodas esas cosas me parecieron [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4814,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[1192,1194,994,1193,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/emergentes-e1580915724332.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4791"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4791"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4791\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4816,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4791\/revisions\/4816"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4814"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4791"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4791"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4791"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}