{"id":4818,"date":"2020-02-06T01:13:04","date_gmt":"2020-02-06T04:13:04","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4818"},"modified":"2020-02-06T08:52:33","modified_gmt":"2020-02-06T11:52:33","slug":"la-revolucion-de-las-viejas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-revolucion-de-las-viejas\/","title":{"rendered":"La revoluci\u00f3n de las viejas, una generaci\u00f3n que necesita ser nombrada"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Yo ya cumpl\u00ed 54, estoy bien, me levanto a la ma\u00f1ana m\u00e1s arrugada, tengo algunos dolores en las rodillas, ya pas\u00e9 la menopausia, tomo calcio y dentro de 6 a\u00f1os voy a ser lo que se considera, en la sociedad, una adulta mayor. Dici\u00e9ndolo claro y pronto: lo que voy a pasar a ser es una vieja&#8221;. As\u00ed comienza el <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/tv\/B7ehlxHHV6e\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">video<\/a> que la periodista y diputada nacional por el Frente de Todos Gabriela Cerruti public\u00f3 en sus redes sociales el 18 de enero. En \u00e9l se la observa frente al espejo, de entrecasa y con el pelo recogido, pas\u00e1ndose crema por la cara, mientras se hace preguntas. &#8220;\u00bfAlguien est\u00e1 pensando en c\u00f3mo vamos a hacer para ser felices?&#8221;, contin\u00faa y remata al final: &#8220;Est\u00e1 buen\u00edsimo acompa\u00f1ar la revoluci\u00f3n de las pibas, pero estar\u00eda much\u00edsimo mejor si somos capaces de empezar a armar la revoluci\u00f3n de las viejas&#8221;. El contenido alcanz\u00f3 32 mil reproducciones en Instagram, fue tendencia en <a href=\"https:\/\/twitter.com\/gabicerru\/status\/1223595025596059652\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Twitter<\/a> y dispar\u00f3 una serie de relatos de mujeres que se sintieron identificadas en todo el pa\u00eds. En esta entrevista con Feminacida, Cerruti tira de los hilos de esta nueva consigna que emerge para nombrar a una generaci\u00f3n a mitad de camino entre nuestras abuelas y las j\u00f3venes feministas que rompen mandatos. Un colectivo cuya pulsi\u00f3n revolucionaria sigue latente y exige pol\u00edticas p\u00fablicas a la altura.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfCu\u00e1l es el planteo y la propuesta de la revoluci\u00f3n de las viejas?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Somos la generaci\u00f3n del medio, la que no tiene su historia contada. Lo dije en el d\u00eda del debate por el aborto legal: <\/span>somos las hijas de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-madres-una-raiz-del-feminismo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">las locas del pa\u00f1uelo blanco<\/a> y las madres de las locas del pa\u00f1uelo verde<span style=\"font-weight: 400;\">, y siempre fuimos un poco eso. Salimos a la democracia con la carga del sufrimiento y dolor de tener que hacernos cargo de ese <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/norita-cortinas-las-mujeres-estamos-codo-a-codo-siempre\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">legado enorme de la generaci\u00f3n del 70<\/a>, de esa melancol\u00eda. Al mismo tiempo, el hero\u00edsmo estaba ah\u00ed. O en los 60. La utop\u00eda estaba siempre en el pasado. Hicimos un mont\u00f3n de cosas. Nos toc\u00f3 <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/alicia-reynoso-aprendimos-a-curar-las-heridas-del-alma\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la guerra de Malvinas<\/a>, los saqueos, pusimos el cuerpo para la recuperaci\u00f3n de la democracia, y siempre faltaba algo. Volvimos en 2003, fuimos derrotadas en 2015. Es una generaci\u00f3n muy resiliente, de poner el cuerpo, y de no ser relatada como generaci\u00f3n. Cuando llegaba nuestro momento aparec\u00edan las pibas y era <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-revolucion-de-las-hijas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">el momento de las pibas<\/a>. Entonces, siempre me gust\u00f3 la idea de contar esa generaci\u00f3n. Somos las que ten\u00edamos 12 o 13 cuando apareci\u00f3 el rock nacional. Crecimos con Charly, Spinetta, Cerati. Es esa vida, ese transcurso. No quisimos ser las madres que fueron nuestras madres, no queremos ser las viejas que fueron nuestras viejas, y, adem\u00e1s, no podemos. En un momento nuestras viejas pensaban que nosotras crecer\u00edamos, estudiar\u00edamos, y que apenas nos fu\u00e9ramos de casa podr\u00edan jugar con nuestros hijos y nietos. Yo no s\u00e9 si voy a tener nietos, porque <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coger-es-politico\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">mis hijos no saben si se quieren casar o si van a tener hijos<\/a>. Adem\u00e1s, no me veo encerrada cuidando nietos. Me voy a jubilar a los 60, como todas las mujeres. Seguramente voy a vivir hasta los 80, 90, o m\u00e1s, porque se extendi\u00f3 mucho. El primer planteo es: \u00bfse extendi\u00f3 la vida o la vejez? \u00bfC\u00f3mo puede ser que al extenderse la cantidad de a\u00f1os que vivimos en realidad lo \u00fanico que pasa es que somos cada vez m\u00e1s viejas? Entonces, el primer desaf\u00edo es pensar esa vejez, en la cual no tenemos un espejo, es tener que inventarla porque somos minas que no llegamos a viejas como las viejas en las cuales podemos mirarnos.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfC\u00f3mo dialoga la trayectoria de esa generaci\u00f3n con otras y con las reivindicaciones de las j\u00f3venes feministas?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Somos las que nacimos en los 60, la marca del deseo en una generaci\u00f3n revolucionaria, feminista y todo lo que tambi\u00e9n fue en el per\u00edodo del Mayo Franc\u00e9s que termina en derrota, de<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/estela-de-carlotto-a-la-bronca-la-transformamos-en-lucha\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> la generaci\u00f3n argentina de los 70 que termina en derrota.<\/a> Entonces, nacimos del deseo de una generaci\u00f3n de comerse el mundo, con ese mandato. Una vez que se lanz\u00f3 -como son estas cosas de que lanz\u00e1s una piedra al r\u00edo y llega al mar- se ha subido y sumado una cantidad de gente que se reconoce como parte de la misma mirada, comprensi\u00f3n del mundo, deseos, las cosas que hicimos o dejamos de hacer. Adem\u00e1s, vivimos muchos a\u00f1os, y las mujeres, sobre todo, m\u00e1s que los hombres. Hasta hay un mont\u00f3n de 70 u 80 de edad. Lo que pasa es que tambi\u00e9n se suman las pibas que les encanta estar en todo, y es dif\u00edcil porque no estamos discutiendo la misma problem\u00e1tica. Tenemos temas en com\u00fan pero miramos la vida desde lugares diferentes. Queremos el aborto legal, seguro y gratuito; es una lucha de toda nuestra vida. Sabemos lo que fue poner el cuerpo, sabemos lo que fue sufrir cada vez que no nos ven\u00eda la menstruaci\u00f3n, pero no lo miramos desde el mismo lugar que ellas porque ya pasamos la menopausia. Ya no hablamos de lo que nos puede pasar a nosotras, sino que es el legado que les dejamos a ellas. Entonces me parece que ese di\u00e1logo intergeneracional es muy bonito.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfPor qu\u00e9 elegiste ese nombre? \u00bfSe puede pensar en una deconstrucci\u00f3n o resignificaci\u00f3n de la palabra \u201cviejas\u201d?\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Yo tengo una cosa bastante desprejuiciada, que es que a las cosas hay que llamarlas por su nombre. Tiene que ver con haber le\u00eddo mucho a la escritora estadounidense Ursula K. Le Guin. En las batallas de magos contra dragones de sus obras de ficci\u00f3n, la manera que ten\u00e9s de vencer al drag\u00f3n es llamarlo por su nombre. Un nombre verdadero, eso es lo que destruye los mitos, los prejuicios, los miedos. Yo creo que las cosas tienen un nombre verdadero, uno solo. Despu\u00e9s, se les dice de muchas maneras. Pero hay un nombre para cada persona, uno para cada cosa. Las viejas somos viejas. Y hay que sacarle el prejuicio, lo peyorativo. Obvio, si vos pens\u00e1s que una vieja es una se\u00f1ora de mierda que no tiene nada para hacer, es una carga y nada m\u00e1s, est\u00e1 mal. Pero as\u00ed como no est\u00e1 todo bien en la juventud, tampoco est\u00e1 todo mal en la vejez. Y no es sin\u00f3nimo de belleza y diversi\u00f3n decirle a alguien &#8220;joven&#8221;, cuando muchas sabemos que siendo j\u00f3venes la hemos pasado para la mierda. Y no est\u00e1 todo mal u horrible por decirle a alguien &#8220;viejo&#8221;. A m\u00ed me parece que la idea de que al negro no se le diga negro, al puto no se le diga puto y a la vieja no se le diga vieja tiene que ver con la carga negativa que se le pusieron a esas palabras, pero no con las palabras en s\u00ed. La palabra \u201cviejas\u201d es bell\u00edsima. A m\u00ed me gusta ser vieja, mis hijos me dicen vieja, le dije vieja a mi madre y me parece que es una palabra muy hermosa que nos nombra. Nos reconocemos como eso y fue un gran alivio y mucha catarsis empezar a hablar de la revoluci\u00f3n de las viejas.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfQu\u00e9 problem\u00e1ticas atraviesan la cotidianidad de este conjunto de mujeres?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Son much\u00edsimas. Con respecto a las m\u00e1s j\u00f3venes, desde los 35 o 40 a\u00f1os ya no te toman en los laburos. Claramente hay una discriminaci\u00f3n por edad. Muchas mujeres en esa etapa de la vida est\u00e1n teniendo y criando hijos. O quiz\u00e1s se separaron y los padres les pasan la cuota hasta que los chicos cumplen 18 o 20 y despu\u00e9s salen a trabajar. El otro tema es d\u00f3nde vas a vivir, c\u00f3mo y con qui\u00e9n, cuando seas vieja. No queremos ser una carga para nuestros hijos, ni en pedo nos metemos en un geri\u00e1trico. Sabemos que hay un momento en el que por m\u00e1s que podamos ser autov\u00e1lidas necesitamos\u00a0 alg\u00fan marco de contenci\u00f3n. Entonces, empezamos a debatir los temas de la cohabitaci\u00f3n, peque\u00f1as comunidades donde se viva entre amigas, hermanas o familiares, donde tengas alg\u00fan tipo de contenci\u00f3n del Estado, ya sea asistente gerontol\u00f3gico o un m\u00e9dico cerca. Tambi\u00e9n est\u00e1 el tema de c\u00f3mo divertirte y pasarla bien. \u00bfA qu\u00e9 lugares vas a ir? Ese es un problema de las ciudades. Vos antes ten\u00edas el cine o el teatro cerca. Ahora ten\u00e9s que tomarte un subte, un tren o un colectivo para llegar a ver una obra o pel\u00edcula. Y muchas veces todos esos transportes, por m\u00e1s que seas autov\u00e1lida, son muy dif\u00edciles. Despu\u00e9s hay otras preocupaciones como\u00a0 la soledad no deseada, la depresi\u00f3n y los consumos problem\u00e1ticos. O cuestiones mucho m\u00e1s profundas y filos\u00f3ficas como la eutanasia. O sea, yo quiero debatir y discutir si tengo que ya no estar a cargo de m\u00ed misma, ya no pensar,\u00a0 ya no reflexionar o ser lo que yo considero una persona, y que mis hijos me tengan que seguir aguantando, drogando, o lo que sea. \u00bfCon qu\u00e9 tipo de medicina me van a poder tratar cuando yo no tenga capacidad de decidir todo? Nosotras nos ocupamos mucho de que las mujeres puedan decidir sobre sus cuerpos a partir de los 13 a\u00f1os. Bueno, <\/span>yo quiero decidir sobre mi cuerpo hasta que me muera<span style=\"font-weight: 400;\">, no quiero que otros decidan qu\u00e9 medicina puedo tomar, en donde me pueden internar o de qu\u00e9 manera me puedo morir. Me parece que esas son las problem\u00e1ticas que claramente atraviesan a todas las edades:<\/span> soy due\u00f1a de mi cuerpo y quiero hacer con \u00e9l lo que quiera a los 13 y a los 90 tambi\u00e9n.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfQu\u00e9 clase de pol\u00edticas p\u00fablicas cre\u00e9s necesarias para este sector?\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ejemplos de pol\u00edticas p\u00fablicas hay un mont\u00f3n. Durante mucho tiempo se pensaron los centros de d\u00eda u hogares de jubilados como parte de la pol\u00edtica p\u00fablica para esta edad y est\u00e1n muy bien. Hay much\u00edsimos que funcionan, que contienen a varias mujeres pero a otras no porque han hecho otras cosas de sus vidas. Entonces, los lugares de encuentro, diversi\u00f3n, los viajes, todas las pol\u00edticas p\u00fablicas de ocio con respecto a estar bien, a salir, al espacio p\u00fablico y pol\u00edtico compartido son fundamentales para esta generaci\u00f3n. Tambi\u00e9n el tema de la vivienda. Nosotras queremos vivir en casas que est\u00e9n en el medio de otras pero que tengan un lugar especial para nosotras, que no existan m\u00e1s los geri\u00e1tricos que son b\u00e1sicamente amontonamiento de mujeres donde sus\u00a0 hijos no se quieren hacer m\u00e1s cargo de ellas o no pueden estar en otro lugar por ser pobres. Tampoco queremos manicomios: deseamos casas compartidas donde podamos vivir todas de la mejor manera, con la atenci\u00f3n del Estado que haga falta. Queremos que no haya discriminaci\u00f3n por edad y discutir una cantidad de pol\u00edticas que tienen que ver con lo que se llama &#8220;tercera edad&#8221; o &#8220;adultos mayores&#8221; que no son solamente el salario, la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-trampas-de-la-moratoria-previsional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">jubilaci\u00f3n<\/a> m\u00ednima o los remedios. Me parece que muchas veces la pol\u00edtica p\u00fablica con respecto a los viejos se reduce a la discusi\u00f3n sobre cu\u00e1nto se cobra o qu\u00e9 remedios se toma. Y nosotras queremos discutir c\u00f3mo se vive, c\u00f3mo se es feliz y c\u00f3mo se muere.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfQu\u00e9 redes se est\u00e1n tejiendo a partir de la circulaci\u00f3n del hashtag y video que publicaste?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Yo estoy muy sorprendida pero tambi\u00e9n he participado de muchas mareas, s\u00e9 que esto empieza as\u00ed y despu\u00e9s toma vida propia. Hay que verla crecer y, cada una, desde su pedacito, hacer lo que se pueda. Enseguida se arm\u00f3 un <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/groups\/larevoluciondelasviejas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">grupo de Facebook<\/a> que en una semana reuni\u00f3 20 mil mujeres. Cada una est\u00e1 organiz\u00e1ndose en su barrio, ciudad, o provincia. Hubo algunos encuentros en Mor\u00f3n, Lan\u00fas, Tucum\u00e1n, C\u00f3rdoba, Salta y Mar del Plata. Este s\u00e1bado tendremos el primero en la Ciudad de Buenos Aires, en un bar en Palermo. No tenemos ni idea de la dimensi\u00f3n, si seremos 100, 200 o 500. Como mucho terminaremos tomando mate en la calle, nos parece que hay que dejar que crezca. Lo que observamos tambi\u00e9n es que much\u00edsimas compa\u00f1eras diputadas, sindicalistas y periodistas estaban pensando lo mismo. Todas las que en alg\u00fan momento despu\u00e9s de los 40 dijimos &#8220;okey, dentro de 10, 20, 30, a\u00f1os voy a ser vieja&#8221;. Pudimos pronunciar eso y decirlo frente al espejo, pensar c\u00f3mo queremos ser en ese momento. De alguna manera todo se dio como surgen estas cosas: vos nombr\u00e1s algo y alguien ten\u00eda que decirlo. Todo lo que emerja alrededor de eso ya depende de cada una y de las que se vayan sumando.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;Yo ya cumpl\u00ed 54, estoy bien, me levanto a la ma\u00f1ana m\u00e1s arrugada, tengo algunos dolores en las rodillas, ya pas\u00e9 la menopausia, tomo calcio y dentro de 6 a\u00f1os voy a ser lo que se considera, en la sociedad, una adulta mayor. Dici\u00e9ndolo claro y pronto: lo que voy a pasar a ser es [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":4820,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897,35],"tags":[267,358,419,6,1195,1196,1197],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/gabi-ce.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4818"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4818"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4818\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4830,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4818\/revisions\/4830"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4820"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4818"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4818"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4818"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}