{"id":482,"date":"2018-03-12T11:44:01","date_gmt":"2018-03-12T14:44:01","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=482"},"modified":"2018-03-27T15:08:32","modified_gmt":"2018-03-27T18:08:32","slug":"encarnacion-ezcurra-la-estratega-solitaria","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/encarnacion-ezcurra-la-estratega-solitaria\/","title":{"rendered":"Encarnaci\u00f3n Ezcurra: la estratega solitaria"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em>\u201cMi vida ser\u00eda una hermosa historia que se volver\u00eda verdadera a medida que yo me la fuera contando\u201d<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Simone de Beauvoir<\/em><\/p>\n<p><strong>Sobre los \u00faltimos a\u00f1os de su vida, Encarnaci\u00f3n Ezcurra (1795-1838) hace un repaso l\u00facido y desgarrado sobre su lugar en el proyecto de construcci\u00f3n de la patria. Esta obra de teatro, escrita por Cristina Escofet y dirigida por Andr\u00e9s Bazzalo, muestra que esta mujer, mucho m\u00e1s que la esposa de Juan Manuel de Rosas, fue su estratega pol\u00edtica y su gu\u00eda.<\/strong><\/p>\n<p><strong>Por Melina Martire<\/strong><\/p>\n<p>Aguerrida, ferviente creyente de la causa federal, inteligente y sagaz, ella comand\u00f3 a los seguidores rosistas cuando su l\u00edder se encontraba en el desierto. Alejada mayormente de su marido, a quien apenas ve\u00eda cuando \u00e9ste se instalaba en Buenos Aires o cuando pasaban algunos d\u00edas en el campo. Lejos de debilitarse, la soledad que la rodeaba forj\u00f3 su car\u00e1cter e hizo crecer la admiraci\u00f3n que ten\u00eda por \u00e9l. Supo navegar por la dura escena pol\u00edtica, sorteando traidores, injurias y discriminaciones.<\/p>\n<p>Lorena Vega en el rol protagonista logra una interpretaci\u00f3n magn\u00edfica de esta mujer intensa y comprometida, a trav\u00e9s del po\u00e9tico texto de Cristina Escofet que reivindica y visibiliza a un personaje fundamental de nuestra historia.<\/p>\n<p>La mujer que gozaba de popularidad entre los humildes revive sus d\u00edas de gloria, pero tambi\u00e9n dice sentirse ahora m\u00e1s tranquila cerca de la muerte. Ya no hay que temer ni de qu\u00e9 arrepentirse. A trav\u00e9s de sus \u00faltimas palabras todo queda dicho. En su mejor \u00e9poca supo ser la fundadora y directora de la Sociedad Popular Restauradora, popularmente llamada La Mazorca; organizaci\u00f3n que se encargaba de castigar a quienes se opusiesen a la causa de la Confederaci\u00f3n Rosista. Sin embargo, sab\u00eda encauzar el odio para los fines que cre\u00eda justos, intentando no caer en la represi\u00f3n sangrienta.<\/p>\n<p>Hoy narra su vida pasada desde la reclusi\u00f3n y la oscuridad. Sufre, siente, se desahoga. Camina con sus pies descalzos aquellos que recorrieron kil\u00f3metros de pensamientos y decisiones dif\u00edciles. En las cartas que intercambi\u00f3 con Rosas le expresa su amor y sus percepciones en la arena pol\u00edtica. Pod\u00eda oler la traici\u00f3n a distancia, percibir la debilidad y la avaricia. Pero tambi\u00e9n sab\u00eda poner cara de tonta cuando la situaci\u00f3n as\u00ed lo requer\u00eda. No oculta el resentimiento que sent\u00eda por no haber podido formar parte de la lucha armada, mantenida siempre al margen de la contienda en la llanura. Conoc\u00eda los amor\u00edos de su marido, pero los menospreciaba. Sab\u00eda que \u00e9l necesitaba de ella como el poder necesita un l\u00edder.<\/p>\n<p>En un relato intimista vemos a la mujer de mil caras, que albergaba en su cuerpo un misterio perpetuo. A caballo entre la rectitud, el cuerpo salvaje, los delicados modales y el pelo rebelde, sus caderas van contando su pasado al comp\u00e1s de la m\u00fasica de Agust\u00edn Flores Mu\u00f1oz y Mart\u00edn Miconi, acompa\u00f1ados de la voz de Malena Zuelgaray.<\/p>\n<p>Comprendiendo que el poder jam\u00e1s ser\u00eda suyo por su condici\u00f3n de mujer, Encarnaci\u00f3n se constituy\u00f3 en mapa viviente del proyecto de su marido. Fue su gu\u00eda en las noches m\u00e1s oscuras, la guardiana del tesoro federal.<\/p>\n<p>El accionar de Ezcurra en el interior de la casa, en el imaginario que construye el director Andr\u00e9s Bazzalo, permite leer una inversi\u00f3n en la relevancia simb\u00f3lica del hogar como espacio femenino. All\u00ed dentro Encarnaci\u00f3n se vali\u00f3 de la ayuda de sus criadas para escuchar detr\u00e1s de las paredes, leer los labios cerrados de las damas unitarias, descubrir farsantes dentro de sus colaboradores y ejercer el poder cuando fuera necesario.<\/p>\n<p>Lejos de naturalizar y legitimar la cosificaci\u00f3n del otro femenino en el espacio del ejercicio y de la enunciaci\u00f3n, \u201cYo, Encarnaci\u00f3n Ezcurra\u201d pone en el centro de la escena a una mujer en estado de trascendencia y de libertad de acci\u00f3n.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-486 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/foto-1.jpg\" alt=\"\" width=\"359\" height=\"539\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/foto-1.jpg 1363w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/foto-1-200x300.jpg 200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/foto-1-768x1154.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/foto-1-682x1024.jpg 682w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/foto-1-1170x1758.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/foto-1-740x1112.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/foto-1-600x902.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 359px) 100vw, 359px\" \/><\/p>\n<p><strong>Ficha t\u00e9cnico art\u00edstica<\/strong><\/p>\n<p>Autor\u00eda: Cristina Escofet<\/p>\n<p>Act\u00faan: Lorena Vega<\/p>\n<p>M\u00fasicos: Agustin Flores Mu\u00f1oz, Mart\u00edn Miconi, Malena Zuelgaray<\/p>\n<p>Vestuario: Adriana Dicaprio<\/p>\n<p>Dise\u00f1o de luces: Soledad Ianni<\/p>\n<p>M\u00fasica original: Agustin Flores Mu\u00f1oz, Sebasti\u00e1n Guevara, Malena Zuelgaray<\/p>\n<p>Fotograf\u00eda: Lucio Bazzalo<\/p>\n<p>Dise\u00f1o gr\u00e1fico: Lucio Bazzalo<\/p>\n<p>Asesoramiento art\u00edstico: Adriana Dicaprio<\/p>\n<p>Asistencia de direcci\u00f3n: Pablo Cusenza<\/p>\n<p>Prensa: Silvina Pizarro<\/p>\n<p>Arreglos musicales: Agustin Flores Mu\u00f1oz, Sebasti\u00e1n Guevara, Malena Zuelgaray<\/p>\n<p>Direcci\u00f3n musical: Agustin Flores Mu\u00f1oz<\/p>\n<p>Direcci\u00f3n general: Andr\u00e9s Bazzalo<\/p>\n<p>Sala: Teatro del Pueblo (Av. Roque Saenz Pe\u00f1a 943, CABA). Domingos 18 hs.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cMi vida ser\u00eda una hermosa historia que se volver\u00eda verdadera a medida que yo me la fuera contando\u201d Simone de Beauvoir Sobre los \u00faltimos a\u00f1os de su vida, Encarnaci\u00f3n Ezcurra (1795-1838) hace un repaso l\u00facido y desgarrado sobre su lugar en el proyecto de construcci\u00f3n de la patria. Esta obra de teatro, escrita por Cristina [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":8,"featured_media":483,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[96],"tags":[81,82],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/000155975.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/482"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/8"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=482"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/482\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":487,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/482\/revisions\/487"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/483"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=482"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=482"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=482"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}