{"id":4845,"date":"2020-02-10T09:23:10","date_gmt":"2020-02-10T12:23:10","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4845"},"modified":"2020-02-10T09:23:10","modified_gmt":"2020-02-10T12:23:10","slug":"eva-y-las-mujeres","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/eva-y-las-mujeres\/","title":{"rendered":"Eva y las mujeres"},"content":{"rendered":"<p>Por Valentina Zelaya<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Eva y las mujeres<\/em> lleg\u00f3 a fines de 2019 para coronar un a\u00f1o signado por la convergencia entre <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/evita-y-la-construccion-de-poder-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">peronismo y feminismo<\/a>. \u201cHay una tradici\u00f3n nacional en ese cruce\u201d, afirma Julia Rosemberg en las primeras p\u00e1ginas. Y sobre esa doble vertiente avanza, construyendo un libro esencial para comprender de d\u00f3nde venimos y replantearnos hacia d\u00f3nde queremos ir.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Articulado en cuatro secciones \u2014m\u00e1s un pr\u00f3logo y un ep\u00edlogo, ambos escritos por la autora\u2014, el libro presenta un devenir cronol\u00f3gico que se detiene para relatar en detalle hechos decisivos. El eje conductor es claro: <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/eva-suena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Eva<\/a> desde su nacimiento hasta los ecos que gener\u00f3 su vida, su muerte y que siguen resonando hasta el d\u00eda de hoy.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Eva es la estrella y a la vez la excusa. Una figura impura, seg\u00fan la autora, en la que pueden leerse las tensiones y complejidades que estaban en pugna a mediados del siglo XX. Una figura que permite, como ninguna otra, interpretar los v\u00ednculos entre el peronismo y las luchas de las mujeres.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En un lenguaje accesible, funcionando como pivot entre la academia y el resto de la sociedad, Rosemberg cuenta y contextualiza, un ejercicio fundamental a la hora de leer al peronismo en clave feminista o viceversa. Lo logra vali\u00e9ndose de distintos medios que a la vez se resumen en uno: una investigaci\u00f3n exhaustiva. Fragmentos de discursos en el senado, testimonios, publicaciones en diarios, libros y otros materiales le sirven a la autora para reponer los sentidos comunes circulantes en cada \u00e9poca, lo que permite comprender con mayor facilidad las acciones y las palabras. No s\u00f3lo las de Eva Per\u00f3n.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4846\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/tapajulia.jpg\" alt=\"\" width=\"892\" height=\"1329\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/tapajulia.jpg 892w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/tapajulia-201x300.jpg 201w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/tapajulia-768x1144.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/tapajulia-687x1024.jpg 687w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/tapajulia-740x1103.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 892px) 100vw, 892px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El apartado <em>Avance desde distintos frentes<\/em> se encarga principalmente de la Fundaci\u00f3n Eva Per\u00f3n y el Partido Peronista Femenino. Detallar la estructura y el funcionamiento de ambos permite dejar a la luz la estela del movimiento. Desde lo simb\u00f3lico y desde lo material, nos encontramos en la fundaci\u00f3n con la construcci\u00f3n y gesti\u00f3n de Hogares de tr\u00e1nsito para mujeres pobres. Lugares enteramente administrados por mujeres en los que los hombres no pod\u00edan entrar. Tambi\u00e9n, con el Hogar de la Empleada General San Mart\u00edn, destinado a trabajadoras de or\u00edgenes provincianos y con la Escuela de Enfermeras, que permiti\u00f3 una participaci\u00f3n femenina en aumento en el mercado laboral de aquellos a\u00f1os.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En lo que respecta al Partido Peronista Femenino, conocer su proceso de formaci\u00f3n y crecimiento, as\u00ed como las dificultades propias de una agrupaci\u00f3n que irrump\u00eda en los est\u00e1ndares del momento, devuelve el valor que ocupa en la historia del movimiento feminista esa organizaci\u00f3n. El PPF fue transformador en la vida de cientas, que a la vez se volvieron engranajes fundamentales para transformar la vida de otras tantas. En este sentido, Rosemberg se encarga de sacar de la penumbra nombres que ni siquiera nos resuenan. Delia Parodi, Juana Larrauri, Ana Macri y m\u00e1s mujeres que algunos a\u00f1os despu\u00e9s estuvieron presas por involucrarse activamente en la vida pol\u00edtica.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Eva y las mujeres<\/em>\u00a0cierra haciendo un repaso por el ensa\u00f1amiento despu\u00e9s de su muerte. El encono con su ropa y sus joyas, los intentos por manchar la fundaci\u00f3n Eva Per\u00f3n con denuncias de corrupci\u00f3n que nunca se probaron, el robo de su cuerpo, la prohibici\u00f3n de nombrarla.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La l\u00f3gica que opera sobre las mujeres poderosas que se interesan en las mayor\u00edas populares sigue siendo la misma m\u00e1s de medio siglo despu\u00e9s. Pero no s\u00f3lo eso: los procesos que se produjeron alrededor del voto femenino se vuelven particularmente interesantes tambi\u00e9n por esos motivos. Hay din\u00e1micas similares que operan en la actualidad al momento de ampliar derechos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Este libro resulta esencial: porque funciona como un prisma para leer el presente y debatir el futuro. Porque exponiendo contradicciones, actos y discusiones, permite entender c\u00f3mo el feminismo, al mismo tiempo que no se agota en las palabras, tampoco puede morir en ellas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLa figura de Eva Per\u00f3n habilita el desaf\u00edo, entonces, de pensar el feminismo enlazado con otras tradiciones, as\u00ed como tambi\u00e9n con la posibilidad de que los cambios y las conquistas buscadas sean dirimidas a trav\u00e9s del Estado, un actor central en las luchas pol\u00edticas nacionales y populares de Am\u00e9rica Latina. Porque, como dice el dicho no puede haber feminismo sin justicia social. Y viceversa\u201d, concluye la autora.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Valentina Zelaya Eva y las mujeres lleg\u00f3 a fines de 2019 para coronar un a\u00f1o signado por la convergencia entre peronismo y feminismo. \u201cHay una tradici\u00f3n nacional en ese cruce\u201d, afirma Julia Rosemberg en las primeras p\u00e1ginas. Y sobre esa doble vertiente avanza, construyendo un libro esencial para comprender de d\u00f3nde venimos y replantearnos [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4847,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,36],"tags":[1207,1205,1168,1206],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/unnamed.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4845"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4845"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4845\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4849,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4845\/revisions\/4849"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4847"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4845"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4845"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4845"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}