{"id":4861,"date":"2020-02-12T14:27:09","date_gmt":"2020-02-12T17:27:09","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4861"},"modified":"2020-03-11T13:22:59","modified_gmt":"2020-03-11T16:22:59","slug":"siguen-faltando-hormonas-para-las-identidades-trans","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/siguen-faltando-hormonas-para-las-identidades-trans\/","title":{"rendered":"Siguen faltando hormonas para las identidades trans"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-family: Arial; font-size: 11pt; white-space: pre-wrap; text-align: justify;\">Desde finales del 2019 se hicieron visibles diversos reclamos por el faltante de los medicamentos necesarios para las terapias de reemplazo hormonal en los centros de salud p\u00fablica. En un comienzo, la preocupaci\u00f3n se circunscrib\u00eda solamente a la testosterona en gel o inyectable. Sin embargo, este a\u00f1o tambi\u00e9n se registr\u00f3 la escasez de bloqueadores de testosterona para las transfeminidades. Para muches se trata de una forma de disciplinar a estas comunidades hist\u00f3ricamente marginadas al impedirles decidir sobre sus cuerpos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"line-height: 1.38; margin-top: 0pt; margin-bottom: 10pt; text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: Arial; font-variant-numeric: normal; font-variant-east-asian: normal; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">El incumplimiento por parte del Estado no s\u00f3lo perjudica ampliamente la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-salud-publica-terreno-de-conquista-trans\/\">salud<\/a> de las personas que est\u00e1n en tratamiento sino que tambi\u00e9n viola la Ley de Identidad de G\u00e9nero (Ley 26.743). El art\u00edculo 11 explicita que \u201ctodas las personas podr\u00e1n acceder a intervenciones quir\u00fargicas totales y parciales y\/o tratamientos integrales hormonales para adecuar su cuerpo a su identidad de g\u00e9nero autopercibida\u201d. Ninguna de estas consignas estar\u00edan siendo respetadas, lo que desencadena en la vulneraci\u00f3n de los derechos conseguidos por las disidencias hace ya ocho a\u00f1os.\u00a0<\/span><\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"line-height: 1.38; margin-top: 0pt; margin-bottom: 10pt; text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: Arial; font-variant-numeric: normal; font-variant-east-asian: normal; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Durante las manifestaciones del a\u00f1o pasado relacionadas a esta problem\u00e1tica, personas de la comunidad LGBTTIQ+ comenzaron a organizarse para lograr obtener una respuesta de la entonces Secretar\u00eda de Salud, pero las devoluciones fueron inadecuadas. A partir de esta lucha se conform\u00f3 la <\/span><a style=\"text-decoration-line: none;\" href=\"https:\/\/www.instagram.com\/resistenciatranss\/\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: Arial; color: #1155cc; font-variant-numeric: normal; font-variant-east-asian: normal; text-decoration-line: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Asamblea Trans-Travesti-No Binaries<\/span><\/a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: Arial; font-variant-numeric: normal; font-variant-east-asian: normal; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> que aboga por el acceso a la salud integral de estas personas. \u201cEs una asamblea abierta a todas las personas que se sientan interpeladas por esta situaci\u00f3n\u201d, explica a Feminacida Milly Victoria, participante de la asamblea y activista trans. Adem\u00e1s agrega: \u201clas consignas principales que proponemos son: que se restablezcan los tratamientos, la nacionalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n de hormonas, que haya stock para quien los solicite en cualquier lugar del pa\u00eds ya que esto en las provincias se agrava a\u00fan m\u00e1s\u201d.<\/span><\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"line-height: 1.38; margin-top: 0pt; margin-bottom: 10pt; text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: Arial; font-variant-numeric: normal; font-variant-east-asian: normal; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Seg\u00fan quienes integran la asamblea, el recorte en las partidas \u201cresponde a los intereses del Fondo Monetario Internacional, es decir hay un condicionamiento por la deuda externa que tenemos como pa\u00eds\u201d. En este sentido, entienden que el ajuste puede verse en todo el sistema de salud a\u00fan hoy cuando se ha recuperado el Ministerio de Salud. Tambi\u00e9n reconocen que existen intereses contrapuestos entre las farmac\u00e9uticas que buscan alzar sus precios en d\u00f3lares y el Estado que compra las hormonas. Por lo tanto, la nacionalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n llevar\u00eda a un abaratamiento de los costos y a la posibilidad de democratizar el acceso a los tratamientos hormonales.\u00a0<\/span><\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"line-height: 1.38; margin-top: 0pt; margin-bottom: 10pt; text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: Arial; font-variant-numeric: normal; font-variant-east-asian: normal; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">En relaci\u00f3n a las consecuencias de la interrupci\u00f3n de los tratamientos, Milly sostiene que \u201ccausa complicaciones metab\u00f3licas en el cuerpo, alteraciones en el funcionamiento. No pod\u00e9s cortar de un d\u00eda para el otro el tratamiento\u201d. Adem\u00e1s, \u201calgunos cambios deseados que se dan con las hormonas pueden revertirse al dejar de tomarlas\u201d, explica la activista. La variable de ajuste en este caso es el cuerpo de las personas trans, travestis y no binaries y tambi\u00e9n su salud mental, dado que al detener la hormonizaci\u00f3n y las transformaciones que esta genera se les expropia el poder de decisi\u00f3n sobre la manera en la que quieren habitar este mundo.\u00a0\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"line-height: 1.38; margin-top: 0pt; margin-bottom: 10pt; text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: Arial; font-variant-numeric: normal; font-variant-east-asian: normal; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Las disidencias comprenden que deben activar sus propios mecanismos para revertir la situaci\u00f3n, utilizando todas las herramientas a su alcance para visibilizar la lucha. A partir de las reuniones que nuclean a les compa\u00f1eres en este y otros pedidos se organiz\u00f3 el relevamiento de datos sobre la falta de hormonas. Con el inter\u00e9s de tener una visi\u00f3n m\u00e1s clara sobre la magnitud de la problem\u00e1tica, se utiliza la aplicaci\u00f3n <\/span><a style=\"text-decoration-line: none;\" href=\"https:\/\/habitapp.org\/\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: Arial; color: #1155cc; font-variant-numeric: normal; font-variant-east-asian: normal; text-decoration-line: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Habitapp<\/span><\/a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: Arial; font-variant-numeric: normal; font-variant-east-asian: normal; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\"> que permite cargar la informaci\u00f3n relacionada a los hospitales y centros de salud que tienen carencias a la hora de proveer los tratamientos. De esta manera, no s\u00f3lo se cuenta con los testimonios compartidos de boca en boca o por las redes sino que se logra sistematizar los casos y lugares para poder pisar con m\u00e1s fuerza a la hora de reclamar.\u00a0<\/span><\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"line-height: 1.38; margin-top: 0pt; margin-bottom: 10pt; text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: Arial; font-variant-numeric: normal; font-variant-east-asian: normal; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">De camino al paro y la marcha del 8M les compa\u00f1eres pretenden sumar su consigna: \u201c<\/span><a style=\"text-decoration-line: none;\" href=\"https:\/\/www.instagram.com\/explore\/tags\/nuestranshormonasnoserecortan\/\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: Arial; color: #1155cc; font-variant-numeric: normal; font-variant-east-asian: normal; text-decoration-line: underline; text-decoration-skip-ink: none; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">nuestras hormonas no se recortan<\/span><\/a><span style=\"font-size: 11pt; font-family: Arial; font-variant-numeric: normal; font-variant-east-asian: normal; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">\u201d y tambi\u00e9n apoyar otras luchas del colectivo como la absoluci\u00f3n de Higui y la libertad de Luz Aim\u00e9 Diaz.\u00a0<\/span><\/p>\n<div style=\"text-align: justify;\">\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 11pt; font-family: Arial; font-variant-numeric: normal; font-variant-east-asian: normal; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;\">Foto: <a href=\"http:\/\/agenciapresentes.org\/\">Agencia Presentes<\/a><\/span><\/h4>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Desde finales del 2019 se hicieron visibles diversos reclamos por el faltante de los medicamentos necesarios para las terapias de reemplazo hormonal en los centros de salud p\u00fablica. En un comienzo, la preocupaci\u00f3n se circunscrib\u00eda solamente a la testosterona en gel o inyectable. Sin embargo, este a\u00f1o tambi\u00e9n se registr\u00f3 la escasez de bloqueadores de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":26,"featured_media":4862,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,897],"tags":[1213,1215,481,1217,1216,1214],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/hormonas-1280x640-e1581528269150.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4861"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/26"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4861"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4861\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5041,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4861\/revisions\/5041"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4862"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4861"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4861"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4861"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}