{"id":4866,"date":"2020-02-12T19:00:42","date_gmt":"2020-02-12T22:00:42","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4866"},"modified":"2020-06-11T10:35:30","modified_gmt":"2020-06-11T13:35:30","slug":"al-viento-una-app-al-servicio-de-la-memoria-historica","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/al-viento-una-app-al-servicio-de-la-memoria-historica\/","title":{"rendered":"\u201cAl viento\u201d, una app al servicio de la memoria hist\u00f3rica con perspectiva de g\u00e9nero"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Natalia Corval\u00e1n es docente, comunicadora e investigadora. En este art\u00edculo\u00a0sugiere una herramienta pedag\u00f3gica para usar en el aula con ni\u00f1xs y adolescentes. Se trata de &#8220;Al viento&#8221;, una aplicaci\u00f3n creada para reparar las ausencias de mujeres encerradas en manicomios durante el per\u00edodo franquista en Espa\u00f1a. Historia, Derechos Humanos y Educaci\u00f3n Sexual Integral confluyen en esta novedosa propuesta.\u00a0<\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: center;\">&#8230;<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/www.toxiclesbian.org\/sobre-toxic-lesbian\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><em>Toxic Lesbian<\/em><\/a> es la denominaci\u00f3n que recibe el colectivo art\u00edstico que bajo coordenadas del Nuevo G\u00e9nero de Arte P\u00fablico, Arte Procesual, Arte Comunitario y Ciberfeminismo, se lleva a cabo en colaboraci\u00f3n con la sociedad civil y sus instituciones. Surgido en 2005 en Espa\u00f1a, el modelo art\u00edstico de <em><a href=\"https:\/\/www.toxiclesbian.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Toxic Lesbian<\/a><\/em> implica desde el lenguaje visual a la acci\u00f3n directa y virtual, incorporando procesos de investigaci\u00f3n social mediados por las colaboraciones. Parte esencial de sus propuestas es generar trabajos que no tengan un formato comercial sino ef\u00edmero, difundible a trav\u00e9s de la red, y conectado con el manifiesto pol\u00edtico ciberfeminista sobre el uso de las tecnolog\u00edas e Internet.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En 2019 se puso en marcha un proyecto sobre memoria hist\u00f3rica y salud mental con perspectiva de g\u00e9nero utilizando realidad aumentada. Se trata de \u201c<a href=\"https:\/\/www.toxiclesbian.org\/pintura-animada\/al-viento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Al viento<\/a>\u201d, una app que pretende revivir a las mujeres encerradas en manicomios durante el franquismo. Est\u00e1 basada en el libro <em>\u201cCartas desde el manicomio. Experiencias de internamiento en la Casa de Santa Isabel de Legan\u00e9s\u201d<\/em>. Adela es la primera de varias experiencias dolorosas tra\u00eddas al presente. Vivi\u00f3 encerrada en el manicomio desde el inicio de la dictadura, lejos de sus cinco hijos, por su dependencia a la morfina (\u00fanico remedio que le calmaba los dolores de la endometriosis que padec\u00eda). Su marido la encerr\u00f3 all\u00ed y setenta y cinco a\u00f1os despu\u00e9s fue liberada por la artista <em>Toxic Lesbian<\/em>, el grupo insPIRADAS y el Instituto de Historia del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), quienes luego dise\u00f1aron una aplicaci\u00f3n para reparar su ausencia.<\/p>\n<p>\u00a0<img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4871\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/2.jpg\" alt=\"\" width=\"633\" height=\"450\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/2.jpg 633w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/2-300x213.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 633px) 100vw, 633px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las organizaciones pusieron a las nuevas tecnolog\u00edas al servicio de la memoria hist\u00f3rica, intentando que la realidad aumentada haga conscientes a los usuarios de \u201cAl viento\u201d de la presencia que tiene el pasado en sus vidas. Rompieron con el silencio con el mismo m\u00e9todo que se cazan Pokemones por la calle. Desde el dispositivo m\u00f3vil pretenden que Espa\u00f1a debata sobre lo ocurrido. Adela es la primera de las historias de mujeres encerradas en psiqui\u00e1tricos durante la posguerra que ir\u00e1n apareciendo, poco a poco, en la aplicaci\u00f3n. Su historia combate el olvido en un pa\u00eds marcado por una dictadura que tambi\u00e9n se ensa\u00f1\u00f3 con las mujeres.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Este proyecto utiliza como herramienta la realidad aumentada, es decir aquella informaci\u00f3n adicional que se obtiene de la observaci\u00f3n de un entorno, captada a trav\u00e9s de una c\u00e1mara de un dispositivo que previamente tiene instalado un software espec\u00edfico. Puede traducirse en diferentes formatos: un video, un enlace, un archivo de audio. En este caso el formato es audiovisual y tiene una intencionalidad. <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=DF6FyNM5_bE&amp;feature=youtu.be\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Elena T\u00f3xica<\/a>, referente de <em>Toxic Lesbian<\/em>, explica que uno de los objetivos del proyecto es \u201chacer volver a esas mujeres\u201d como forma de reparaci\u00f3n hist\u00f3rica y de justicia. Adem\u00e1s, sostiene que el formato que m\u00e1s se acerca a tal fin es el audiovisual. No s\u00f3lo le devuelve la voz a esas mujeres, sino que tambi\u00e9n incorpora la dimensi\u00f3n corporal, f\u00edsica, y habilita otras posibilidades de acercamiento hacia los personajes.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4880\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/Sin-t\u00edtulo-2.jpg\" alt=\"\" width=\"683\" height=\"342\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/Sin-t\u00edtulo-2.jpg 683w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/Sin-t\u00edtulo-2-300x150.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 683px) 100vw, 683px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>C\u00f3mo funciona la app<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Al viento&#8221; funciona accediendo a la c\u00e1mara de un celular o tablet y permite la visualizaci\u00f3n de las protagonistas en el mismo espacio donde se encuentra su interlocutorx. Desde el men\u00fa, se pueden desplegar varias funciones: la presentaci\u00f3n del proyecto, las instrucciones de uso, la visualizaci\u00f3n de la videocreaci\u00f3n y los cr\u00e9ditos. Para poner en funcionamiento la app, es necesario buscar un lugar bien iluminado y con espacio suficiente para que pueda ubicarse la figura que, en escala real y sentada en una silla, aparecer\u00e1 en la pantalla de la c\u00e1mara. Para esto, es necesario colocar el dispositivo ligeramente inclinado hacia el suelo y girarlo en c\u00edrculos lentamente para que la aplicaci\u00f3n mapee el lugar. Luego se debe clickear el caso que se decida visualizar y all\u00ed aparecer\u00e1 una de las protagonistas contando su relato. Es importante recordar tener el audio del dispositivo activado para poder escucharla.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Realidad aumentada en el aula<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Podemos pensar las posibilidades de su utilizaci\u00f3n desde diferentes perspectivas. Ya sea aumentando la informaci\u00f3n detallada en el campo de percepci\u00f3n, permitiendo y facilitando la interacci\u00f3n con los objetos para tener diferentes puntos de vista, o bien estableciendo artificialmente escenarios para el aprendizaje sin riesgo, incluso enriqueciendo materiales impresos. Y finalmente, lo m\u00e1s interesante: la creaci\u00f3n por parte de lxs estudiantes de objetos y aplicaciones para realidad aumentada. En el caso de \u201cAl viento\u201d se aborda la historia, las ciencias sociales y la perspectiva de g\u00e9nero a partir de un contenido que irrumpe cr\u00edticamente los espacios cotidianos. La propia l\u00f3gica tecnol\u00f3gica habilita e induce a que se pueda desplegar en la cocina de una casa, en la calle, en plazas o cualquier lugar de tr\u00e1nsito. S\u00f3lo basta tener el celular con la aplicaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La apropiaci\u00f3n de la app por parte de lxs usuarixs\/estudiantes se podr\u00eda evidenciar en la adquisici\u00f3n de competencias como conocimiento social y cultural dado el contenido central de la propuesta: atraviesa los contenidos curriculares de Historia, Derechos Humanos desde perspectiva de g\u00e9nero, es decir, implementando la Ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral N\u00ba 26.150, de una manera innovadora e interactiva, y como lo sugiere la misma norma, transversalizando diferentes asignaturas, niveles educativos, e inclusive llegando a toda la comunidad educativa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En relaci\u00f3n a los objetivos de educomunicaci\u00f3n digital, Elena la gestora e integrante del colectivo feminista, tiene una formaci\u00f3n docente. Por lo tanto, todo lo que produce tiene una dimensi\u00f3n did\u00e1ctica. &#8220;La forma de presentar el proyecto y de realizarlo est\u00e1 atravesado por la perspectiva educativa&#8221;, sostiene. Todav\u00eda se desconoce si el proyecto fue implementado en \u00e1mbitos educativos, pero afirma que junto al colectivo al cual pertenece realizar\u00e1n talleres en \u00e1mbitos de la salud incorporando la aplicaci\u00f3n. La idea es reflexionar con pacientes sobre lo que se cuenta en los relatos presentes en \u201cAl viento\u201d y pensar cuales son los l\u00edmites entre salud y enfermedades mentales, es decir, \u00bfqui\u00e9n pone esa etiqueta? \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 hist\u00f3ricamente? \u00bfqu\u00e9 sucede hoy?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Por qu\u00e9 utilizar \u201cAl viento\u201d como herramienta pedag\u00f3gica<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Como propuesta educativa es accesible e innovadora. Se destaca por sumarle a las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza y de aprendizaje las competencias necesarias para el desarrollo integral de las personas en el contexto de la cultura digital. Propone roles activos y din\u00e1micos. En este marco, aprender se acerca cada vez m\u00e1s a producir y construir saberes, con lxs estudiante como protagonistas y lxs docentes como gu\u00edas, mediadorxs y fundamentales agentes de cambio. Esto se produce en un contexto de una circulaci\u00f3n de saberes cada vez m\u00e1s amplia y diversa, que atraviesa distintos \u00e1mbitos sociales y que la escuela necesita articular, para constituirse como espacio de encuentro.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Trabajar con esta aplicaci\u00f3n, no nos limita a abordar solo un momento hist\u00f3rico en particular como es el Franquismo. Por el contrario,\u00a0 las historias que all\u00ed se narran dan cuenta de las relaciones sociales, las relaciones familiares y la vida de las mujeres en ese per\u00edodo hist\u00f3rico y en la actualidad. Como ya lo anticip\u00f3 Kapl\u00fan, \u201csolo participando, involucr\u00e1ndose, investigando, haci\u00e9ndose preguntas y buscando respuestas, problematizando y problematiz\u00e1ndose, se llega realmente al conocimiento. Se aprende de verdad lo que se vive, lo que se recrea, lo que se reinventa y no lo que simplemente se lee y se escucha. Solo hay un verdadero aprendizaje cuando hay proceso; cuando hay autogesti\u00f3n de lxs educandxs\u201d.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Natalia Corval\u00e1n es docente, comunicadora e investigadora. En este art\u00edculo\u00a0sugiere una herramienta pedag\u00f3gica para usar en el aula con ni\u00f1xs y adolescentes. Se trata de &#8220;Al viento&#8221;, una aplicaci\u00f3n creada para reparar las ausencias de mujeres encerradas en manicomios durante el per\u00edodo franquista en Espa\u00f1a. Historia, Derechos Humanos y Educaci\u00f3n Sexual Integral confluyen en esta [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":32,"featured_media":4881,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,3,897],"tags":[1218,1221,158,66,1222,1220,1219],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/Franquismo-Francisco_Franco-Feminismo-Psiquiatria-Dia_de_la_Madre-Libros_414970564_129957178_1024x576-e1581546617215.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4866"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/32"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4866"}],"version-history":[{"count":12,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4866\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5532,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4866\/revisions\/5532"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4881"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4866"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4866"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4866"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}