{"id":488,"date":"2018-03-12T15:50:17","date_gmt":"2018-03-12T18:50:17","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=488"},"modified":"2018-03-12T15:50:17","modified_gmt":"2018-03-12T18:50:17","slug":"busca-justicia-ornella-ragno","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/busca-justicia-ornella-ragno\/","title":{"rendered":"En busca de justicia por Ornella Ragno"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Mart\u00edn Roma\u00f1ach simul\u00f3 estar traumado mientras hablaba. Alicia, la chica con la que estaba saliendo, escuch\u00f3 su relato con atenci\u00f3n. Le dijo que ten\u00eda un secreto. En 2013 una piba que conoci\u00f3 por Facebook se hab\u00eda ca\u00eddo de la terraza de la casa de su abuela, en el partido bonaerense de Lan\u00fas. Seg\u00fan \u00e9l, ocurri\u00f3 despu\u00e9s de un intento por tener sexo: \u201cse le hab\u00edan enredado los pantalones\u201d y eso ocasion\u00f3 que perdiera la estabilidad. Esa piba se llamaba Ornella Ragno y ten\u00eda 20 a\u00f1os. Hoy comenz\u00f3 el juicio por su femicidio en los Tribunales de Lomas de Zamora y Roma\u00f1ach es el \u00fanico imputado. Est\u00e1 acusado de \u201chomicidio agravado por violencia de g\u00e9nero\u201d y podr\u00eda recibir una condena de 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Al juicio lleg\u00f3 libre a pesar de tener varias denuncias por violencia de g\u00e9nero. En su momento, Alicia crey\u00f3 la versi\u00f3n de la historia que \u00e9l le cont\u00f3. Al poco tiempo de salir trat\u00f3 de aislarla de sus familiares y amigos, lleg\u00f3 a morderla, a pegarle y manipularla psicol\u00f3gicamente. Hasta que ella decidi\u00f3 tomar distancia. Pidi\u00f3 ayuda a una de sus amigas y ella le consigui\u00f3 el contacto de un refugio de mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En el camino se encontr\u00f3 con otras ex parejas de Roma\u00f1ach. A todas las trataba de la misma manera. La historia de Ornella empez\u00f3 a hacerle ruido y decidi\u00f3 buscar su nombre en internet. Los indicios que encontr\u00f3 la llevaron a contactarse con la hermana de Ornella y as\u00ed descubri\u00f3 las irregularidades del caso. El abogado de la familia, N\u00e9stor Pardal, insisti\u00f3 desde un comienzo con que Roma\u00f1ach la hab\u00eda golpeado y ella hab\u00eda ca\u00eddo inconsciente al vac\u00edo. En la terraza hab\u00eda sangre y \u00e9l ten\u00eda varios rasgu\u00f1os, signos de defensa de su v\u00edctima. Incluso denunci\u00f3 que se extraviaron pruebas valiosas para la causa. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los testimonios de Alicia y todas las mujeres que salieron con Roma\u00f1ach fueron determinantes en la justicia: lograron que la causa no se archivara y siguiera su curso hasta hoy, d\u00eda en que comienza el juicio. \u201cSomos fuertes, ya no nos callamos, qu\u00e9 arda el patriarcado. Ornella presente hoy m\u00e1s que nunca\u201d, escribi\u00f3 Alicia en su perfil de Facebook.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><iframe style=\"border: none; overflow: hidden;\" src=\"https:\/\/www.facebook.com\/plugins\/video.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fradiolascavas%2Fvideos%2F2058632174384990%2F&amp;show_text=0&amp;width=560\" width=\"560\" height=\"315\" frameborder=\"0\" scrolling=\"no\" allowfullscreen=\"allowfullscreen\"><\/iframe><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mart\u00edn Roma\u00f1ach simul\u00f3 estar traumado mientras hablaba. Alicia, la chica con la que estaba saliendo, escuch\u00f3 su relato con atenci\u00f3n. Le dijo que ten\u00eda un secreto. En 2013 una piba que conoci\u00f3 por Facebook se hab\u00eda ca\u00eddo de la terraza de la casa de su abuela, en el partido bonaerense de Lan\u00fas. Seg\u00fan \u00e9l, ocurri\u00f3 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":493,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[84,83,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/CdsT_maVIAAAxjUe.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/488"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=488"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/488\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":492,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/488\/revisions\/492"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/493"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=488"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=488"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=488"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}