{"id":4900,"date":"2020-02-13T22:17:14","date_gmt":"2020-02-14T01:17:14","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4900"},"modified":"2020-02-14T17:43:34","modified_gmt":"2020-02-14T20:43:34","slug":"racismo-ni-parasite-nos-salva","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/racismo-ni-parasite-nos-salva\/","title":{"rendered":"Ni Parasite nos salva del racismo"},"content":{"rendered":"<h4 style=\"text-align: justify;\">Por Gabriela C. Cho\u00a0<strong>(<\/strong><strong>*<\/strong><strong>)<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El domingo pasado estaba paseando en el Jard\u00edn Japon\u00e9s cuando, de la nada, un se\u00f1or desconocido me pregunt\u00f3 si pod\u00eda sacarse una foto conmigo. A pesar de que ya me imaginaba por qu\u00e9, decid\u00ed no suponer nada y me negu\u00e9 cortesmente, ante lo cual me dijo con un tono entre sorprendido y molesto como si le hubiera rechazado algo obvio:<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c\u00bfQu\u00e9? \u00bfTengo que pedirle permiso a Jap\u00f3n para sacarme una foto con vos?\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A pesar de que nac\u00ed en la Argentina como ese se\u00f1or o como el resto de la gente que paseaba por el mismo lugar y a pesar de que ni siquiera tengo ascendencia japonesa, aparentemente, era natural que supusiera que iba a ser japonesa por mis rasgos asi\u00e1ticos. Porque bueno, persona asi\u00e1tica, Jard\u00edn Japon\u00e9s. Era obvio, \u00bfno? Y tambi\u00e9n era natural su petici\u00f3n y esperable el tener que sacarme una foto con un desconocido o si no ser\u00eda muy descort\u00e9s de mi parte, claramente. Porque, bueno, era el Jard\u00edn Japon\u00e9s y mi fisonom\u00eda \u201ccombinaba\u201d con el lugar. Aparentemente, el se\u00f1or se \u201cconfundi\u00f3\u201d creyendo que yo era parte del paisaje.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Parece todo muy inocente y anecd\u00f3tico.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lamentablemente \u00e9sta es s\u00f3lo una de las miles de situaciones por las que pasamos las personas de la comunidad asi\u00e1tica. Desde que te confundan autom\u00e1ticamente con un empleado del supermercado chino s\u00f3lo por tus rasgos, que te pregunten si pod\u00e9s hablar chino mandar\u00edn cuando est\u00e1s por votar en tu facultad (s\u00ed, en la facultad), que te digan como si fuera un halago: \u201c\u00a1Ay, pero qu\u00e9 bien que habl\u00e1s el castellano! \u00a1Una porte\u00f1a m\u00e1s!\u201d (S\u00ed, se\u00f1or(a), nac\u00ed ac\u00e1 como usted \u00a1y la verdad que usted tambi\u00e9n habla muy bien el castellano!), que te griten en la calle \u201cchinita\u201d o \u201carigato\u201d hasta las actitudes m\u00e1s agresivas como \u201cAndate a tu pa\u00eds, china de mierda\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Todas estas situaciones aparentemente aisladas, supuestamente inconexas entre s\u00ed y a las que, adem\u00e1s, se espera que hay que acostumbrarse mostraron su verdadera naturaleza ante la emergencia actual del coronavirus estas \u00faltimas semanas. Los casos de racismo y xenofobia contra los miembros de las comunidades asi\u00e1ticas no s\u00f3lo se manifestaron a trav\u00e9s de la segregaci\u00f3n de estos \u00faltimos en ciertos espacios<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> sino tambi\u00e9n a trav\u00e9s de las redes sociales y medios masivos. Desde memes, videos \u201cchistosos\u201d, comentarios y hasta notas period\u00edsticas alegando la supuesta relaci\u00f3n intr\u00ednseca entre la enfermedad y la nacionalidad\/etnia en cuesti\u00f3n. En otras palabras, se racializ\u00f3 el coronavirus, promoviendo discursos de odio y discriminaci\u00f3n hacia la comunidad asi\u00e1tica y la china en particular.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4911\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/02019413-1a8d-41c9-85da-6b06931d7114.jpg\" alt=\"\" width=\"894\" height=\"442\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/02019413-1a8d-41c9-85da-6b06931d7114.jpg 894w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/02019413-1a8d-41c9-85da-6b06931d7114-300x148.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/02019413-1a8d-41c9-85da-6b06931d7114-768x380.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/02019413-1a8d-41c9-85da-6b06931d7114-740x366.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 894px) 100vw, 894px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-4912 size-large\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/IMG-1814-1-576x1024.png\" alt=\"\" width=\"576\" height=\"1024\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/IMG-1814-1-576x1024.png 576w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/IMG-1814-1-169x300.png 169w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/IMG-1814-1-740x1316.png 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/IMG-1814-1.png 750w\" sizes=\"(max-width: 576px) 100vw, 576px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero justo ese mismo domingo pas\u00f3 algo que, al principio, no parece tener mucha relaci\u00f3n con todo esto: por primera vez en la historia, una pel\u00edcula de habla no-inglesa gan\u00f3 la categor\u00eda de Mejor Pel\u00edcula en los Oscar. No s\u00f3lo en la categor\u00eda de Mejor Pel\u00edcula Internacional. Por primera vez, una pel\u00edcula \u201cextranjera\u201d gan\u00f3 ambos premios, junto a Mejor Gui\u00f3n original y Mejor Director. Y era nada menos que <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Parasite <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">de Bong Joon-Ho, una pel\u00edcula surcoreana.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Como <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ni-silencio-ni-verguenza-mujeres-sin-confort\/\">hija de inmigrantes coreanos<\/a> fue un momento de euforia y conmoci\u00f3n. Fue algo totalmente ins\u00f3lito. No porque creyera que no se lo mereciera, sino porque no cre\u00eda que, ante tanto anglocentrismo, una pel\u00edcula de habla no-inglesa (por m\u00e1s excelente que fuera) por fin ganar\u00eda dicha categor\u00eda. M\u00e1s all\u00e1 de que, justamente, no se necesita un Oscar para reconocer la buena calidad de una pel\u00edcula, no hay que ignorar la importancia de la visibilidad y de las representaciones en el plano simb\u00f3lico, incluso en el <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">mainstream<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De alguna manera, la victoria de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Parasite<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> en estas premiaciones represent\u00f3 un punto de quiebre en t\u00e9rminos de qu\u00e9 representaciones podr\u00edamos considerar m\u00e1s leg\u00edtimas (por no decir las \u201cverdaderamente\u201d leg\u00edtimas, seg\u00fan la opini\u00f3n hegem\u00f3nica blanca), y no limitarla a \u201cesa peli extranjera que est\u00e1 buena\u201d; como si hubiera una clara distinci\u00f3n entre las pel\u00edculas universalmente buenas, por un lado, y las extranjeras, por el otro.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sin embargo, a pesar del triunfo, ni <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Parasite <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">se salv\u00f3 del racismo. Basta con ver los comentarios sobre el suceso: \u201cCuando te fumaste todo el Oscar para ver ganar mejor pel\u00edcula a Joker y ganan un mont\u00f3n de chinos con coronavirus\u201d, \u201cEl coronavirus llegando a #Oscars2020\u201d, \u201cClaro, como ahora est\u00e1 de moda el coronavirus. As\u00ed cualquiera gana\u201d.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-4902 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/5e40e116d9db1d55d43c6ad3-e1581642574511.jpg\" alt=\"\" width=\"575\" height=\"397\" \/><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4901\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/parasite-1-e1581642549972.jpg\" alt=\"\" width=\"1000\" height=\"562\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De alguna manera, todos estos comentarios parec\u00edan constatar que no importa si ganaste una de las premiaciones m\u00e1s reconocidas en la industria <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">mainstream<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, no importa cu\u00e1n vasta y prol\u00edfica sea tu carrera art\u00edstica, cu\u00e1n rica sea la industria cinematogr\u00e1fica de tu pa\u00eds. Poco importa si naciste en la otra punta del mundo y\/o que hayas sido criada ah\u00ed, que hables el idioma oficial, y que tu documento constate tu nacionalidad argentina.\u00a0<\/span>De ac\u00e1 a Corea, para Occidente, todo aquel que lleve la marca \u00e9tnica parece ser un target leg\u00edtimo de burla, una raz\u00f3n suficiente para segregar y a la vez reducir al otro a \u201cun chinito\u201d o \u201cun coreanito\u201d, y no a un individuo con una identidad atravesada, pero no determinada por su grupo \u00e9tnico.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con esta mentalidad, no importa qui\u00e9n seas y d\u00f3nde hayas nacido o qu\u00e9 idioma hables o qu\u00e9 caracter\u00edsticas particulares tengas, los rasgos asi\u00e1ticos terminan por ser el criterio de identidad, cre\u00e1ndose estereotipos y, por ende, ignorando toda diversidad dentro de la comunidad en cuesti\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Parasite<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> hizo historia en el cine en particular y en el \u00e1mbito simb\u00f3lico en general. Pero tambi\u00e9n es un ejemplo m\u00e1s de c\u00f3mo a\u00fan nos falta mucho por desandar. Esto no quiere decir que no haya cambiado nada o sea infructuoso tratar de romper con la hegemon\u00eda simb\u00f3lica o se\u00f1alar y denunciar el racismo sistem\u00e1tico del d\u00eda a d\u00eda.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Justamente muestra cu\u00e1n necesario y urgente es desnaturalizar el racismo constante disfrazado de casos anecd\u00f3ticos y aislados y, por sobre todo, de seguir construyendo narrativas diversas por aquellas voces que a\u00fan siguen siendo ignoradas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>*Gabriela Cho es docente e investigadora en formaci\u00f3n en la carrera de Letras (FFyL, UBA). Es la creadora y administradora de\u00a0<a class=\"addbackground\" href=\"https:\/\/www.instagram.com\/mujeres_sin_confort\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">@mujeres_sin_confort<\/a><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Gabriela C. Cho\u00a0(*) El domingo pasado estaba paseando en el Jard\u00edn Japon\u00e9s cuando, de la nada, un se\u00f1or desconocido me pregunt\u00f3 si pod\u00eda sacarse una foto conmigo. A pesar de que ya me imaginaba por qu\u00e9, decid\u00ed no suponer nada y me negu\u00e9 cortesmente, ante lo cual me dijo con un tono entre sorprendido [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4910,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35,96,17],"tags":[1236,1234,419,700,1235,1237],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/IMG-1946-e1581712977978.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4900"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4900"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4900\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4913,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4900\/revisions\/4913"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4910"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4900"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4900"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4900"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}