{"id":4914,"date":"2020-02-17T09:55:07","date_gmt":"2020-02-17T12:55:07","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4914"},"modified":"2020-03-11T13:21:48","modified_gmt":"2020-03-11T16:21:48","slug":"los-peligros-de-fumar-en-la-cama","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/los-peligros-de-fumar-en-la-cama\/","title":{"rendered":"Los peligros de fumar en la cama"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">El terror es un g\u00e9nero vastamente explorado desde la literatura, el cine y muchas otras artes. Es por eso que puede ser dif\u00edcil producir una obra que encaje all\u00ed pero que sea a la vez original y terror\u00edfica. Sin embargo, la periodista y escritora argentina Mariana Enriquez logra darle un giro siniestro a este g\u00e9nero en su libro de cuentos <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Los peligros de fumar en la cama<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> publicado en el 2009.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A lo largo de 12 historias, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/este-es-el-mar\/\">la autora<\/a> nos envuelve en una atm\u00f3sfera desconcertante que cubre el mundo que nos rodea en una neblina gris y sigilosa. Ser\u00eda extra\u00f1o describir como placentera la experiencia de leer este libro, no es una cuesti\u00f3n de si nos gusta o no lo que all\u00ed se cuenta. Lo que hace atravesar esas p\u00e1ginas con tanta avidez es la necesidad de saber hacia d\u00f3nde se dirigen esos personajes, cu\u00e1l ser\u00e1 su desenlace. Igualmente Enriquez mantiene el velo de suspenso hasta el final y no termina nunca de explicar todos los detalles que envuelven las historias. En el libro se exploran terrores de distintos calibres y la mayor\u00eda de las veces aparecen elementos inesperados que, sin embargo, encastran perfectamente con la narraci\u00f3n en curso.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde un fetiche por los ritmos card\u00edacos anormales, hasta los rituales can\u00edbales llevados a cabo por un grupo de fan\u00e1ticas o el regreso de ni\u00f1es desaparecides a las plazas de la ciudad, cada cuento nos sumerge en una cotidianeidad citadina atravesada por sucesos t\u00e9tricos y oscuros. Pero estos acontecimientos no irrumpen en la narraci\u00f3n transformando todo radicalmente sino que se insertan tranquilos all\u00ed, como si esa fuese la forma natural de las cosas. El miedo, el asco o la impresi\u00f3n que toman forma al recorrer las p\u00e1ginas del libro afloran a partir de esa presunta normalidad. \u00bfC\u00f3mo puede ser que los personajes no reconozcan el peligro? \u00bfC\u00f3mo no huyen? Nadie grita en este libro, no hay m\u00e1s que respiraciones entrecortadas. Las rarezas se instalan y quienes se alejan de ellas o las aceptan en sus vidas como aquello que ha venido para quedarse son los personajes.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-4916 alignright\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/unnamed-1.jpg\" alt=\"\" width=\"278\" height=\"437\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/unnamed-1.jpg 326w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/unnamed-1-191x300.jpg 191w\" sizes=\"(max-width: 278px) 100vw, 278px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Quienes narran los cuentos de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Los peligros de fumar en la cama\u00a0<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">son en su mayor\u00eda mujeres y tambi\u00e9n son sus personajes principales. Mujeres adolescentes enamoradas de un chico m\u00e1s grande, mujeres en sus 30 envueltas en una profunda depresi\u00f3n, mujeres con agorafobia o con un pasado familiar que las persigue. Las narraciones particulares son diversas, pero en todas se percibe un halo de soledad, no como una situaci\u00f3n a transformar sino como parte de quienes son. Adem\u00e1s, estas narradoras cuentan sus devenires sin juzgarlos, simplemente los colocan frente a el o la lectora para que cada quien haga con ello lo que desee o lo que pueda.\u00a0<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Mariana Enriquez naci\u00f3 en 1973 en la ciudad de Buenos Aires. Es periodista y escritora, es posible incluirla en la corriente literaria de \u201cnueva narrativa argentina\u201d. A los 19 a\u00f1os escribi\u00f3 su primera novela, <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Bajar es lo peor<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, que es considerada como un libro de culto. Escribi\u00f3 para P\u00e1gina 12 y se desempe\u00f1\u00f3 como subeditora del suplemento cultural Radar. A finales del 2019 public\u00f3 la novela <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Nuestra parte de noche, <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">con la que gan\u00f3 el Premio Herralde de Novela.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Anagrama<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El terror es un g\u00e9nero vastamente explorado desde la literatura, el cine y muchas otras artes. Es por eso que puede ser dif\u00edcil producir una obra que encaje all\u00ed pero que sea a la vez original y terror\u00edfica. Sin embargo, la periodista y escritora argentina Mariana Enriquez logra darle un giro siniestro a este g\u00e9nero [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":26,"featured_media":4915,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,36],"tags":[1052,1238],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/1090307212-e1581943623625.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4914"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/26"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4914"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4914\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5040,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4914\/revisions\/5040"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4915"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4914"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4914"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4914"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}