{"id":4919,"date":"2020-02-17T18:36:59","date_gmt":"2020-02-17T21:36:59","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4919"},"modified":"2020-02-17T18:45:27","modified_gmt":"2020-02-17T21:45:27","slug":"publicidad-machista-no-va-mas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/publicidad-machista-no-va-mas\/","title":{"rendered":"La publicidad machista no va m\u00e1s"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">El mundo publicitario es el principal creador de estereotipos y valores que naturalizan la subordinaci\u00f3n y violencia hacia la mujer. Sin embargo, redes de mujeres que trabajan en la industria buscan cambiarla a trav\u00e9s de la perspectiva de g\u00e9nero.<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Peggy Olson espera a la noche para encerrarse en su cuarto y probar una m\u00e1quina que promete lograr la p\u00e9rdida de peso. Parece que est\u00e1 en ropa interior, pero tiene electrodos y un caja de control para regular la intensidad de la descarga el\u00e9ctrica. Descubre que efectivamente no adelgaza pero s\u00ed genera estimulaci\u00f3n en la zona genital. A pesar de su an\u00e1lisis, en la agencia de publicidad Sterling Cooper, donde trabaja, la venden como el producto m\u00e1gico para ser flaca que, obviamente, toda mujer necesita.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La escena es ficticia: pertenece a uno de los cap\u00edtulos de la serie \u201c<em>Mad Men<\/em>\u201d. Pero representa a la perfecci\u00f3n la visi\u00f3n que tuvo durante a\u00f1os la publicidad respecto de las mujeres. Por mucho tiempo, y al igual que en todos los \u00e1mbitos, las mujeres y la comunidad LGBTIQ+ fueron invisibilizados y no entendidos por la publicidad: pensaban que eran de una manera y mandaban mensajes que nada ten\u00edan que ver ellxs. Y no s\u00f3lo eso: crearon estereotipos, mensajes y valores que naturalizaron la subordinaci\u00f3n de la mujer. Pero la sociedad avanz\u00f3 y las instituciones intentan acoplarse a los cambios. As\u00ed, cada vez m\u00e1s, el feminismo llega a la publicidad.<\/span><\/p>\n<h3 style=\"text-align: justify;\"><b>El camino hacia una publicidad no sexista\u00a0<\/b><\/h3>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hace tiempo que el Estado puso el ojo en la violencia que se ejerce a trav\u00e9s de los medios. Lo hizo primero incluyendo en la \u201cLey de Protecci\u00f3n Integral para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra las Mujeres\u201d (Ley 26.485) la violencia simb\u00f3lica, que tipific\u00f3 como aquella que \u201ca trav\u00e9s de patrones estereotipados, mensajes, valores, \u00edconos o signos transmita y reproduzca dominaci\u00f3n, desigualdad y discriminaci\u00f3n en las relaciones sociales, naturalizando la subordinaci\u00f3n de la mujer en la sociedad\u201d. A partir de all\u00ed, puso en funcionamiento organismos que ten\u00edan como objeto revisar y analizar aquellas publicidades o mensajes que fueran en contra de esa ley.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Durante el kirchnerismo existi\u00f3 el Observatorio de la Discriminaci\u00f3n de Radio y Televisi\u00f3n, formado por el entonces Consejo Nacional de las Mujeres, el INADI y el AFSCA. Con el macrismo pas\u00f3 a ser el Observatorio de la Violencia Simb\u00f3lica y Medi\u00e1tica y funcionaba a trav\u00e9s del Instituto Nacional de las Mujeres (INAM). Y en mayo 2019, la Defensor\u00eda del Pueblo present\u00f3 un<\/span><a href=\"http:\/\/www.defensoria.org.ar\/wp-content\/uploads\/2016\/02\/Observatorio-de-Medios-para-la-Igualdad.pdf\"><span style=\"font-weight: 400;\"> proyecto de ley<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> en la Legislatura porte\u00f1o para la creaci\u00f3n de un Observatorio de Medios para la Igualdad y Contra las Violencias en el \u00e1mbito de la Ciudad de Buenos Aires.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero estas instituciones ten\u00edan como objeto sancionar los discursos que violaran la ley y no modificarlos: se necesitaba que desde adentro del mundo publicitario hubiera un cambio. As\u00ed, en el \u00faltimo tiempo se crearon <\/span><a href=\"https:\/\/publicitarias.org\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cPublicitarias\u201d<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> y <\/span><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/somosmep\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMujeres en Publicidad\u201d<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, dos comunidades de mujeres que trabajan en la industria y cuyo objetivo es lograr la perspectiva de g\u00e9nero all\u00ed. En enero, adem\u00e1s, naci\u00f3 \u201cHermana\u201d, la primera agencia publicitaria pensada desde la perspectiva de g\u00e9nero.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><em>&#8220;Publicitarias<\/em> naci\u00f3 en febrero de 2017 como la primera comunidad de mujeres que trabajamos en publicidad y despu\u00e9s se fue ampliando y hay tambi\u00e9n disidencias y varones cis. Termin\u00f3 siendo una comunidad bastante de todes donde trabajamos sobre dos objetivos. El primero es m\u00e1s diversidad en los equipos, que eso implica m\u00e1s mujeres llegando a puestos de liderazgo como foco principal pero tambi\u00e9n implica diversidad en el sentido general, porque a la publicidad generalmente entran las mismas personas de la misma clase social, que vienen de las mismas universidades -que por lo general siempre son privadas, hay una sola universidad que da de forma p\u00fablica-\u201d, explica Melanie Tobal, licenciada en Publicidad y fundadora de <em>Publicitarias<\/em> y <em>Hermana<\/em>. En esa l\u00ednea, ampl\u00eda a Feminacida la finalidad de sus proyectos: \u201cNuestro segundo objetivo es m\u00e1s perspectiva de g\u00e9nero porque m\u00e1s mujeres llegando a puestos de liderazgo, m\u00e1s diversidad, obviamente enriquece las ideas y reduce las posibilidades de riesgo de que alguna pieza discriminatoria salga al aire, pero no asegura perspectiva de g\u00e9nero. Por eso necesitamos educar, fomentar y capacitar en ese sentido\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para ello, tanto en <em>Publicitarias<\/em> como en <em>Mujeres en Publicidad<\/em>, ofrecen eventos, talleres y capacitaciones. En <em>Publicitarias<\/em>, adem\u00e1s, tienen un programa de mentor\u00edas; hacen consultor\u00edas con marcas, en donde las llaman cuando tienen que lanzar una campa\u00f1a y ellas la analizan y dan devoluciones y recomendaciones estrat\u00e9gicas con perspectiva de g\u00e9nero. Tambi\u00e9n tienen un newsletter con b\u00fasquedas laborales y un grupo de WhatsApp para generar intercambios. De esa forma, completan un amplio paraguas de acciones para cambiar el mundo publicitario puertas adentro y hacia afuera.<\/span><\/p>\n<h3 style=\"text-align: justify;\"><b>C\u00f3mo construir publicidad con perspectiva de g\u00e9nero<\/b><\/h3>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la b\u00fasqueda de crear mensajes publicitarios no machistas, desde \u201cPublicitarias\u201d crearon \u201cPerspectivas\u201d, un mazo de 64 tarjetas en la que cada una contiene una pregunta para reflexionar sobre la pieza de comunicaci\u00f3n o idea sobre la que se est\u00e9 trabajando. Los interrogantes no giran s\u00f3lo en torno a los temas principales del feminismo (sobre la gordofobia, consultan: \u201c\u00bfC\u00f3mo son los cuerpos? \u00bfSe invisibiliza o se trata diferente a las personas gordas?\u201d; sobre la representaci\u00f3n de la ni\u00f1ez y adolescencia: \u201c\u00bfEl mensaje sexualiza menores de edad?\u201d; y as\u00ed con el amor rom\u00e1ntico, la comunidad LGBTIQ+, la objetivizaci\u00f3n de los cuerpos y m\u00e1s), sino que tambi\u00e9n tienen en cuenta todas las dem\u00e1s cuestiones que componen un discurso: la tipograf\u00edas,\u00a0 los colores, la escenograf\u00eda, los planos, los \u00e1ngulos de c\u00e1mara.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cHay una que es nuestra tarjeta estrella que se llama \u2018mundo del rev\u00e9s\u2019 que la pregunta es: \u2018\u00bfqu\u00e9 pasa si invertimos los roles de las personas representadas?\u2019. La otra vez analiz\u00e1bamos la de \u2018Comafi chicas\u2019, del banco, que era una publicidad en la que eran todas mujeres que eran super diversas pero que estaban abraz\u00e1ndose y acarici\u00e1ndose en c\u00e1mara lenta. Cuando la invert\u00eds, imaginate una publicidad de banco con varones abraz\u00e1ndose y acarici\u00e1ndose en c\u00e1mara lenta: es super bizarro. Entonces eso pasa con muchas publicidades\u201d, se\u00f1ala Tobal.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A esta herramienta l\u00fadica, se le puede sumar un instrumento clave creado por la licenciada en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Sonia Santoro en asociaci\u00f3n con el Foro de Mujeres del MERCOSUR y la Direcci\u00f3n General de la Mujer de la Ciudad de Buenos Aires: <\/span><a href=\"http:\/\/soniasantoro.com\/wp-content\/uploads\/protocolo-final.pdf\"><span style=\"font-weight: 400;\">el Protocolo de Actuaci\u00f3n Publicitaria no Sexista y Diversa<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">. En \u00e9l, colaboraron m\u00e1s de treinta especialistas en comunicaci\u00f3n, publicidad y g\u00e9nero para hacer un diagn\u00f3stico sobre el sexismo en el mundo publicitario y a partir de all\u00ed, recomendar una serie de conductas y pr\u00e1cticas a ra\u00edz de lo elaborado a fin de promover la transformaci\u00f3n del discurso publicitario desde la perspectiva de g\u00e9nero. En el informe que hicieron observaron que el 71,1 por ciento de lxs encuestadxs cre\u00eda que las publicidades sexistas promueven el aumento de la violencia machista y, en consecuencia, expresan un tipo de violencia concreta contra las mujeres (87,6 por ciento). <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las cifras llevan a reflexionar acerca de la responsabilidad social que significa trabajar en publicidad. Tobal explica: \u201cCuando salen cosas como lo de Brahma, lo de TyC o lo de Carrefour, que son cosas super evidentes, estalla todo por los aires. Pero hay un mont\u00f3n de mensajes que son mucho m\u00e1s sutiles pero que se est\u00e1n repitiendo todo el d\u00eda. Estamos recibiendo todo el tiempo mensajes que muestran un mont\u00f3n de estereotipos de g\u00e9nero, entonces ah\u00ed hay un tema de responsabilidad de que formamos cultura y que no podemos tomar cualquier inside de la realidad as\u00ed nomas\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es por eso que decidi\u00f3 fundar <em>Hermana<\/em>, la primera agencia de publicidad con perspectiva de g\u00e9nero desde un punto de vista acad\u00e9mico combinado con creatividad en publicidad. &#8220;Solo el 15% por ciento de las agencias de publicidad argentina se capacitaron en g\u00e9nero. Entonces nos parec\u00eda necesario que alguien pudiera aplicar la perspectiva de g\u00e9nero de manera transversal a todo tipo de marcas y a todo tipo de productos. Porque es eso: no es solo cuando tenemos que hablar a mujeres, o cuando tienen que ser protagonizadas por mujeres o cuando tenemos que hablar de diversidad. O sea, podemos hacer hasta una publicidad de cemento con perspectiva de g\u00e9nero\u201d, cuenta Tobal.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En ese sentido, apunta a que las marcas se involucren realmente con la tem\u00e1tica y no s\u00f3lo tomen los t\u00f3picos del feminismo para lanzar alguna campa\u00f1a aislada:\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTal vez me preguntabas tres a\u00f1os atr\u00e1s y te daba un escenario medio apocal\u00edptico. Yo veo que s\u00ed avanz\u00f3 un mont\u00f3n en el \u00faltimo tiempo y noto much\u00edsima m\u00e1s preocupaci\u00f3n genuina de parte de marcas, de agencias y de equipos, pero falta empezar a tomarse el tema m\u00e1s en serio. Que no sea algo solamente que porque es trendy o porque es lo que le gusta a los p\u00fablicos ahora sino como un compromiso m\u00e1s fuerte en el hacer. Porque veo de las marcas mucho manifiesto feminista con mega discurso, pero despu\u00e9s en el d\u00eda a d\u00eda siguen reproduciendo estereotipos de g\u00e9nero o puertas adentro no corresponden con las acciones que realizan, o c\u00f3mo est\u00e1n compuestos los equipos, o c\u00f3mo son las din\u00e1micas adentro. Entonces ah\u00ed es cuando se empiezan a ver los hilos\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed, aunque capacitar equipos, lograr paridad o armar programas de diversidad dentro de las empresas puede llevar mucho tiempo, los primeros pasos para filtrar mensajes y lograr que cumplan con lo m\u00ednimo e indispensable para tener perspectiva de g\u00e9nero ya se est\u00e1n dando. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El mundo publicitario es el principal creador de estereotipos y valores que naturalizan la subordinaci\u00f3n y violencia hacia la mujer. Sin embargo, redes de mujeres que trabajan en la industria buscan cambiarla a trav\u00e9s de la perspectiva de g\u00e9nero. Peggy Olson espera a la noche para encerrarse en su cuarto y probar una m\u00e1quina que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":18,"featured_media":4923,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897],"tags":[1244,1239,1242,1243,1241,1240],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/1427378036_558603_1427491505_noticia_normal.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4919"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/18"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4919"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4919\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4925,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4919\/revisions\/4925"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4923"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4919"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4919"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4919"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}