{"id":4929,"date":"2020-03-03T00:14:40","date_gmt":"2020-03-03T03:14:40","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4929"},"modified":"2020-03-03T14:08:42","modified_gmt":"2020-03-03T17:08:42","slug":"liberacion-animal-una-cuestion-de-feminista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/liberacion-animal-una-cuestion-de-feminista\/","title":{"rendered":"Liberaci\u00f3n animal: una cuesti\u00f3n feminista"},"content":{"rendered":"<p><em>El machismo sostiene la idea de que el hombre es superior a la mujer, en tanto el especismo ubica ciertas especies por encima de otras. Ambas formas de opresi\u00f3n operan de la misma manera. El feminismo antiespecista invita a rechazar la explotaci\u00f3n animal con la misma fuerza que lucha contra la estructura del poder patriarcal.<\/em><\/p>\n<h4>Por\u00a0Natalia Paesky\u00a0(*)<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El feminismo y la lucha por la liberaci\u00f3n animal vienen cobrando cada vez m\u00e1s fuerza. \u00bfEs correcto considerar a la discriminaci\u00f3n basada en g\u00e9nero y especie como batallas separadas?<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El concepto de interseccionalidad nace en 1989 cuando Kimberl\u00e9 Crenshaw, activista y acad\u00e9mica estadounidense, lo define por primera vez y lo utiliza para se\u00f1alar las consecuencias de tratar por separado las discriminaciones de raza y g\u00e9nero. Crenshaw indica que no podemos pensar en las distintas formas de <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">sometimiento<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> como hechos independientes y separados unos de otros. Desde este concepto buscaba evidenciar c\u00f3mo la <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">opresi\u00f3n <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">sobre mujeres afroestadounidenses, por convivir con m\u00e1s de una forma de discriminaci\u00f3n, era mucho m\u00e1s urgente.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A\u00f1os m\u00e1s tarde, Patricia Hill Collins, soci\u00f3loga norteamericana, defini\u00f3 la interseccionalidad como un \u201cconjunto distintivo de pr\u00e1cticas sociales que acompa\u00f1an nuestra historia particular dentro de una matriz \u00fanica de dominaci\u00f3n caracterizada por <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">opresiones<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> interseccionales&#8221;. Hill Collins propone hablar de una \u201cmatriz de dominaci\u00f3n\u201d, planteando que sus distintas formas se conectan entre s\u00ed: as\u00ed como las identidades se superponen, tambi\u00e9n lo hacen las jerarqu\u00edas por las cuales se mantiene el desequilibrio estructural de poder.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde el feminismo interseccional se debe luchar por los derechos de todas las mujeres, pero sin negar las dem\u00e1s formas de discriminaci\u00f3n: muchas cuentan con privilegios que otras no tienen. \u00bfEsto resta valor a la<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> dominaci\u00f3n <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">dirigida hacia cualquier mujer? No, de ninguna manera. Sin embargo, no debemos perder de vista que hay quienes sufren m\u00e1s de una <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">discriminaci\u00f3n <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">y que esto marca un car\u00e1cter de urgencia.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde la interseccionalidad, cuando se habla de <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">opresi\u00f3n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> m\u00faltiple, se pone el foco en la trilog\u00eda g\u00e9nero, raza y clase. Resulta imprescindible y urgente que el feminismo interseccional adopte una postura no antropocentrista y cuestione tambi\u00e9n los privilegios de especie: no podemos juzgar que una forma de<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> sometimiento<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> es injusta mientras nos posicionamos como opresorxs de otrxs.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Virginie Despentes, en su libro<em> Teor\u00eda King Kong<\/em>, es contundente en este punto: \u201cHace falta ser cretino o asquerosamente deshonesto para pensar que una forma de opresi\u00f3n es insoportable y juzgar que la otra est\u00e1 llena de poes\u00eda\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Tanto el machismo como el especismo toman la idea de superioridad y, desde all\u00ed, justifican la discriminaci\u00f3n y la injusticia. Ambos comparten estrategias, patrones de comportamiento y pensamiento para reproducir todos aquellos estereotipos y prejuicios que les son funcionales. As\u00ed, preestablecen qu\u00e9 es lo correcto y estigmatizan a quienes se escapan de la norma.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Carol Adams, en <em>La teor\u00eda sexual de la carne<\/em>, afirma que la opresi\u00f3n es violencia y que ponerla en pr\u00e1ctica implica tres instancias: l<\/span>a\u00a0<strong>cosificaci\u00f3n<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\"> de un ser para que sea percibido como objeto, en vez de como ser viviente que respira y sufre; la <strong>f<\/strong><\/span><strong>ragmentaci\u00f3n<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">, as\u00ed su existencia como ser completo es destruida; y el<strong> c<\/strong><\/span><strong>onsumo<\/strong><span style=\"font-weight: 400;\">, tanto literal de los animales no humanos como de la mujer fragmentada mediante la violaci\u00f3n, el maltrato, etc\u00e9tera.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Cosificar a un ser que siente es el paso previo y necesario para luego justificar la violencia. Ver cuerpos como objetos de consumo es, sin lugar a dudas, patriarcal. El especismo a partir de diferentes estrategias nos hace reducir los cuerpos de los animales no humanos a productos de consumo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Angela Davis, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">activista afroamericana antirracista y feminista,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> explica nuestro consumo de seres sintientes sosteniendo que est\u00e1 conectado al concepto de \u201cmercanc\u00eda\u201d que genera el capitalismo. Tal como en otras formas de opresi\u00f3n, mujeres y animales no humanos son vistos como productos y desde ese l\u00f3gica utilizados, torturados, violados, explotados, asesinados y desechados.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A esta cosificaci\u00f3n se le suma la percepci\u00f3n de superioridad respecto al resto de las especies que habitan el planeta y, con esto, tenemos el c\u00f3ctel ideal para invisibilizar su dolor y colocar nuestro deseo y placer por encima de sus vidas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan fuentes de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO), en el mundo, matamos aproximadamente 2 mil animales por segundo, 345 millones al d\u00eda, a lo que hay que a\u00f1adir unos 140 millones de toneladas de peces.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Tenemos que elegir qu\u00e9 lugar ocupar frente a la matanza de los dem\u00e1s animales.\u00a0<\/span>El feminismo como movimiento de justicia social no deber\u00eda tolerar la apat\u00eda hacia la violencia. La interseccionalidad debe incluir a todxs lxs oprimidxs. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-revolucion-sera-antiespecista-o-no-sera\/\">La revoluci\u00f3n feminista ser\u00e1 antiespecista<\/a>, o no ser\u00e1 para todxs.<\/p>\n<h4><em>* Psic\u00f3loga y activista<\/em><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El machismo sostiene la idea de que el hombre es superior a la mujer, en tanto el especismo ubica ciertas especies por encima de otras. Ambas formas de opresi\u00f3n operan de la misma manera. El feminismo antiespecista invita a rechazar la explotaci\u00f3n animal con la misma fuerza que lucha contra la estructura del poder patriarcal. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4986,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897],"tags":[974,1265],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/2k-e1583204459401.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4929"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4929"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4929\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4993,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4929\/revisions\/4993"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4986"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4929"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4929"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4929"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}