{"id":4934,"date":"2020-02-25T00:55:19","date_gmt":"2020-02-25T03:55:19","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4934"},"modified":"2020-02-25T01:03:16","modified_gmt":"2020-02-25T04:03:16","slug":"martina-lucha-para-que-la-dejen-jugar-por-los-puntos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/martina-lucha-para-que-la-dejen-jugar-por-los-puntos\/","title":{"rendered":"Martina lucha para que la dejen jugar por los puntos"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El entrenador desdobla un papelito y comienza a leer en voz alta los nombres de quienes est\u00e1n citados para el partido del s\u00e1bado. La escena se repite todos los viernes en el Club Tiro Federal y Deportivo de Morteros en C\u00f3rdoba. Marti espera ese momento, se queda hasta el final, pero nunca figura en la lista. Su pap\u00e1 y mam\u00e1 la aguardan a un costado y comparten su \u201ccara larga\u201d. La ni\u00f1a de nueve a\u00f1os pide jugar a la pelota por los puntos como el resto de sus compa\u00f1eros. El profesor no tiene problemas con eso. Pero la Liga Regional de San Francisco le impide competir oficialmente por ser mujer. La fecha l\u00edmite del fichaje es el 29 de febrero y su familia insiste en visibilizar el reclamo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-4936 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/Martina-696x696.jpg\" alt=\"\" width=\"696\" height=\"696\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/Martina-696x696.jpg 696w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/Martina-696x696-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/Martina-696x696-300x300.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 696px) 100vw, 696px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A Martina Raspo le apasiona la redonda desde la cuna. Usa las medias de Boca por influencia paterna y alienta a ese equipo en el certamen masculino. Pero arriba luce la camiseta azulgrana que ama su mam\u00e1 y quiere ver a San Lorenzo ganar en el torneo femenino profesional. En el c\u00e9sped se para como volante por izquierda. Practic\u00f3 un a\u00f1o, a los siete, en Independiente, instituci\u00f3n deportiva de San Crist\u00f3bal, ciudad de Santa F\u00e9 en la que naci\u00f3 y se cri\u00f3. Una mudanza a Morteros no la dej\u00f3 afuera de las canchas. \u201cApenas llegamos lo primero que tuvimos que hacer fue buscar club y casa a la vez porque que ella ven\u00eda enloquecida, quer\u00eda seguir jugando\u201d, le cuenta su madre, Carolina, a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">. En \u201cTiro\u201d, como le dicen en el barrio, la recibieron. All\u00ed disputa remanentes o amistosos, aunque la zurda no se rinde y quiere participar <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-nenxs-con-lxs-nenxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">en igualdad de condiciones que los dem\u00e1s de su categor\u00eda.<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"> <img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-4938 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-1.jpeg\" alt=\"\" width=\"853\" height=\"1280\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-1.jpeg 853w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-1-200x300.jpeg 200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-1-768x1152.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-1-682x1024.jpeg 682w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-1-740x1110.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 853px) 100vw, 853px\" \/><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ante la consulta realizada por la madre y el padre de la ni\u00f1a a fines de 2019 sobre por qu\u00e9 no puede competir, la Liga respondi\u00f3 que la responsabilidad es del Consejo Federal de la AFA (CFA). Sin embargo, un comunicado del <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Instituto Nacional contra la Discriminaci\u00f3n, la Xenofobia y el Racismo (INADI), entidad que tom\u00f3 el caso, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">indic\u00f3 que, seg\u00fan el delegado del CFA en C\u00f3rdoba, no hay ning\u00fan obst\u00e1culo normativo para que pueda inscribirse.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con el \u00faltimo d\u00eda de este mes como fecha tope para lograrlo, lxs referentes de la mediocampista presentaron la denuncia en la delegaci\u00f3n del INADI de esa provincia. La semana pasada, se reunieron con su titular, Victoria Donda, en Buenos Aires. La funcionaria asegur\u00f3 su compromiso con la causa y el\u00a0 acompa\u00f1amiento necesario para continuar con acciones legales. \u201cCreemos que el derecho a jugar es constitutivo de cada ni\u00f1o, ni\u00f1a, ni\u00f1e y que hay que defender a las ni\u00f1as para que puedan hacer realidad <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/monica-santino-las-pibas-toman-conciencia-politica-jugando-a-la-pelota\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">estas ganas que tienen de jugar al f\u00fatbol<\/a>\u201d, afirm\u00f3. Carolina arriesga que la estrategia tendr\u00e1 resultados:\u00a0 \u201cNunca imaginamos que \u00edbamos a tener tanto apoyo y que todo iba a llegar tan lejos. Estamos felices y tranquilos. La lucha es por ella y por todas las que est\u00e1n en una situaci\u00f3n as\u00ed en el pa\u00eds\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-4939 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-1-1.jpeg\" alt=\"\" width=\"853\" height=\"1280\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-1-1.jpeg 853w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-1-1-200x300.jpeg 200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-1-1-768x1152.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-1-1-682x1024.jpeg 682w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-1-1-740x1110.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 853px) 100vw, 853px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En su visita a la Capital, Martina solo hab\u00eda tra\u00eddo una mochila con sus botines, medias y cortos. Lo que m\u00e1s quer\u00eda era encontrarse con la nueve del Cicl\u00f3n e integrante de la selecci\u00f3n nacional femenina, Roc\u00edo Correa, para jugar. Puso un pie en el club y corri\u00f3 al ba\u00f1o a cambiarse. Al final del d\u00eda, se fue con su casaca autografiada por la delantera tucumana junto a una promesa en marcador indeleble: \u201cMarti, el f\u00fatbol va a ser de todes o no va a ser\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4940 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-2.jpeg\" alt=\"\" width=\"853\" height=\"1280\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-2.jpeg 853w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-2-200x300.jpeg 200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-2-768x1152.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-2-682x1024.jpeg 682w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-00.22.44-2-740x1110.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 853px) 100vw, 853px\" \/><br \/>\n<strong>Fotos:\u00a0<\/strong>Agustina Fern\u00e1ndez<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El entrenador desdobla un papelito y comienza a leer en voz alta los nombres de quienes est\u00e1n citados para el partido del s\u00e1bado. La escena se repite todos los viernes en el Club Tiro Federal y Deportivo de Morteros en C\u00f3rdoba. Marti espera ese momento, se queda hasta el final, pero nunca figura en la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":4941,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35],"tags":[125,1245,419,599,1166,420,711,1248,1246,625,1247],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/WhatsApp-Image-2020-02-24-at-01.11.41.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4934"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4934"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4934\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4950,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4934\/revisions\/4950"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4941"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4934"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4934"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4934"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}