{"id":4944,"date":"2020-02-24T15:11:59","date_gmt":"2020-02-24T18:11:59","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4944"},"modified":"2020-05-15T14:04:09","modified_gmt":"2020-05-15T17:04:09","slug":"crianzas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/crianzas\/","title":{"rendered":"Crianzas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">\u201cVan estas palabras para las travitas, para lxs ni\u00f1xs trans\u2026 que ojal\u00e1 les hagamos, de una buena vez, los postres, los abrazos y las canciones de cuna necesarios para que vuelen sus alas\u2026\u201d, afirma Susy Shock y abre el tel\u00f3n para sumergirse en sus relatos. Bajo el sello editorial de Muchas Nueces y a\u00a0200 ejemplares de llegar a las 10 mil copias vendidas, Crianzas viene a demostrar que la autogesti\u00f3n es posible como herramienta de transformaci\u00f3n social y pol\u00edtica.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Crianzas.\u00a0Historias para crecer en toda diversidad<\/em> es un libro que abraza. De esos abrazos multicolores de brazos largos que abarcan multitudes, pero que tambi\u00e9n se sienten \u00fanicos y personales. A lo largo de veintiocho episodios Susy Shock, poeta y escritora trans sudaca, se pone en la piel de Susy, la t\u00eda trava de Uriel de un barrio cualquiera del conurbano bonaerense. Desde la ficci\u00f3n muestra situaciones sociales cotidianas que vienen a dejarnos, desde el amor, un mensaje urgente. \u201cLa t\u00eda trava\u201d abraza a \u201cchangos, chinitas y gurices\u201d, con relatos, juegos, cantos de cuna y reflexiones sobre un mundo hostil, algo distinto para que la familia \u201ccrezca en <em>toda<\/em> la diversidad\u201d. Con un lenguaje po\u00e9tico y cotidiano, sensible y cercano a lxs ni\u00f1xs, tambi\u00e9n hay apartados con breves explicaciones de La ley de Identidad de G\u00e9nero y la Ley de Matrimonio Igualitario.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La escritora se centra en el respeto de los procesos, especialmente en el de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/feminismo-florece-la-literatura-infantil\/\">ni\u00f1ez<\/a>. Invita a pensar qu\u00e9, c\u00f3mo y cu\u00e1ndo pensamos en las ni\u00f1as y los ni\u00f1os y desde qu\u00e9 lugar. Apela a la emergencia de la injusticia social que sufren las infancias siendo hu\u00e9rfanas de pol\u00edticas de estado. Para Susy Shock <em>Crianzas <\/em>es el arte, la pol\u00edtica de acompa\u00f1ar, el crecer. No habla de un hijo, una hija, o une hije, sino del proceso de criar que no tiene por qu\u00e9 ser de una o dos personas, sino de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/yo-crio-sola\/\">una tribu<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Este libro est\u00e1 profundamente relacionado con Marlene Wayar, activista trans cordobesa. Como se puede leer en la introducci\u00f3n \u201csurge el d\u00eda en que Marlene Wayar nos cont\u00f3 de su infancia y chocamos contra el mundo trava\u201d<em>.\u00a0<\/em>Ella fue la encargada del pr\u00f3logo en el cual concluye que quienes piensan en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/literatura-en-la-infancia-y-el-placer-de-explorar\/\">lxs ni\u00f1xs<\/a> en nuestra sociedad son las industrias de consumo, pero no que existe una industria del cuidado, del acompa\u00f1amiento y de la amorosidad. Adem\u00e1s, denuncia como se los violenta en trabajos esclavos, se los abusa sexualmente y se los somete a la indiferencia y al descuidado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfCu\u00e1ntas veces escuchamos decirle a un ni\u00f1x \u201cquedate quietx\u201d, \u201cobedec\u00e9\u201d, \u201cno corras\u201d, \u201cno seas traviesx\u201d? La autora manifiesta que la crianza es pol\u00edtica y que todo lo que hacemos tiene que ver con eso. \u201cSi decidimos criar a un hijx pensando en que crea en lo que quiera, y sus alitas vuelen inclusive m\u00e1s all\u00e1 del horizonte en el que nos permitimos so\u00f1ar, es pol\u00edtico. Si le censuramos, si le metemos la ostia y la cruz desde el vamos, tambi\u00e9n estamos haciendo pol\u00edtica. Todo el tiempo elegimos una pol\u00edtica, o que cierra o que abra\u201d, sostiene.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por eso <em>Crianzas<\/em> es una decisi\u00f3n pol\u00edtica. De amor y de compromiso. De lucha y de esperanza. Este libro es un abrazo, ese abrazo que parece tan f\u00e1cil pensarlo, pero que no todxs lo reciben, es un pedido urgente que pide a gritos a la sociedad abrazar a las infancias, que pide a trav\u00e9s de la poes\u00eda y el amor no dejarlas solas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/hojarascas-poesia-urgente-para-esta-humanidad\/\">autora<\/a> cree que es un momento en donde hay muchas herramientas, no s\u00f3lo para las maternidades y las paternidades sino tambi\u00e9n para quienes tienen la posibilidad de educar, de acompa\u00f1ar esos procesos, como las instituciones. Recalca que las herramientas est\u00e1n, pero lo que falta muchas veces son voluntades, y que de eso hay que hacerse cargo, tanto como del desinter\u00e9s, del prejuicio y del miedo de criar hijes distintes.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las p\u00e1ginas de este libro sumergen a qui\u00e9n lee en un mar de emociones, con pasaje a navegar hacia el pasado, para hacerse la misma pregunta que Susy. \u201c\u00bfPerd\u00f3n, alguien puede vivir sin ser abrazado?&#8221;, invita a\u00a0 las diversas formas de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lohana-berkins-y-el-aleteo-de-la-presencia\/\">vivir en libertad<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>&#8220;Susy, \u00bfpod\u00e9s resumir Crianzas en una oraci\u00f3n? <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Crianzas es el abrazo de esta t\u00eda y este sobrino que se salvaron de la hostilidad de este mundo&#8221;<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cVan estas palabras para las travitas, para lxs ni\u00f1xs trans\u2026 que ojal\u00e1 les hagamos, de una buena vez, los postres, los abrazos y las canciones de cuna necesarios para que vuelen sus alas\u2026\u201d, afirma Susy Shock y abre el tel\u00f3n para sumergirse en sus relatos. Bajo el sello editorial de Muchas Nueces y a\u00a0200 ejemplares [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":30,"featured_media":4945,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,36],"tags":[1249,921,802,490],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/Tapa_Crianzas-1-2362x1181-e1582567826952.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4944"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/30"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4944"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4944\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5758,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4944\/revisions\/5758"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4945"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4944"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4944"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4944"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}