{"id":495,"date":"2018-03-13T12:02:14","date_gmt":"2018-03-13T15:02:14","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=495"},"modified":"2018-03-13T12:30:41","modified_gmt":"2018-03-13T15:30:41","slug":"la-primera-audiencia-travesticidio-diana-sacayan","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-primera-audiencia-travesticidio-diana-sacayan\/","title":{"rendered":"La primera audiencia por el travesticidio de Diana Sacay\u00e1n"},"content":{"rendered":"<p>Amancay Diana Sayac\u00e1n fue una referente travesti reconocida en Argentina y en Latinoam\u00e9rica. Durante toda su vida luch\u00f3 por los derechos humanos de las travestis y trans, para que pudiesen acceder a educaci\u00f3n y trabajo digno. En 2001 cre\u00f3 el Movimiento Antidiscriminatorio de Liberaci\u00f3n (M.A.L); fue integrante del equipo del Programa de Diversidad Sexual del Instituto Nacional contra la Discriminaci\u00f3n, la Xenofobia y el Racismo (INADI); ide\u00f3 la de Cupo Laboral trans, que lleva su nombre, es \u00fanica a nivel mundial y fue sancionada en 2015 en la Provincia de Buenos Aires. Tambi\u00e9n presion\u00f3 desde el Frente Nacional por La Ley de Identidad de G\u00e9nero para que finalmente se sancionara el texto legal.<\/p>\n<p>En octubre de 2015 fue asesinada en su departamento del barrio de Flores.\u00a0Por primera vez en los tribunales de la ciudad se utilizar\u00e1 la figura de &#8220;travesticidio&#8221; para nombrar este crimen de odio. El acusado es Gabriel Marino, de 25 a\u00f1os, por \u201chomicidio triplemente agravado por haber sido ejecutado mediando violencia de g\u00e9nero por odio a la identidad de g\u00e9nero y con alevos\u00eda y robo\u201d.\u00a0 Por ese delito podr\u00eda recibir 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n.<\/p>\n<p>Compartimos el video completo de la primera audiencia que pertenece al <a href=\"http:\/\/www.cij.gov.ar\/inicio.html\">Centro de Informaci\u00f3n Judicial<\/a><\/p>\n<p><iframe src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/_5TFf0ezkzE\" width=\"560\" height=\"315\" frameborder=\"0\" allowfullscreen=\"allowfullscreen\"><\/iframe><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Amancay Diana Sayac\u00e1n fue una referente travesti reconocida en Argentina y en Latinoam\u00e9rica. Durante toda su vida luch\u00f3 por los derechos humanos de las travestis y trans, para que pudiesen acceder a educaci\u00f3n y trabajo digno. En 2001 cre\u00f3 el Movimiento Antidiscriminatorio de Liberaci\u00f3n (M.A.L); fue integrante del equipo del Programa de Diversidad Sexual del [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":502,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[63,85,64],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/763839_20180311164127.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/495"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=495"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/495\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":498,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/495\/revisions\/498"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/502"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=495"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=495"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=495"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}