{"id":4957,"date":"2020-02-27T16:59:59","date_gmt":"2020-02-27T19:59:59","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4957"},"modified":"2020-02-27T17:32:10","modified_gmt":"2020-02-27T20:32:10","slug":"la-voz-de-luna-un-grito-de-todas-basta-de-impunidad-para-los-abusadores","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-voz-de-luna-un-grito-de-todas-basta-de-impunidad-para-los-abusadores\/","title":{"rendered":"La voz de Luna, un grito de todas: basta de impunidad para los abusadores"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Luna tiene 17 a\u00f1os y es sobreviviente de abuso sexual por parte de su progenitor, hecho que ocurri\u00f3 durante su infancia. Despu\u00e9s de casi una d\u00e9cada de transitar un proceso judicial que vulner\u00f3 sus derechos, ma\u00f1ana a las 10 estaba prevista su declaraci\u00f3n en la c\u00e1mara gesell de los Tribunales de Mor\u00f3n. Pero la defensa del denunciado present\u00f3 hoy un certificado m\u00e9dico para pedir la suspensi\u00f3n de esta instancia. La <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/MundanasAgrupaciondeMujeres\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Agrupaci\u00f3n Mundanas\u00a0<\/a>convoca a concentrar en las inmediaciones del edificio, ubicado en Colon 224, y exige que se escuche a la joven bajo la consigna \u201cnuestra revoluci\u00f3n no defiende abusadores\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La denuncia se realiz\u00f3 antes de que la ni\u00f1a cumpliera los nueve a\u00f1os. Est\u00e1 radicada en el Juzgado de Garant\u00edas N\u00ba1 de la ciudad del oeste de la provincia de Buenos Aires e interviene la Fiscal\u00eda N\u00b07. Yamila Corin, mam\u00e1 de Luna y militante del colectivo feminista que lucha por su causa y otras similares, destaca en di\u00e1logo con <em>Feminacida <\/em>la importancia de que de testimonio. \u201cAl estar cerca de los 18 de edad puede llegar a perder ese espacio de cuidado. Hace mucho tiempo lo venimos peleando. Por eso, decidimos hacer un llamado p\u00fablico y pol\u00edtico para ejercer la presi\u00f3n que necesitamos de manera tal de que termine la etapa de instrucci\u00f3n, vayamos a juicio y exista la condena\u201d, explica.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El comunicado difundido por la organizaci\u00f3n resalta el car\u00e1cter il\u00f3gico de que el juzgado y la fiscal\u00eda le hagan lugar a la solicitud ya que por ley \u201cno es obligatorio que la defensa est\u00e9 presente\u201d.\u00a0 El escrito subraya que darle prioridad a eso por sobre los derechos de Luna, luego de casi 10 a\u00f1os de revictimizaci\u00f3n judicial para la ni\u00f1a y la madre protectora, \u201cmuestra una evidente complicidad que sostiene la impunidad de los abusadores\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Uno de los problemas a los que tuvieron que enfrentarse las dos mujeres fueron los intentos de revinculaci\u00f3n con el agresor por parte de la justicia. Para Corin, no se trata de un caso aislado, sino que es una pr\u00e1ctica repetitiva que genera desgaste en los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Seg\u00fan las \u00faltimas estad\u00edsticas del programa \u201cLas v\u00edctimas contra las violencias\u201d, en tres de cada cuatro casos de abuso sexual en la infancia quien delinque es un familiar o \u201cpersona de confianza\u201d, y el 89 por ciento son varones.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las cifras dan cuenta de la necesidad de implementar pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a promover el bienestar f\u00edsico, psicol\u00f3gico y social de las infancias. En este sentido, el Ministerio P\u00fablico Tutelar (MPT) de la Ciudad de Buenos Aires revel\u00f3 a principios de este a\u00f1o que entre el 70 y el 80 por ciento de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de 12 a 14 a\u00f1os entrevistadxs por el organismo en 2019 pudieron identificar\u00a0 situaciones de violencia despu\u00e9s de haber recibido clases de Educaci\u00f3n Sexual Integral (ESI).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Desde Mundanas eligen no hablar de \u201cprevenci\u00f3n\u201d\u00a0 para no depositar la carga o responsabilidad de dar aviso en los chicos y chicas. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-nunca-mas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Pero s\u00ed reivindican una \u201cpedagog\u00eda de la desobediencia\u201d;<\/a> promover herramientas para que sean capaces de discernir y manifestar cu\u00e1l es su deseo y qu\u00e9 es lo que no quieren. \u201cLo que nos toc\u00f3 con mi hija nos hizo comprender desde adentro todo lo que se padece en t\u00e9rminos de un Estado ausente, con profesionales que no saben de la tem\u00e1tica como en las escuelas o los mismos terapeutas. Y, a partir de todas las fallas que fuimos encontrando en el camino, construimos dispositivos. Hoy Mundanas tiene un equipo de abogadas, otro de psic\u00f3logas, diferentes c\u00edrculos de encuentro y apoyo entre mujeres desde una perspectiva feminista\u201d, describe la madre protectora.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La agrupaci\u00f3n enfatiza en la urgencia de redoblar la apuesta ma\u00f1ana en las calles y alzar la voz ante otro signo de complicidad de la justicia patriarcal. \u201cEstamos abrazadas por esta red que fuimos construyendo estos a\u00f1os y que permite que Luna est\u00e9 sostenida. El caso de ella es uno m\u00e1s de los tantos. Creemos con mucha fuerza en esta idea de que lo personal es pol\u00edtico, y que en cada una de nosotras que avanza, avanzamos todas\u201d, concluye Corin.<\/p>\n<p><em>Ilustraci\u00f3n: Ro Ferrer<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Luna tiene 17 a\u00f1os y es sobreviviente de abuso sexual por parte de su progenitor, hecho que ocurri\u00f3 durante su infancia. Despu\u00e9s de casi una d\u00e9cada de transitar un proceso judicial que vulner\u00f3 sus derechos, ma\u00f1ana a las 10 estaba prevista su declaraci\u00f3n en la c\u00e1mara gesell de los Tribunales de Mor\u00f3n. Pero la defensa [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":4958,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[197,516,157,158,711,1184,1255,1256,457,20],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/justicia-luna.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4957"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4957"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4957\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4965,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4957\/revisions\/4965"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4958"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4957"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4957"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4957"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}