{"id":4966,"date":"2020-02-28T14:17:12","date_gmt":"2020-02-28T17:17:12","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4966"},"modified":"2020-02-28T15:04:45","modified_gmt":"2020-02-28T18:04:45","slug":"por-aborto-libre-y-seguro-en-colombia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-aborto-libre-y-seguro-en-colombia\/","title":{"rendered":"Por aborto libre y seguro en Colombia"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Como en Argentina y otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, las mujeres y disidencias de Colombia pelean por el reconocimiento a una interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo. En estos d\u00edas hubo movilizaciones en el pa\u00eds frente a una posible despenalizaci\u00f3n o penalizaci\u00f3n total. \u201cEl tema no es aborto s\u00ed o aborto no, es aborto seguro o aborto inseguro\u201d, asegura Movimiento Causa Justa, que es una apuesta que nace para defender el derecho de las colombianas a decidir sobre sus cuerpos.<\/em><\/p>\n<h4>Por\u00a0Lizza Torres Salaz\u00e1r<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las plazas de Colombia han sido, por estos d\u00edas, el epicentro de voces de protestas a favor y en contra del aborto: un tema que a\u00fan en el pa\u00eds genera diversos matices y cuestionamientos. Esto se debe a que una demanda a la Corte Constitucional quiere retroceder avances hist\u00f3ricos en el pa\u00eds, en lo que concierne a los derechos de las mujeres, a trav\u00e9s de la penalizaci\u00f3n total del aborto.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Abortar en Colombia fue ilegal hasta 2006 y, desde entonces, se puede acceder a ese derecho (que a\u00fan es parcial) si un profesional de la salud determina que se dan las condiciones y lo autoriza.\u00a0El alto tribunal ratific\u00f3, en ese entonces, a trav\u00e9s de la sentencia C355, las normas que ya existen para llevar a cabo la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo en tres circunstancias: cuando la vida de la madre o el beb\u00e9 est\u00e9 en peligro, cuando haya una malformaci\u00f3n del feto y cuando el embarazo sea producto de una violaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sin embargo, en la realidad, las que interrumpen el embarazo por una de las anteriores circunstancias deben aguantar varias barreras sociales, culturales y f\u00edsicas para acceder a este derecho. \u201cLa estigmatizaci\u00f3n es uno de los principales obst\u00e1culos sociales que deben enfrentarse. Por un lado, hay una fuerte discriminaci\u00f3n hacia esta pr\u00e1ctica y por el otro, sigue prevaleciendo el estereotipo de la maternidad como el principal rol de la mujer. Estos prejuicios atentan contra la autonom\u00eda y la decisi\u00f3n de las mujeres sobre su plan de vida\u201d, expres\u00f3 la actual alcaldesa electa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de la Mujer en un comunicado.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Gran parte de la cultura de la sociedad colombiana se rige por las normas religiosas. Es com\u00fan encontrarse por las calles de las regiones del pa\u00eds, sobre todo en la costa caribe, grupos cristianos o de evang\u00e9licos dictando \u201clas normas del deber ser de la mujer\u201d, que responden en gran parte a ejercer el rol de \u201cama de casa\u201d; mensajes que pretenden subordinar a la mujer y limitar la posibilidad de elegir el proyecto de vida que desean.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El debate sobre la penalizaci\u00f3n o no del aborto y sus respectivas manifestaciones sociales, llev\u00f3 a que, la semana pasada, el magistrado colombiano Alejandro Linares presentara una ponencia ante la Corte Constitucional para que esta pr\u00e1ctica deje de ser considerada como delito, y las personas gestantes puedan acceder a \u00e9sta hasta la semana 16 de gestaci\u00f3n en cualquier circunstancia, sin ser juzgadas ni criminalizadas ni violentadas. Dependiendo la decisi\u00f3n de la Corte, Colombia avanzar\u00e1 o retroceder\u00e1 en la garant\u00eda de los derechos sexuales y reproductivos de mujeres y ni\u00f1as del pa\u00eds.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con esta ponencia, el magistrado Linares se est\u00e1 jugando la ficha. No obstante existe en marcha en el Congreso de la Rep\u00fablica, una ley estatutaria promovida por partidos pol\u00edticos que pertenecen a la \u201cbancada provida\u201d con el objetivo de regular el aborto a\u00fan m\u00e1s.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El movimiento Causa Justa, consolidado en el pa\u00eds por m\u00e1s de 45 organizaciones defensoras de derechos humanos, acad\u00e9micos, profesionales de la salud, entre otros grupos a favor del aborto legal y seguro, ha propuesto eliminar el delito en el c\u00f3digo penal colombiano. Actualmente una mujer que quiera practicarse el aborto es condenada de 1 a 3 a\u00f1os de prisi\u00f3n en el pa\u00eds.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Es un tema de justicia social. N<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">o es aborto s\u00ed o aborto no, es aborto seguro o aborto inseguro\u201d, expres\u00f3 este grupo de organizaciones a trav\u00e9s de un comunicado.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mujeres vulnerables que se encuentran en \u00e1reas rurales, donde hoy el conflicto armado en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/karina-garcia\/\">Colombia<\/a> no parece tener fin, no tienen acceso y recursos econ\u00f3micos para practicarse un aborto seguro con todas condiciones de salubridad que le garanticen su derecho a la vida y a la salud. Es m\u00e1s, muchas de ellas deben cargar con el riesgo de una posible complicaci\u00f3n f\u00edsica y el dolor de las secuelas del uso de su cuerpo como arma de guerra.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Alrededor de 47 mil<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">mujeres mueren anualmente en el mundo por abortos clandestinos, de las cuales, en 2016, 1120 casos correspondieron a Am\u00e9rica Latina y el Caribe y 70 casos a Colombia. As\u00ed lo manifest\u00f3 el estudio &#8220;Prevenci\u00f3n del aborto inseguro en Colombia&#8221;, lanzado en diciembre de 2019 por el Ministerio de Salud. De estas cifras oficiales, a\u00fan falta por saber las cifras que no se conocen por la lejan\u00eda de la ruralidad, entre otras variables.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCuando una mujer o una ni\u00f1a est\u00e1 decidida a terminar su embarazo lo har\u00e1, independientemente de la seguridad y legalidad del procedimiento. Cuando no se dispone de servicios de aborto seguro, ella arriesgar\u00e1 su vida con una pr\u00e1ctica no segura, a menudo porque\u00a0la perspectiva de continuar con el embarazo es insoportable\u201d, explica la organizaci\u00f3n humanitaria en salud M\u00e9dicos Sin Fronteras en su apartado \u201cAborto no seguro, mujeres en riesgo\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Un aborto ilegal sin supervisi\u00f3n m\u00e9dica capacitada representa un riesgo muy alto para la salud. \u201cComo salubrista y en general como profesional de la salud, se debe tener muy claro que la deontolog\u00eda de la profesi\u00f3n es proteger, cuidar y velar por la salud de sus pacientes (en este caso las mujeres) y esto prima sobre cualquier tipo de imposici\u00f3n <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">de car\u00e1cter social, cultural, o religioso\u201d, expres\u00f3 a <em>Feminacida<\/em> la salubrista p\u00fablica Carolina Torres.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El acto de decidir implica atreverse a hablar en voz alta pese a los miedos y prejuicios. Tambi\u00e9n, implica, en muchas ocasiones, profundizar nuestros pensamientos y tener una conversaci\u00f3n seria con ellos, cuestionando las creencias y experiencias; aquellas que nos han formado y nos dan nuestro sello de identidad. Por eso cuando se reprimen las decisiones, se reprime el ser.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Podemos decidir libremente lo que queremos y ser censuradas y violentadas en ese camino o podemos decidir ser como la sociedad dicta que seamos, siendo \u00e9sta \u00faltima la m\u00e1s peligrosa forma de manipular nuestras acciones. Hoy, nuestro cuerpo ha dejado de ser nuestra propia fuente de alimento para ser fuente de alimento de lo corporativo, de un sistema que le conviene producir en masa, desvirtuar toda forma de conocimiento que nace de nuestra naturaleza y decidir cu\u00e1ndo queremos crear, cu\u00e1ndo queremos pensar y manipular nuestras formas de sentir.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El aborto inseguro es la tercera causa de mortalidad materna en Colombia, algo que no es exclusivo de este pa\u00eds sino de Am\u00e9rica Latina. Desconocer y callar esta realidad es silenciar y violentar nuestras posturas ante la vida y la dignidad de quienes hoy elegimos proteger y exigir nuestros derechos. Desde las ciudades, el campo, el arte, la pol\u00edtica, desde una Colombia sin m\u00e1scaras ni posturas doble moralistas se reclama <\/span><b>#AbortoLibreYSeguro<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Francisco Guasco<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Como en Argentina y otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, las mujeres y disidencias de Colombia pelean por el reconocimiento a una interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo. En estos d\u00edas hubo movilizaciones en el pa\u00eds frente a una posible despenalizaci\u00f3n o penalizaci\u00f3n total. \u201cEl tema no es aborto s\u00ed o aborto no, es aborto seguro o aborto [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4967,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35],"tags":[68,992],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/02\/abortocolomb-e1582909861816.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4966"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4966"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4966\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4972,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4966\/revisions\/4972"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4967"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4966"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4966"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4966"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}