{"id":4973,"date":"2020-03-01T19:39:29","date_gmt":"2020-03-01T22:39:29","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4973"},"modified":"2020-03-01T19:57:49","modified_gmt":"2020-03-01T22:57:49","slug":"el-aborto-legal-en-la-apertura-de-las-sesiones-ordinarias-un-logro-feminista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-aborto-legal-en-la-apertura-de-las-sesiones-ordinarias-un-logro-feminista\/","title":{"rendered":"El aborto legal en la apertura de las sesiones ordinarias: un logro feminista"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los pa\u00f1uelos verdes en las butacas del Congreso y las mujeres y disidencias que esperaban en la calle con el s\u00edmbolo que encarna el reclamo por el aborto legal, seguro y gratuito confirmaban las expectativas que hab\u00eda para la apertura de las sesiones ordinarias. Por primera vez, un presidente de la Naci\u00f3n present\u00f3 en su discurso un proyecto para legalizar el aborto. Y adem\u00e1s de ese flamante anuncio, que fue el m\u00e1s aplaudido de la jornada, Alberto Fern\u00e1ndez prometi\u00f3 llevar adelante distintas medidas en materia de g\u00e9nero. \u00bfQu\u00e9 reclamos del colectivo feminista retom\u00f3 para transformarlos en pol\u00edticas de Estado?<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Un derecho colectivo, distintas perspectivas<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Bajo la atenta y emocionada mirada de la secretaria Legal y T\u00e9cnica Vilma Ibarra, que, adem\u00e1s de haber estado a cargo de redactar el proyecto de legalizaci\u00f3n del aborto, fue de las que mayor influencia tuvo en el Ejecutivo para que se tratara la ley, Fern\u00e1ndez declar\u00f3 que en los pr\u00f3ximos diez d\u00edas dar\u00e1 a conocer un proyecto de ley de interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo. &#8220;El aborto sucede, es un hecho y es solo la hipocres\u00eda la que nos hace caer en un debate como este. Un Estado presente debe proteger a los ciudadanos en general y obviamente a las mujeres en particular. Y en el siglo XXI toda sociedad necesita respetar la decisi\u00f3n individual de sus miembros a disponer libremente de sus cuerpos&#8221;, afirm\u00f3. Los aplausos y l\u00e1grimas se adue\u00f1aron del discurso dentro y fuera del Congreso por unos minutos y las c\u00e1maras enfocaron a la ministra de Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad, Elizabeth G\u00f3mez Alcorta, y al titular de la cartera de Salud, Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, quienes se posicionaron abiertamente a favor del aborto y militan hace tiempo para que se logre.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aunque la medida genera gran esperanza, y fue la m\u00e1s contundente dentro de todos los temas que toc\u00f3 -dio una propuesta clara, legalizarlo, y una fecha real de presentaci\u00f3n, diez d\u00edas-, ser\u00e1 un tema fuerte de debate qu\u00e9 proyecto se aprobar\u00e1. Es que habr\u00e1 varios m\u00e1s adem\u00e1s del Ejecutivo. Entre ellos, el m\u00e1s importante es el de la Campa\u00f1a por el Aborto Legal, Seguro y Gratuito, que fue presentado el 28 de mayo de 2019 y que se logr\u00f3 con el consenso de m\u00e1s de 700 organizaciones y una pelea continua de m\u00e1s de 15 a\u00f1os.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Celeste Mac Dougall, referente de la Campa\u00f1a, se\u00f1al\u00f3 a Feminacida: \u201cTenemos un presidente que habilit\u00f3 el debate y est\u00e1 de acuerdo, por lo tanto ya es un panorama muy promisorio. Lo que nosotras tambi\u00e9n decimos es que inclusive Alberto no podr\u00eda estar planteando su posici\u00f3n personal de manera tan firme, tan clara, al inicio de un mandato presidencial si no hubiera habido el nivel de lucha y movilizaci\u00f3n callejera que hubo en relaci\u00f3n al derecho al aborto\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En ese sentido, mientras que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-vuelve-al-congreso\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">el proyecto de la Campa\u00f1a<\/a> fue elaborado de manera colectiva y federal, el del Ejecutivo fue pensado desde la Secretar\u00eda Legal y T\u00e9cnica, el Ministerio de Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad y el de Salud; sin mucha m\u00e1s participaci\u00f3n hacia el exterior.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn el Congreso Nacional estuvimos tratando de averiguar bastante, no hay ning\u00fan tipo de informaci\u00f3n sobre cu\u00e1l ser\u00eda el proyecto y eso ya es un problema para nosotras, porque el proyecto que nosotras firmamos con la Campa\u00f1a fue construido colectivamente, se debati\u00f3 en todo el pa\u00eds. Hubo decenas de charlas, de intercambios, comisiones, exposiciones en diputados y senadores. El del Ejecutivo es parte de la voluntad de alguien que est\u00e1 construyendo un movimiento paralelo al que construy\u00f3 el movimiento de mujeres\u201d, explic\u00f3 a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">Myriam Bregman, referente del Frente de Izquierda.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed, otro de los puntos que ser\u00e1 motivo de controversia y en el que no coincidir\u00edan el proyecto anunciado por el primer mandatario y el de la Campa\u00f1a es el de la objeci\u00f3n de conciencia. En el primero, se contemplar\u00eda para m\u00e9dicos e instituciones privadas, pero ser\u00eda obligatorio garantizar el derecho al aborto en hospitales p\u00fablicos. Esto se explica por una b\u00fasqueda de acercar posiciones. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Tiene que ser una iniciativa m\u00e1s que equilibrada. Se deben eliminar algunos factores reactivos\u201d, hab\u00eda dicho<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-nuevo-protocolo-de-ile-un-guino-color-verde\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda<\/a> a la vez que confirm\u00f3 que se contemplar\u00eda la objeci\u00f3n de conciencia y asegur\u00f3 que \u201cuna instituci\u00f3n religiosa se puede negar\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para quienes firmaron el escrito de la Campa\u00f1a, sin embargo, no se debe incluir la objeci\u00f3n de conciencia institucional ya que podr\u00eda traer problemas en las provincias m\u00e1s conservadoras: en muchos casos, los m\u00e9dicos de las cl\u00ednicas y los hospitales p\u00fablicos son los mismos o la salud p\u00fablica es muy restringida; as\u00ed que no estar\u00edan garantizadas las interrupciones voluntarias de embarazo. \u201cSi estamos todos de acuerdo, como lo dijeron Gin\u00e9s y Alberto un mont\u00f3n de veces, si el aborto es un tema de salud p\u00fablica, la objeci\u00f3n de conciencia institucional no va. Entonces, est\u00e1n retrocediendo sobre cosas que han dicho durante la campa\u00f1a electoral y que hab\u00edan dicho un mont\u00f3n de veces\u201d, agrega Bregman.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De todas formas, las intenciones que tienen desde el gobierno para trabajar de manera integral la ley de interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo son prometedoras. En simult\u00e1neo a esa propuesta, presentar\u00e1n un \u201ccontundente\u201d programa de educaci\u00f3n sexual integral y prevenci\u00f3n del embarazo no deseado. Y para las mujeres que deciden maternar y se encuentran en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social, enviar\u00e1n al Congreso un proyecto de ley que instaure el \u201cPlan de los 1000 d\u00edas\u201d. El mismo buscar\u00e1 \u201cgarantizar la atenci\u00f3n y el cuidado integral de la vida y de la salud de la mujer embarazada y de sus hijos o hijas en la etapa que m\u00e1s necesitan la presencia del Estado: durante el embarazo, nacimiento, puerperio y primeros a\u00f1os de crianza\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al proclamarlo, Fern\u00e1ndez asegur\u00f3: \u201cPor esa v\u00eda queremos reducir significativamente las tasas de mortalidad y desnutrici\u00f3n, proteger los v\u00ednculos tempranos, el neurodesarrollo y la salud de madres e hijos de manera integral. Estamos seguros que de este modo estamos ampliando los derechos de la mujer y dando protecci\u00f3n a las que necesitan m\u00e1s apoyo en el momento del embarazo\u201d. As\u00ed, con una planificaci\u00f3n ambiciosa a la hora de acompa\u00f1ar a las personas gestantes a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas, el presidente concluy\u00f3 sobre esta tem\u00e1tica: \u201cDistintos son los desaf\u00edos que enfrentan las mujeres que desean tener a su hijo de aquellos que asumen las que deciden interrumpir el embarazo. Un Estado que cuida debe acompa\u00f1ar a todas las mujeres para que estos procesos se desarrollen accediendo plenamente al sistema de salud\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Otros puntos claves en materia de g\u00e9nero<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con la promesa de Alberto Fern\u00e1ndez el 10 de diciembre, al sentenciar que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/alberto-fernandez-ni-una-menos-debe-ser-una-bandera-de-toda-la-sociedad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">\u201cNi una Menos deb\u00eda ser una bandera de toda la sociedad\u201d<\/a>, en el discurso de apertura de las sesiones ordinarias hizo hincapi\u00e9 en algunas medidas esenciales en torno a la perspectiva de g\u00e9nero. Por un lado, subray\u00f3 que seguir\u00e1n adelante con la implementaci\u00f3n y cumplimiento efectivo de la<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/se-aprobo-la-ley-micaela-en-el-senado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Ley Micaela<\/a> para la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n del sector p\u00fablico en materia de g\u00e9nero y violencias por razones de g\u00e9nero. En ese marco, promover\u00e1n el Plan Nacional de Acci\u00f3n contra las Violencias por razones de G\u00e9nero 2020-2021.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, relanzar\u00e1n la L\u00ednea Nacional 144 para la atenci\u00f3n, contenci\u00f3n y asesoramiento telef\u00f3nico a personas que atraviesen <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-nuevo-observatorio-publico-de-la-violencia-de-genero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">situaciones de violencia por razones de g\u00e9nero<\/a>, que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/estamos-en-emergencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">durante el macrismo hab\u00eda sido desfinanciada.\u00a0<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por \u00faltimo, enviar\u00e1n un proyecto de ley para la ratificaci\u00f3n del \u201cConvenio N\u00b0 190\u201d sobre Violencia y Acoso en el Mundo del Trabajo y propondr\u00e1n la creaci\u00f3n de un juzgado federal, una fiscal\u00eda y una defensor\u00eda federal en la ciudad de San Lorenzo que va a estar orientada a la investigaci\u00f3n de la trata de personas, el lavado de dinero y el narcotr\u00e1fico.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para poder llevar adelante estas iniciativas, ser\u00e1 fundamental que el Ministerio de Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad tenga una partida presupuestaria propia; asunto que todav\u00eda no fue resuelto porque a\u00fan no se envi\u00f3 el proyecto de presupuesto 2020. Por lo tanto, los nuevos ministerios que se crearon no tienen asignados sus financiamientos. Aunque, para paliar esta situaci\u00f3n, el 14 de enero el gobierno modific\u00f3 la distribuci\u00f3n del Presupuesto General para dotar con algunos recursos a esa cartera.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero, con las propuestas que Fern\u00e1ndez anunci\u00f3 en su discurso y la seguridad de que \u201clos temas de g\u00e9nero ocupan un espacio en la agenda del gobierno\u201d,<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-agenda-feminista-para-el-nuevo-gobierno\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> las luchas de los feminismos parecen estar en marcha dentro del Estado.<\/a><\/span><\/p>\n<p><strong>Foto: Agencia Nacional de Noticias T\u00e9lam<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Los pa\u00f1uelos verdes en las butacas del Congreso y las mujeres y disidencias que esperaban en la calle con el s\u00edmbolo que encarna el reclamo por el aborto legal, seguro y gratuito confirmaban las expectativas que hab\u00eda para la apertura de las sesiones ordinarias. Por primera vez, un presidente de la Naci\u00f3n present\u00f3 en su [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":18,"featured_media":4979,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897],"tags":[1257,267,1061,696,1261,1258,1263,1122,1264,1262,1259,925,1115,1260,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/WhatsApp-Image-2020-03-01-at-19.06.16-1.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4973"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/18"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4973"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4973\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4981,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4973\/revisions\/4981"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4979"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4973"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4973"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4973"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}