{"id":4994,"date":"2020-03-05T19:39:57","date_gmt":"2020-03-05T22:39:57","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=4994"},"modified":"2020-03-11T13:12:37","modified_gmt":"2020-03-11T16:12:37","slug":"todas-somos-lucia-ruidazo-por-un-juicio-justo-en-la-plata","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/todas-somos-lucia-ruidazo-por-un-juicio-justo-en-la-plata\/","title":{"rendered":"Todas somos Luc\u00eda: ruidazo por un juicio justo en La Plata"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los y las familiares de Luc\u00eda P\u00e9rez, asesinada en Mar del Plata en octubre del 2016, se acercaron hoy al Tribunal de Casaci\u00f3n Penal bonaerense en La Plata para reclamar un nuevo juicio por el femicidio de la adolescente de 16 a\u00f1os. Sobre la calle 7, entre 56 y 57, decenas de personas esperaban para llevar a cabo un ruidazo. \u201cPara que se escuche el grito de Luc\u00eda\u201d, dijo Marta, su mam\u00e1, d\u00edas atr\u00e1s a Feminacida.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0\u201cTodas somos Luc\u00eda\u201d fue el canto enardecido frente al tribunal, mientras se agitaban los carteles con su rostro inmortalizado por la lucha. El enojo y la tristeza se mezclaron en una sola voz. Entre pancartas, bombos y meg\u00e1fonos, lxs pibxs volvieron a poner el cuerpo reclamando, una vez m\u00e1s, justicia por una de las tantas pibas que son arrebatadas con total impunidad. Entre toda la gente, Rosa Bru -madre de Miguel Bru, estudiante torturado y desaparecido en 1993 en una comisar\u00eda de esa localidad- se fundi\u00f3 en un emotivo abrazo con Marta antes de que entrara al Tribunal. Minutos despu\u00e9s, como no pod\u00eda ser de otra manera, se hizo presente <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/norita-el-libro-que-se-convirtio-en-homenaje\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Norita Corti\u00f1as, luchadora infalta<\/a><\/span><span style=\"font-weight: 400;\">ble en las causas justas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0\u00a0<\/span><strong><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4997\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_114627.jpg\" alt=\"\" width=\"4000\" height=\"3000\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_114627.jpg 4000w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_114627-300x225.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_114627-768x576.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_114627-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_114627-1170x878.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_114627-740x555.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 4000px) 100vw, 4000px\" \/><\/strong><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El caso<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El femicidio de Luc\u00eda fue uno de los casos m\u00e1s complejos, fuertes y nombrados de los \u00faltimos a\u00f1os. La violencia y la perversidad que se difundieron sobre el abuso previo al asesinato; <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/cuatro-femicidios-y-el-show-de-la-morbosidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">el morbo con el que lo abordaron muchos medios de comunicaci\u00f3n<\/a>, que encontraron en los detalles de los hechos m\u00e1s indignaci\u00f3n m\u00e1s que en el femicidio en s\u00ed; y la pregunta por c\u00f3mo se vest\u00eda Luc\u00eda, con qui\u00e9n se relacionaba y de qu\u00e9 manera, fueron en conjunto la estrategia para revictimizarla una y otra vez. As\u00ed, se corri\u00f3 el foco de quienes deber\u00edan haber sido cuestionados.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0Sin embargo, aquello que ubica al caso de Luc\u00eda en el podio de las injusticias fue el accionar de los tres jueces del Tribunal en lo Criminal N\u00b01 de Mar del Plata, Facundo G\u00f3mez Urso, Pablo Vi\u00f1as y Aldo Carnevale. Estos hombres coronaron el caso en la c\u00faspide de las violencias el 26 de noviembre de 2018 con <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lucia-perez-el-analisis-del-fallo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">un fallo que dio que hablar a todo el pa\u00eds.<\/a> En \u00e9l, decidieron dejar en libertad a Alejandro Maciel, uno de los tres acusados del crimen de Luc\u00eda, y condenar a ocho a\u00f1os de c\u00e1rcel a los otros dos,<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">Mat\u00edas Far\u00edas y Juan Pablo Offidani, \u201cpor tenencia y venta de estupefacientes a menores de edad en cercan\u00eda de una instituci\u00f3n educativa\u201d, seg\u00fan datos de la Campa\u00f1a Nacional Somos Luc\u00eda, dejando de lado cualquier an\u00e1lisis sobre las desigualdades de g\u00e9nero relacionadas al crimen.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4999\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_122705-1-e1583446473579.jpg\" alt=\"\" width=\"3000\" height=\"4000\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_122705-1-e1583446473579.jpg 3000w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_122705-1-e1583446473579-225x300.jpg 225w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_122705-1-e1583446473579-768x1024.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_122705-1-e1583446473579-1170x1560.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_122705-1-e1583446473579-740x987.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 3000px) 100vw, 3000px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0La negligencia del tribunal cierra un c\u00edrculo de machismo que queda en evidencia no solo por el fallo en s\u00ed, sino a trav\u00e9s de los argumentos que lo sostienen. De nuevo se pone bajo la lupa la forma en que estaba vestida, de qu\u00e9 manera se relacionaba con sus amigxs, si consum\u00eda o no drogas, entre otros datos perif\u00e9ricos, para justificar la violencia y desviar el foco. Uno de los puntos m\u00e1s llamativos, argumento para la dudosa sentencia, fue que tras haber peritado el tel\u00e9fono personal de Luc\u00eda, arriesgaron que, por su personalidad, ella &#8220;no permitir\u00eda una relaci\u00f3n sexual no consensuada&#8221;. Como si fuera poco, luego de que la abogada de la familia expusiera las hist\u00f3ricas desigualdades de g\u00e9nero, como argumento a tener en cuenta a la hora de juzgar a los acusados, el juez Pablo Vi\u00f1a le pregunt\u00f3 si acaso se basaba en su experiencia personal para sacar esas conclusiones. El segundo juez, Aldo Carnevale, confirm\u00f3 la posici\u00f3n de su colega al acusar a la abogada de \u201cretrograda\u201d e insisti\u00f3: \u201cHemos tenido una presidenta mujer, tenemos una gobernadora mujer, ac\u00e1 mismo hay abogadas mujeres, una defensora tambi\u00e9n mujer, \u00bfno le parece que esa distinci\u00f3n de g\u00e9nero ya no es un dato de la realidad?\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Violencias sistem\u00e1ticas<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los datos recogidos por el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-nuevo-observatorio-publico-de-la-violencia-de-genero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Observatorio<\/a> de las Violencias de G\u00e9nero \u201cAhora que s\u00ed nos ven\u201d son escalofriantes. Desde 2016, el a\u00f1o en que mataron a Luc\u00eda, hasta el 2019,\u00a0 se registraron alrededor de 300 femicidios por a\u00f1o. Si bien puede haber una peque\u00f1a diferencia en el n\u00famero de uno a otro, la cifra se mantiene e incluso aumenta durante 2019. Seg\u00fan la entidad presidida por <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/raquel-vivanco-en-un-ano-electoral-tenemos-el-desafio-de-ser-cada-vez-mas-las-feministas-en-las-listas-para-disputar-el-poder-real\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Raquel Vivanco<\/a>, murieron al menos 327 mujeres en ese per\u00edodo, dejando un femicidio cada 24 horas, y esto sin tener en cuenta la cantidad de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/transodio-urgencia-de-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">travesticidios y cr\u00edmenes de odio<\/a> hacia la diversidad. Horas m\u00e1s, horas menos, cada d\u00eda una mujer es asesinada en el pa\u00eds por la violencia machista. En cada caso, el circuito de violencias vuelve a activarse.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A pesar de la lucha incansable de las organizaciones feministas, que nuclean tanto a mujeres como a integrantes del colectivo TTTLGBIQ+ -blanco diario de la violencia patriarcal- sin una fuerte campa\u00f1a estatal para erradicar la violencia de g\u00e9nero desde sus expresiones m\u00e1s imperceptibles, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/estamos-en-emergencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">se torna dif\u00edcil revertir esta situaci\u00f3n.<\/a> El femicidio es la culminaci\u00f3n de un proceso de violencia\u00a0 de la peor manera posible. Los n\u00fameros son aterradores, pero es importante recordar que detr\u00e1s de esas cifras hay monta\u00f1as de padecimiento diario, muchas veces invisibilizado, ni\u00f1xs que quedan huerfanxs o, peor a\u00fan, al ciudado del femicida;\u00a0 familias enteras devastadas, y una sociedad atravesada por una problem\u00e1tica que aborrece a la vez que la reproduce.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5000\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_114107-e1583447013506.jpg\" alt=\"\" width=\"3000\" height=\"4000\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_114107-e1583447013506.jpg 3000w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_114107-e1583447013506-225x300.jpg 225w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_114107-e1583447013506-768x1024.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_114107-e1583447013506-1170x1560.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_114107-e1583447013506-740x987.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 3000px) 100vw, 3000px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los femicidios son producto de configuraciones culturales donde el machismo est\u00e1 tan arraigado que, como en el caso de Luc\u00eda, la mirada est\u00e1 puesta sobre la v\u00edctima: la ropa, la forma de hablar, las actividades que realiza, la orientaci\u00f3n sexual, con qui\u00e9nes se relaciona. El problema en este caso es que estas preguntas revictimizantes no parten solamente de los medios de comunicaci\u00f3n y quienes los consumen, sino que son los propios jueces los que culpan a la v\u00edctima por la violencia que sufre.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0La plena aplicaci\u00f3n de la ESI (Educaci\u00f3n Sexual Integral) en todos los niveles educativos es imprescindible; al igual que lo es la formaci\u00f3n de lxs profesionales con perspectiva de g\u00e9nero y la capacitaci\u00f3n para quienes ocupan cargos en el Estado. Es importante que quienes tengan la potestad de juzgar, con toda la complejidad que ese trabajo requiere, logren distinguir entre v\u00edctimas y victimarios.\u00a0<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4995\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_123441.jpg\" alt=\"\" width=\"4000\" height=\"3000\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_123441.jpg 4000w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_123441-300x225.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_123441-768x576.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_123441-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_123441-1170x878.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_123441-740x555.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 4000px) 100vw, 4000px\" \/><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Los y las familiares de Luc\u00eda P\u00e9rez, asesinada en Mar del Plata en octubre del 2016, se acercaron hoy al Tribunal de Casaci\u00f3n Penal bonaerense en La Plata para reclamar un nuevo juicio por el femicidio de la adolescente de 16 a\u00f1os. Sobre la calle 7, entre 56 y 57, decenas de personas esperaban para [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":25,"featured_media":4996,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[1184,461,539,541,111,1266,76,1109,177],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_20200305_113657.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4994"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/25"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4994"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4994\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5032,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4994\/revisions\/5032"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4996"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4994"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4994"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4994"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}