{"id":5007,"date":"2020-03-06T21:13:02","date_gmt":"2020-03-07T00:13:02","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5007"},"modified":"2020-03-06T21:13:02","modified_gmt":"2020-03-07T00:13:02","slug":"higui-y-la-legitima-autodefensa","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/higui-y-la-legitima-autodefensa\/","title":{"rendered":"Higui y la leg\u00edtima autodefensa"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>En un nuevo D\u00eda de la Visibilidad L\u00e9sbica, que se conmemora cada 7 de marzo, la absoluci\u00f3n de Eva Anal\u00eda de Jes\u00fas, apodada Higui, sigue siendo un reclamo de los feminismos. En agosto, su caso se resolver\u00e1 en los Tribunales de San Mart\u00edn; los jueces decidir\u00e1n si queda libre del delito de \u201chomicidio simple\u201d o si la condenan por haberse defendido de una violaci\u00f3n correctiva en 2016. Un adelanto de la nota que saldr\u00e1 publicada en pr\u00f3ximo n\u00famero de <a href=\"http:\/\/www.revistasudestada.com.ar\">Revista Sudestada<\/a>.\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">En mi jardin ta&#8217; permitido<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">un partido amistoso, un jueguito o picadito<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">cada vez que sientas ganas de volar juntas en manada<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">de sentir que no estas sola y que son muchas tus hermanas.<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">En mi jard\u00edn nadie es tu due\u00f1o<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">somos libres de elegir lo que queremos y no queremos<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">de sentirnos obligadas s\u00f3lo a cumplir nuestros sue\u00f1os.<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Karen Pastrana &#8211; Mi jard\u00edn<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">June vio los tulipanes y sinti\u00f3 c\u00f3mo la pulsi\u00f3n de ser libre, esa que a veces se quedaba dormida y resignada, le brotaba adentro. Serena Joy, la esposa del Comandante, la que la manten\u00eda cautiva para obligarla a gestar un hijo y hacerlo propio, cortaba capullos con una tijera en la entrada de la casa. As\u00ed el bulbo crecer\u00eda m\u00e1s fuerte y hermoso. June, la Criada, con la canasta de las compras colgada del antebrazo, vio los tulipanes, pero tambi\u00e9n la tijera. Dese\u00f3 tanto tenerla entre sus manos. Y entonces pens\u00f3 que hab\u00eda algo de subversivo en ese jard\u00edn y en todos los dem\u00e1s, que lo que estaba bajo tierra buscar\u00eda el cielo. &#8220;Aquello que sea silenciado clamar\u00e1 por ser o\u00eddo&#8221;, le susurraron las flores.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Eva Anal\u00eda de Jes\u00fas <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2212<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Higui<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2212<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> escuch\u00f3 el susurro de las flores en la c\u00e1rcel tras defenderse del ataque de un grupo de varones que intent\u00f3 violarla por ser lesbiana. Meses despu\u00e9s de ese 16 de octubre de 2016, entendi\u00f3, sin conocer la escena de June y el jard\u00edn, escrita por Margaret Atwood en El cuento de la criada, la idea de la resistencia que puja, y su mensaje: por m\u00e1s real que parezca, el sometimiento nunca es absoluto.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Les quiero decir que no se olviden de Diana Sacay\u00e1n, que no se olviden de Nicole Saavedra, de la Pepa Gait\u00e1n, porque lamentablemente esa gente no se pudo defender y yo si me pude defender y gracias a ustedes estoy ac\u00e1. Les quiero decir que no se fijen en la bandera que tiene la persona de al lado, que vayan por lo humano. Estoy viendo mucha desuni\u00f3n. No se olviden de los pibes y las pibas que est\u00e1n presas por las causas que les arman. Porque un rubio y una persona con plata no est\u00e1 adentro, siempre est\u00e1n los pobres, los sin recursos. As\u00ed como ustedes hacen todo esto ac\u00e1, estar\u00eda bueno que lo hagan en los barrios. Porque si yo lxs hubiese conocido antes, yo hubiese sabido que tengo derechos. No sab\u00eda que ten\u00eda derechos, a ser como soy, porque me hacian creer que era una mierda de persona. Y yo tengo derecho a estudiar, tengo derecho a la salud, a tener una familia&#8221;.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El breve discurso lo dio Higui en Feliza, en junio del a\u00f1o pasado, en una actividad para visibilizar el reclamo por su absoluci\u00f3n. Era una Higui distinta a la que se llev\u00f3 la polic\u00eda aquella noche del 16 de octubre en Lomas de Maril\u00f3, Bella Vista.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lo primero que hab\u00eda visto al abrir los ojos fueron las luces del patrullero y a Cristian Rub\u00e9n Esp\u00f3sito que estaba a su lado, muerto. Pese al desmayo se acordaba de todo: del almuerzo del D\u00eda de la Madre con su hermana y sus sobrinos, de la discusi\u00f3n con Esp\u00f3sito en la casa de una amiga y de la vuelta por la calle oscura, el ataque de ese hombre <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2212<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">que despu\u00e9s apu\u00f1alar\u00eda con una navaja para defenderse<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2212<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> y de quienes lo acompa\u00f1aban, la misma patota de siempre.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En medio de las pi\u00f1as, las patadas y el tironeo de los pantalones, le dijeron que la har\u00edan sentir mujer. Despu\u00e9s de a\u00f1os de perseguirla por su orientaci\u00f3n sexual hab\u00edan decidido abusar de ella. Un pacto de machos. Pero ella lo impidi\u00f3. Y no se neg\u00f3 a declarar, lo dijo sin vueltas a los oficiales: \u201cme defend\u00ed\u201d. A los tres d\u00edas de su detenci\u00f3n tambi\u00e9n se lo dijo a su hermana, que finalmente pudo visitarla y sacarle una foto a los moretones. Sin embargo pas\u00f3 ocho mesesx presa en el penal de Magdalena y hoy est\u00e1 acusada del delito de \u201chomicidio simple\u201d. Espera un juicio <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2212<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">que tiene fecha para agosto<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2212<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> en el que decidir\u00e1n si pasa m\u00e1s de 20 a\u00f1os de prisi\u00f3n o vuelve a casa.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Higui est\u00e1 distinta. Empez\u00f3 a cambiar en el encuentro con las compa\u00f1eras que la quer\u00edan libre. \u201cPero sigue habitando la vulnerabilidad. Vive en un barrio ocupado, sale con el carro a buscar cartones, entre otras cosas. Est\u00e1 distinta porque ella sent\u00eda culpa, sufr\u00eda por ser la distinta. El movimiento de mujeres y disidencias le hizo dar cuenta de que hab\u00eda un mont\u00f3n de pibas que eran iguales a ella y que encima estaban organizadas. Eso le dio fuerza\u201d, cuenta a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Sudestada<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> su defensora Gabriela Conder, integrante de la Gremial de Abogadas y Abogados de la Rep\u00fablica Argentina.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Autodefensa no es delito<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Higui tiene 45 a\u00f1os y conoci\u00f3 el hostigamiento desde muy joven. Su historia trascendi\u00f3 mientras estaba en la c\u00e1rcel y empezaron a llegarle cartas y mensajes de apoyo que todav\u00eda guarda. En los noventa, en Lomas de Maril\u00f3, fue v\u00edctima del odio. Los pibes del barrio se burlaban de su forma de vestir y la molestaban mientras esperaba el colectivo o si andaba por la calle con su pareja de entonces, hasta se animaban a tirarle piedras y robarle la bicicleta. Un incendio intencional provoc\u00f3 la mudanza de ella y de su hermana travesti, Tati, para preservar su vida: les prendieron fuego la casa donde viv\u00edan junto a una amiga, tambi\u00e9n travesti, que muri\u00f3 ese d\u00eda, cuando la dejaron maniatada y encerrada antes de que se extendieran las llamas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La violencia a la que estuvo expuesta Higui no se materializ\u00f3 solo en el incendio. Una noche en la que fue a comprar cerveza al kiosco, un grupo de varones la atac\u00f3 con un cuchillo por la espalda y estuvo internada a ra\u00edz de las heridas. Siempre usaban las mismas palabras al rodearla: tortillera o lesbiana. Y es esa violencia <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2212<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">a la que estuvo expuesta en octubre de 2016, pero tambi\u00e9n a lo largo de su vida<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2212<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> la que no fue tenida en cuenta por la justicia a la hora de sentarla en el banquillo de los acusados.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan su abogada, toda la prueba recabada por el fiscal de instrucci\u00f3n Germ\u00e1n Weigel Mu\u00f1oz busca encontrarla culpable. Aquella manifestaci\u00f3n de Higui en la declaraci\u00f3n indagatoria, ese \u201cme defend\u00ed\u201d, fue deso\u00eddo, no llam\u00f3 la atenci\u00f3n del fiscal, ni propici\u00f3 una nueva l\u00ednea de investigaci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa investigaci\u00f3n es totalmente tendenciosa. Las testimoniales que hay son las declaraciones de los familiares del muerto. Weigel Mu\u00f1oz no indag\u00f3 en por qu\u00e9 ella estaba tan golpeada o por qu\u00e9 su ropa estaba rota. Eso no lo vio. Llegamos con estas condiciones. Todo a favor de la fiscal\u00eda, todo a favor de acusarla. Ese es el tema. Por eso es muy dif\u00edcil. No creo que sean irregularidades, sino regularidades. Los fiscales act\u00faan de esa manera. Tienen una idea de c\u00f3mo fueron las cosas y obran de acuerdo a eso. Pero Higui plante\u00f3 que se hab\u00eda defendido. El fiscal ten\u00eda la obligaci\u00f3n de hacer la \u2018evacuaci\u00f3n de la cita\u2019, es decir, prestar atenci\u00f3n a lo que manifiesta la persona acusada y probar o no su versi\u00f3n. No se le dio lugar\u201d, asegura Conder.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El art\u00edculo 34 inciso 6 del C\u00f3digo Penal explicita que no es punible aquella persona que \u201cobrare en defensa propia o de sus derechos siempre que concurriere agresi\u00f3n ileg\u00edtima\u201d, entre otras circunstancias.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Mir\u00e1 c\u00f3mo nos defendemos<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Virginie Despentes describe la navaja as\u00ed: \u201cmango negro brillante, mec\u00e1nica, impecable, cuchilla fina pero larga, afilada, perfecta, radiante\u201d. Cuenta que la ten\u00eda en el bolsillo cuando supo que tres hombres, a punta de escopeta, iban a violarlas a ella y a su amiga en un bosque del que no pod\u00edan escaparse corriendo. Nunca la sac\u00f3, no se le ocurri\u00f3 usarla a pesar de haberse acostumbrado a tenerla entre las manos. En ese momento, s\u00f3lo dese\u00f3 que ninguno de los tres la encontrara. \u201cDesde el momento en que comprend\u00ed lo que nos estaba ocurriendo, me convenc\u00ed de que ellos eran los m\u00e1s fuertes. Una cuesti\u00f3n mental (&#8230;) No pod\u00eda hacer da\u00f1o a un hombre para salvar mi pellejo (&#8230;) Se domestica a las ni\u00f1as para que nunca hagan da\u00f1o a los hombres, y a las mujeres las llaman al orden cada vez que se saltan esa regla\u201d, cuenta en su libro Teor\u00eda King Kong. Y se lamenta: \u201cHoy todav\u00eda me siento culpable de no haber tenido el coraje de defendernos con una peque\u00f1a navaja\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Higui, que siempre estaba en estado de alerta cada vez que iba a Lomas de Maril\u00f3, s\u00ed se defendi\u00f3. Lo hizo con la cuchilla que guardaba en el corpi\u00f1o, esa que usaba a veces para hacer las changas de jardiner\u00eda. A diferencia de Virginie, ella la empu\u00f1\u00f3 y atac\u00f3 a uno de los ocho o diez hombres que alcanz\u00f3 a ver desde el suelo, entre las patadas. As\u00ed evit\u00f3 que los agresores abandonaran su idea. Por ese acto, pas\u00f3 siete meses presa, sali\u00f3 en libertad a ra\u00edz de un fallo de la Sala I C\u00e1mara de Apelaciones de San Mart\u00edn, que le otorg\u00f3 la excarcelaci\u00f3n extraordinaria <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2212<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">all\u00ed se evalu\u00f3 que no hab\u00eda posibilidad de riesgo de fuga ni entorpecimiento de la causa<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2212<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> y contin\u00faa procesada a la espera de su juicio. El castigo fue por salir ilesa de una violaci\u00f3n correctiva. Y el caso de Higui no es excepcional.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLas violaciones correctivas existen en los barrios y est\u00e1n silenciadas. Muchas veces son intrafamiliares. Est\u00e1 la idea de querer apropiarse e incidir en el cuerpo l\u00e9sbico para que se acomode a la idea heteropatriarcal de estar entorno al deseo del var\u00f3n, que es puesto en el centro, en la c\u00faspide de la pir\u00e1mide. Nosotras somos totalmente aut\u00f3nomas de \u00e9l, por eso somos castigadas. Nos disciplinan para que entremos en un molde, pero no lo logran. Nuestras existencias van por otro lado y desean distinto\u201d, hab\u00eda dicho la activista feminista Clodet Garc\u00eda consultada por <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Sudestada<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> en abril de 2019.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En caso de reconocerse la leg\u00edtima defensa, Higui resultar\u00eda absuelta en los Tribunales de San Mart\u00edn. \u201cDesde la Gremial de Abogados y Abogadas siempre les decimos a las compa\u00f1eras, cuando vamos a los barrios, que se tienen que defender. Que si su esposo o su pareja les dice \u2018te voy a matar\u2019, tienen que creerle, las va a matar. Porque, \u00bfcu\u00e1ntos femicidios hubo desde que arranc\u00f3 el a\u00f1o? \u00bfcu\u00e1ntos transfemicidios y travesticidios? Estamos atentas. Con el odio que hay, c\u00f3mo no vamos a tener la posibilidad de defendernos de una agresi\u00f3n machista. Queremos tener la certeza de que no nos van a imputar, que el Estado, el poder judicial no nos va a acusar\u201d, agreg\u00f3 Conder.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En un nuevo D\u00eda de la Visibilidad L\u00e9sbica, que se conmemora cada 7 de marzo, la absoluci\u00f3n de Eva Anal\u00eda de Jes\u00fas, apodada Higui, sigue siendo un reclamo de los feminismos. En agosto, su caso se resolver\u00e1 en los Tribunales de San Mart\u00edn; los jueces decidir\u00e1n si queda libre del delito de \u201chomicidio simple\u201d o [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":5008,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[1267,176,71],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/higui-1920-1-e1583539911874.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5007"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5007"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5007\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5009,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5007\/revisions\/5009"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5008"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5007"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5007"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5007"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}