{"id":5015,"date":"2020-03-08T12:55:30","date_gmt":"2020-03-08T15:55:30","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5015"},"modified":"2020-03-08T12:55:30","modified_gmt":"2020-03-08T15:55:30","slug":"8m-un-abrazo-federal","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/8m-un-abrazo-federal\/","title":{"rendered":"8M: Un abrazo federal"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em>&#8220;Somos las lobas<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>que nos despertamos\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>de la pesadilla<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>de ser corderas&#8221;<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>(<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/nina__ferrari\/?hl=es-la\">Nina Ferrari<\/a>)<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">No nos digan feliz d\u00eda. La resignificaci\u00f3n del 8 de marzo como una jornada de lucha y reflexi\u00f3n ya es un hecho. Rumbo al cuarto paro feminista, los reclamos no cambiaron. Queremos volver a casa a salvo. Queremos salir a la calle sin miedo a ser perseguidas, acosadas, lastimadas, discriminadas, violadas, asesinadas. Queremos la autonom\u00eda y la libertad para nuestros cuerpos. Deseantes, diversos y fluctuantes. Queremos acceder a un empleo sin ser precarizadas, queremos paridad e igualdad de condiciones en nuestros espacios de trabajo. Queremos que los platos, los pisos y las camas sean tarea de todxs. Queremos un abordaje medi\u00e1tico desde una perspectiva feminista porque la culpa nunca ser\u00e1 nuestra.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En Argentina, ser\u00e1 la primera vez que el movimiento feminista haga un paro con el Ministerio de Mujeres, G\u00e9nero y Diversidades como respaldo. En la ciudad de Buenos Aires, el colectivo Ni Una Menos convoc\u00f3 a dos d\u00edas de huelga seg\u00fan lo discutido en las asambleas previas a la fecha. El domingo ser\u00e1 una jornada de asambleas y distintas acciones difundidas por organizaciones nucleadas a lo largo y ancho del pa\u00eds. \u00bfC\u00f3mo se vive el 8M en los diversos territorios? \u00bfCu\u00e1les son las consignas principales? \u00bfQu\u00e9 problem\u00e1ticas convocan a las compa\u00f1eras de otras provincias? \u00bfSer\u00e1 posible lograr el paro feminista m\u00e1s grande del mundo?<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5019 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/7-e1583682647476.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"400\" \/><\/p>\n<h4>Toti D\u00edaz, guitarrista de Alta Yara \/ San Marcos Sierras, C\u00f3rdoba<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>&#8220;Encontrarnos el 8M en las sierras cordobesas, en territorios donde las leyes llegan a\u00fan m\u00e1s tarde que en la ciudad y donde los botones de p\u00e1nico no tienen se\u00f1al. Encontrarnos, reconocernos y forjar lazos en tan solo una mirada. Porque vivimos en el monte, lejos unx de lx otrx, d\u00edas como hoy nos dan la calma de saber que cada vez somos m\u00e1s. Tejemos la red donde la informaci\u00f3n circula, y tenemos que compartirla. Muchxs no tenemos internet y el chat colectivo se vuelve fundamental. En el monte esta ola se surfea distinta, las formas de militar tienen otros condimentos. El anonimato no existe, nos conocemos y los eventos como el 8M son peque\u00f1os a diferencia de la ciudad, dando lugar y aire a otros matices y detalles fundamentales para cargarnos de energ\u00eda y encarar el a\u00f1o con fuerza. Muchxs trabajamos con el turismo y las rutinas cambian, el d\u00eda a d\u00eda se desarma y el active se vuelve m\u00e1s sectorizado. El 8M nos vuelve a juntar en el circulo grande. Esta fecha en las sierras nos fue fortaleciendo y cada vez sentimos m\u00e1s urgente compartir con otrxs nuevas perspectivas, ideas, cuidados, libertades. En los pueblitos como el nuestro las cosas que llegan a veces no son compatibles con las necesidades del territorio, por eso y por la alegr\u00eda de vernos nos encontramos&#8221;.<\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Colectiva Ni Una Menos \/ Santiago del Estero<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>En Santiago del Estero vivimos el 8M con gran expectativa ya que es una de las fechas m\u00e1s convocantes en las calles para marchar. Desde la colectiva Ni Una Menos en particular, este a\u00f1o lo vivimos con felicidad ya que se cumplen 4 a\u00f1os de su creaci\u00f3n y es en este \u00faltimo trayecto donde nos consolidamos articulando con otras organizaciones. Resultado de \u00e9sto es que hemos concretado el primer Foro Feminista Popular y Latinoamericano en noviembre del a\u00f1o pasado que fue el evento m\u00e1s destacado que vivi\u00f3 el feminismo en nuestra provincia. Desde nuestro espacio de encuentro y militancia continuamos con varias l\u00edneas de trabajo que son proyectos de intervenci\u00f3n social, de capacitaci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento de casos de violencia como lo fue, por ejemplo, llegar a una audiencia de alzada para pedir la absoluci\u00f3n de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/maria-de-los-angeles-lescano-condenada-por-defenderse\/\">Maria Lescano<\/a>, quien se encuentra presa injustamente cumpliendo una condena por haber apu\u00f1alado a su ex pareja en una situaci\u00f3n de violencia. Mar\u00eda actu\u00f3 en leg\u00edtima defensa, y en la condena no se contempl\u00f3 los a\u00f1os de violencia\u00a0 vividos anteriormente por ella. Si se concreta la absoluci\u00f3n de Mar\u00eda Lescano sentar\u00e1 un precedente importante en nuestra provincia. Creemos que para Santiago, con un extenso territorio rural atravesado por el patriarcado, es fundamental pensar un feminismo que incluya a las organizaciones campesinas. Con las mujeres Trans venimos trabajando desde el inicio, ya que contamos con compa\u00f1eras referentes de importancia nacional como lo es Luisa Lucia Paz, porque el feminismo santiague\u00f1o es con las Trans adentro.\u00a0En una provincia donde el estado es el principal empleador, la invitaci\u00f3n desde el ministerio de Justicia a un grupo de acad\u00e9micas y militantes feministas para generar una gu\u00eda de aportes para la incorporaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero en las reparticiones de la administraci\u00f3n p\u00fablica, es tambi\u00e9n una evidencia de que nuestros reclamos encuentran, poco a poco, lugar en los organismos oficiales. En igual sentido, la capacitaci\u00f3n sobre ley Micaela que recibir\u00e1 el conjunto de funcionarios y funcionarias el pr\u00f3ximo lunes 09, como parte de las actividades oficiales por la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de las Mujeres Trabajadoras&#8221;.<\/em><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5020 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_7460-e1583682758530.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"398\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Camila Cobain \/ Villa La Angostura, Neuqu\u00e9n<\/h4>\n<div class=\"adn ads\" data-message-id=\"#msg-f:1660467743549331231\" data-legacy-message-id=\"170b2a9d7f40971f\">\n<div class=\"gs\">\n<div class=\"\">\n<div id=\":rt\" class=\"ii gt\">\n<div id=\":ru\" class=\"a3s aXjCH \" style=\"text-align: justify;\">\n<div dir=\"auto\">\n<div dir=\"auto\"><em>&#8220;En Villa La Angostura la revoluci\u00f3n se baila, se transpira y no se calla. Por eso con las compa\u00f1eras organizadas y hermanadas, este 8M se resignifica la plaza del pueblo con talleres, micr\u00f3fono y radio abierta, feria, mujeres cantoras, circo de mujeres, arte y huelga general para decirle basta a la injusticia patriarcal, basta a los femicidios, basta a la violencia machista, basta a la feminizaci\u00f3n de la pobreza.\u00a0Por primera vez, la marcha se extiende a los barrios hist\u00f3ricamente invisibilizados, para gritar bien fuerte: \u201cMujer, escucha, \u00fanete a la lucha\u201d. La avenida principal se llenar\u00e1 de las huellas de las compa\u00f1eras que ya no est\u00e1n, porque por ellas tambi\u00e9n salimos a luchar. Seguimos aprendiendo de la sabidur\u00eda ancestral de nuestro territorio. Este a\u00f1o las mujeres de la Villa unidas, interculturales y de pie contra el patriarcado&#8221;.<\/em><\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<div dir=\"auto\">\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Violeta Fisteus \/ San Salvador de Jujuy<\/h4>\n<p style=\"font-weight: 400; text-align: justify;\"><em>&#8220;Las gordas. Con mis amigas nos venimos juntando desde el a\u00f1o pasado para organizar la movida del orgullo gordo en Jujuy. Hasta ahora no hay movimientos as\u00ed y queremos comenzarlo, este 9M por primera vez salimos con la consigna de amar nuestros cuerpos, de amarnos nosotras. En este mes en los que hubo m\u00e1s femicidios que d\u00edas record\u00e9 comentarios gordoodiantes. Parece que nosotras las gordas tenemos que agradecer que nos violen, o no corremos peligro porque nadie nos querr\u00eda ni tocar. Nuestros cuerpos son atacados desde tantos lados. Vivimos en un mundo que nos hace odiarnos y creer que \u201c\u00e9l es \u00fanico que va a gustar de mi\u201d, o que \u201csi no es \u00e9l no es nadie\u201d, con nuestro autoestima por el piso dejamos que nos pasen por encima y cuanto aguantamos con tal de sentir que alguien guste de nosotras. Aguantamos las dietas horribles, antinaturales esperando el m\u00e1s m\u00ednimo gesto de amor. Nunca m\u00e1s, ya empezamos el camino de amarnos, de dejar de soportar. Ahora no hay vuelta atr\u00e1s&#8221;.<\/em><\/p>\n<h4>Fotos: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Matanzavivacomunicacion\/\">Matanza Viva<\/a><\/h4>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;Somos las lobas que nos despertamos\u00a0 de la pesadilla de ser corderas&#8221; (Nina Ferrari) No nos digan feliz d\u00eda. La resignificaci\u00f3n del 8 de marzo como una jornada de lucha y reflexi\u00f3n ya es un hecho. Rumbo al cuarto paro feminista, los reclamos no cambiaron. Queremos volver a casa a salvo. Queremos salir a la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5018,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_7790-e1583682412633.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5015"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5015"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5015\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5021,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5015\/revisions\/5021"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5018"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5015"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5015"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5015"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}