{"id":5022,"date":"2020-03-08T18:34:25","date_gmt":"2020-03-08T21:34:25","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5022"},"modified":"2020-03-08T18:34:25","modified_gmt":"2020-03-08T21:34:25","slug":"chile-marzo-feminista-al-calor-de-la-insurreccion-social","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/chile-marzo-feminista-al-calor-de-la-insurreccion-social\/","title":{"rendered":"Chile: marzo feminista al calor de la insurrecci\u00f3n social"},"content":{"rendered":"<h4>Por Francisca Rusque (*)<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En marzo, las calles de Chile vuelven a arder bajo las llamas de las barricadas. Las personas vuelven a manifestarse y salir a las calles. Vuelven los ic\u00f3nicos cacerolazos y las velatones por quienes han sido asesinadxs por el Estado. Lxs estudiantes vuelven a organizar los \u201cmochilazos\u201d o fugas masivas y se rearticulan para un marzo que promete ser el octubre de 2019.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es en este contexto de revuelta social que las feministas se han articulado de diversas maneras en miras a un 8 de marzo que se espera sea igual o m\u00e1s masivo que el a\u00f1o anterior, en el que millones de mujeres salieron a marchar en todos los rincones del territorio. Este 2020, bajo un ambiente de fuerte represi\u00f3n por parte de agentes estatales, y marcado por las violaciones sistem\u00e1ticas a los Derechos Humanos, el marzo feminista se deja caer.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El \u201cs\u00faper lunes\u201d, como fue denominado el 2 de marzo pasado, las calles, metros y monumentos amanecieron renombrados en memoria de distintas mujeres olvidadas por la historia \u201coficial\u201d y patriarcal: Gladys Mar\u00edn, Violeta Parra, Gabriela Mistral, entre otras. Tambi\u00e9n se visibilizaron los nombres de mujeres v\u00edctimas de feminicidios y lesbicidios como Nicole Saavedra, Gabriela Alca\u00edno, Daniela Carrasco, Susana Sanhueza, entre otras. De esta manera se dio inicio al denominado \u201cMarzo Feminista\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si bien <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/chile-feminista-nunca-mas-sin-nosotras\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">el movimiento feminista en Chile<\/a> se viene articulando desde hace muchos a\u00f1os, el contexto actual ha motivado la creaci\u00f3n de diferentes coordinaciones, aumentando la organizaci\u00f3n feminista territorial y de clase. En la capital existen algunas articulaciones que reflejanla divisi\u00f3n territorial de la misma, entre ellas la Articulaci\u00f3n Feminista Zona Oriente (AFZO) y la Articulaci\u00f3n Feministas Poniente. De igual forma en regiones se han potenciado las articulaciones basadas en lo territorial, dentro de las cuales est\u00e1 la Coordinadora Feminista Tarapac\u00e1 en el norte, Coordinadora no m\u00e1s Violencia de G\u00e9nero Puerto Montt, Feministas de la Provincia de San Antonio, entre muchas otras.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Esta necesidad de fortalecer la articulaci\u00f3n en los territorios es una consecuencia del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/chile-en-lucha-y-un-fuego-que-crece\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">actual contexto pol\u00edtico social que se ha desencadenado desde octubre de 2019 en Chile.<\/a> Un contexto donde se han percibido situaciones de fuerte represi\u00f3n, torturas, violencia pol\u00edtica sexual, detenciones ilegales, montajes y una cantidad elevada de prisionerxs pol\u00edticxs que hoy superan las dos mil personas a lo largo de todo el pa\u00eds, seg\u00fan cifras de la Coordinadora por la Libertad de lxs Prisionerxs Pol\u00edticxs 18 de Octubre.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Adem\u00e1s de aquello, se han sucedido varias acusaciones constitucionales a ministrxs del gobierno de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, entre ellas, este martes 3 de marzose ejecut\u00f3 la interpelaci\u00f3n contra la Ministra de la Mujer y Equidad de G\u00e9nero, Isabel Pl\u00e1, en la que neg\u00f3 las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/chile-la-violencia-sexual-en-la-represion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">violaciones sistem\u00e1ticas a los Derechos Humanos que ha cometido el Estado de Chile.<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Esta interpelaci\u00f3n no hizo m\u00e1s que avivar la llama de la rabia y las movilizaciones feministas, recibiendo marzo de forma organizada y con amplios calendarios de actividades. Feministas de distintos sectores afirman que el lunes 2 de marzo comenzaron con las actividades de agitaci\u00f3n en sus respectivos espacios de activismo. En el caso de la zona oriente de Santiago, B\u00e9lgica Briones Gaete, quien participa en la AFZO, cuenta que elaboraron un \u201cd\u00edptico enfocado en la huelga reproductiva y de cuidados\u201d, el que fue entregado en \u201ccerca de 18 metros\u201d siendo la \u201cprimera acci\u00f3n en v\u00edas al 8\u201d. Por su parte, Ana Godoy, parte de la Coordinadora no m\u00e1s Violencia de G\u00e9nero Puerto Montt, cuenta: \u201cNosotras partimos con actividades el d\u00eda 2 de marzo y hemos tenido actividades todos los d\u00edas pr\u00e1cticamente\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Este ejemplo de organizaci\u00f3n se repite en muchos territorios del pa\u00eds, donde el feminismo se ha tomado las calles con propaganda y actividades alusivas al paro y huelga nacional organizadas para el 8 y 9 de marzo. Por su parte, Gabriela Allende Lizana, integrante de la Articulaci\u00f3n Feministas Poniente, expone que \u201cpara el 8 hay un llamado general a marchar, algunas lo har\u00e1n en sus territorios y otras en las plazas principales de la ciudad. Nuestro llamado es a juntarnos para marchar juntas, en bloque separatista\u201d.<\/p>\n<h4><strong>La fuerza de la organizaci\u00f3n<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las formas de organizaci\u00f3n dentro del movimiento feminista chileno han ido mutando desde el inicio de la revuelta social. Temas como la seguridad se han vuelto transcendentales, puesto que no son pocos los casos de personas infiltradas dentro de organizaciones sociales. Es por esto que Briones comenta que \u201cen t\u00e9rminos de organizaci\u00f3n, de c\u00f3mo nos juntamos, convocamos distintos tipos de asambleas, abiertas y cerradas, en las cerradas vamos discutiendo m\u00e1s bien los lineamientos a los cuales nos vamos a ir ligando y en las abiertas es donde abrimos la convocatoria\u201d. Esta metodolog\u00eda es bastante similar a la descripta por Allende, quien sostiene que \u201ccomo ponientas nos organizamos como una sola asamblea, sin comisiones, en reuniones semanales\u201d y agrega que adem\u00e1s sus espacios internos de discusi\u00f3n tambi\u00e9n son cerrados.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con respecto a las convocatorias emanadas desde los diversos colectivos feministas, el 8 y 9 de marzo se realizar\u00e1n marchas centrales y territoriales. La marcha en la capital, convocada por la Coordinadora Feminista 8 de Marzo, est\u00e1 fijada para el domingo 8 a las 12 horas en la renombrada \u201cPlaza de la Dignidad\u201d, ex \u201cPlaza Baquedano\u201d. Adem\u00e1s, algunas comunas como San Bernardo, Maip\u00fa y Macul realizar\u00e1n marchas en sus propios territorios. Adem\u00e1s de estas convocatorias masivas a movilizarse y tomarse las calles, tambi\u00e9n se han hecho llamados para realizar velatones, cacerolazos y asambleas. Otro elemento que ha sido fundamental en la visibilizaci\u00f3n del feminismo han sido las manifestaciones art\u00edsticas. Ejemplo de esto es la intervenci\u00f3n creada por el Colectivo Las Tesis que dio la vuelta al mundo. Tambi\u00e9n hay invitaciones a bordar, a manifestarse mediante el baile, la m\u00fasica y otras expresiones.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si bien las demandas del movimiento feminista apuntan hacia el fin de la precarizaci\u00f3n de la vida y la injusticia social, tambi\u00e9n hay organizaciones que centran su activismo en las violencias que recaen sobre las cuerpas femeninas y disidentes, y principalmente sobre los feminicidios. Ejemplo de aquello es la convocatoria levantada por Ni Una Menos &#8211; Activistas Feministas, que est\u00e1 haciendo un llamado a marchar con un lienzo de 16 metros bordado con los nombres de las v\u00edctimas de feminicidio en Chile desde 2010 hasta hoy, obra creada por la artista textil Fernanda Gormaz y titulada \u201cMemorial: Narrativa de un femicidio\u201d. \u201cHay que politizar y problematizar todas esas violencias y todas esas demandas [\u2026] a trav\u00e9s de nuestras muertas, que son el resultado irreversible, no \u00faltimo ni m\u00e1s doloroso, por eso es importante tener a estas mujeres en nuestra memoria constantemente y recordarlas y darles profundidad a trav\u00e9s de nuestras demandas\u201d, expresa Loreto P\u00e9rez, integrante de Ni Una Menos &#8211; Activistas Feministas.<\/p>\n<p>(*) Francisca Rusque es periodista feminista e integrante de Ni Una Menos Chile.<\/p>\n<p>Foto: T13 Chile<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Francisca Rusque (*) En marzo, las calles de Chile vuelven a arder bajo las llamas de las barricadas. Las personas vuelven a manifestarse y salir a las calles. Vuelven los ic\u00f3nicos cacerolazos y las velatones por quienes han sido asesinadxs por el Estado. Lxs estudiantes vuelven a organizar los \u201cmochilazos\u201d o fugas masivas y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5023,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897],"tags":[8,217,1166,1268,636],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/t13-e1583686309323.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5022"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5022"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5022\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5025,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5022\/revisions\/5025"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5023"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5022"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5022"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5022"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}