{"id":5027,"date":"2020-03-10T20:25:52","date_gmt":"2020-03-10T23:25:52","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5027"},"modified":"2020-03-11T13:21:17","modified_gmt":"2020-03-11T16:21:17","slug":"soledad-yanina-lescano-y-la-lucha-contra-la-justicia-patriarcal","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/soledad-yanina-lescano-y-la-lucha-contra-la-justicia-patriarcal\/","title":{"rendered":"Soledad Yanina Lescano y la lucha contra la justicia patriarcal"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Hace m\u00e1s de un a\u00f1o Miguel \u00c1ngel Cristo asesin\u00f3 a golpes a Nahiara, su hija de dos a\u00f1os, luego de haberla sometido a macabras torturas. Soledad Yanina Lescano cumple prisi\u00f3n preventiva desde entonces por el delito de \u201chomicidio por omisi\u00f3n\u201d al ser acusada de no haber impedido que su pareja asesinara a la ni\u00f1a. Esta semana comienza el juicio oral de la causa. Dado que el hecho que ella no pudo impedir tiene como pena la prisi\u00f3n perpetua, puede que sea sometida a esa misma condena. Una vez m\u00e1s la balanza de la justicia patriarcal se inclina en contra de los derechos de una mujer.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En la vivienda de la ciudad entrerriana de Paran\u00e1, Soledad Lescano resid\u00eda junto a sus tres hijos, su pareja Miguel \u00c1ngel Cristo y la hija menor de \u00e9l, Nahiara. Atravesaban situaciones de violencia constantemente. \u201cLa hija de cinco a\u00f1os de ella relata que el hombre sentaba a su hija de dos en una sillita, la ataba y le pegaba. Lescano quiso llevarla al hospital repetidas veces pero \u00e9l no se lo permit\u00eda\u201d, comunic\u00f3 el abogado de la causa Patricio Cozzi<strong><em>.<\/em><\/strong> Adem\u00e1s, Cristo era violento con Lescano no s\u00f3lo f\u00edsicamente. Tambi\u00e9n la manten\u00eda incomunicada y logr\u00f3 alejarla de su familia y amigas, seg\u00fan sostiene Cozzi.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Durante los inicios de 2019 Soledad se encontraba cursando el \u00faltimo mes de un embarazo de riesgo que la manten\u00eda postrada en la cama sin posibilidad de moverse ni de defender a la ni\u00f1a cuando su padre era violento con ella. Lescano dio a luz el 8 de febrero, al d\u00eda siguiente del asesinato de Nahiara. Cuatro d\u00edas despu\u00e9s le dieron el alta del hospital y, a\u00fan en estado de puerperio, la llevaron a declarar y la metieron presa sin permitirle siquiera conocer a su hija reci\u00e9n nacida. \u201cNo ha podido ver a ninguno de sus cuatro hijos en este a\u00f1o, a\u00fan cuando el imputado como autor material del hecho s\u00ed puede ver a su hija mayor. Es un trato totalmente desigual\u201d, cuenta el abogado dando relieve a una de las tantas injusticias que se entremezclan en este caso. Los hijos de ella fueron institucionalizados luego de que una vecina los llevara a la COPNAF (Consejo Provincial del Ni\u00f1o, el Adolescente y la Familia) y el Estado quiso darlos en adopci\u00f3n, a\u00fan cuando ella no ten\u00eda una condena firme. Mientras tanto, la hija m\u00e1s grande del asesino vive con sus abuelos y visita a su padre una vez por semana.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEste es un t\u00edpico caso de persecuci\u00f3n a mujeres por los delitos de los hombres\u201d, dice Cozzi. En la causa, llevada adelante por los fiscales Juan Malvasio y Santiago Brugo, al autor material del asesinato y padre de la ni\u00f1a se le imputa un delito calificado por el v\u00ednculo, por alevos\u00eda y por ensa\u00f1amiento. Y por no haberlo impedido, a Soledad Yanina Lescano se le transfiere la misma calificaci\u00f3n, la cual tiene una pena de cadena perpetua. En este sentido, la justicia no tiene reparos ante las condiciones de vulnerabilidad en las que la mujer se encontraba en esa casa, la consideran igualmente responsable del hecho a\u00fan cuando ella tambi\u00e9n era v\u00edctima de las violencias cotidianas de Cristo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La Convenci\u00f3n de Belem Do Para (Convenci\u00f3n Interamericana para prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra la mujer), a la cual Argentina suscribi\u00f3 en 1994, entiende que el Estado debe \u201ctomar todas las medidas apropiadas para modificar o abolir leyes y reglamentos vigentes, o para modificar pr\u00e1cticas jur\u00eddicas o consuetudinarias que respalden la persistencia o la tolerancia de la violencia contra la mujer\u201d y tambi\u00e9n \u201cestablecer procedimientos legales justos y eficaces para la mujer que haya sido sometida a violencia\u201d. Sin embargo, en el caso de Lescano y en el de muchas otras mujeres, el poder judicial prefiere cerrar los ojos ante las desigualdades y hacer caso omiso de su deber de proteger a estas mujeres. Esta semana comienza el juicio oral y los abogados defensores, Patricio Cozzi y Miguel Cullen, buscar\u00e1n revertir la situaci\u00f3n y lograr que Soeldad sea absuelta, pueda volver a ver a sus hijos y finalmente obtenga justicia.<\/p>\n<h4>Foto: <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/cora.blg\/?hl=es-la\">Caro Balog<\/a><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hace m\u00e1s de un a\u00f1o Miguel \u00c1ngel Cristo asesin\u00f3 a golpes a Nahiara, su hija de dos a\u00f1os, luego de haberla sometido a macabras torturas. Soledad Yanina Lescano cumple prisi\u00f3n preventiva desde entonces por el delito de \u201chomicidio por omisi\u00f3n\u201d al ser acusada de no haber impedido que su pareja asesinara a la ni\u00f1a. Esta [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":26,"featured_media":5028,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[1270,1184,1271,1269],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/DSC07756-e1583882514111.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5027"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/26"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5027"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5027\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5039,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5027\/revisions\/5039"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5028"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5027"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5027"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5027"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}