{"id":504,"date":"2018-03-13T13:10:40","date_gmt":"2018-03-13T16:10:40","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=504"},"modified":"2018-03-13T13:17:33","modified_gmt":"2018-03-13T16:17:33","slug":"espana-8m-la-huelga-se-convirtio-revolucion","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/espana-8m-la-huelga-se-convirtio-revolucion\/","title":{"rendered":"Espa\u00f1a y el 8M: la huelga que se convirti\u00f3 en revoluci\u00f3n"},"content":{"rendered":"<p>Con motivo del 8 de Marzo, D\u00eda Internacional de la Mujer Trabajadora, la mitad de la poblaci\u00f3n se ha manifestado en numerosas ciudades a lo largo de todo el globo para reivindicar lo que es suyo: la igualdad real y el fin de la violencia machista. En Espa\u00f1a esta conmemoraci\u00f3n ha sido multitudinaria, y ahora, con la \u2018resaca\u2019 del 8M, tengo la impresi\u00f3n de que hemos conseguido much\u00edsimo <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/la-huelga-voy-tambien\/\">m\u00e1s de lo que pensamos<\/a>.<\/p>\n<p>Hace tan solo unos a\u00f1os las manifestaciones por el D\u00eda Internacional de la Mujer Trabajadora eran minoritarias. Las feministas \u00e9ramos un reducto de &#8220;intransigentes&#8221; y &#8220;sectarias&#8221;, que abrazaban un &#8220;extremo&#8221; y que por supuesto iban a terminar por desaparecer. Y sin embargo aqu\u00ed estamos unos a\u00f1os despu\u00e9s, frot\u00e1ndonos los ojos. No sea que lo de la huelga fuera solo un sue\u00f1o. Ha pasado casi sin querer pero lo cierto es que una mayor\u00eda se ha subido al carro y muchos que hasta el 8 de marzo renegaban del movimiento lo abrazan con efusividad y promueven los valores que defiende.<\/p>\n<div id=\"attachment_505\" style=\"width: 639px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-505\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-505 size-full\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/NAVARR.jpg\" alt=\"\" width=\"629\" height=\"360\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/NAVARR.jpg 629w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/NAVARR-300x172.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/NAVARR-600x343.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 629px) 100vw, 629px\" \/><p id=\"caption-attachment-505\" class=\"wp-caption-text\">Foto: Diario de Navarra<\/p><\/div>\n<p>Dicen los peri\u00f3dicos que lo que pas\u00f3 el 8M en <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/8m-espana-mas-6-millones-las-calles\/\">Espa\u00f1a<\/a> no fue una huelga. Fue una revoluci\u00f3n. Algo que llevamos cosiendo a\u00f1os, despu\u00e9s de muchas horas dedicadas a rescatar la historia de las que vinieron antes. Espa\u00f1a fue el \u00fanico pa\u00eds que convoc\u00f3 una huelga general con paros de 24 horas. Y lo hizo salt\u00e1ndose a los sindicatos mayoritarios, que decidieron convocar tan solo dos horas de paro y que en algunas ciudades llevaron a cabo concentraciones al margen de la Coordinadora del 8M. \u00c9sta es la primera vez que algo as\u00ed pasa en Espa\u00f1a. Pero algo dentro de m\u00ed me dice que no ser\u00e1 la \u00faltima.<\/p>\n<p>Las calles se inundaron de mujeres de todas las edades. El relevo generacional que nuestras mayores esperaban con tantas ganas lleg\u00f3 y las que ya peinan canas jaleaban a las m\u00e1s j\u00f3venes, que coreaban los mismos c\u00e1nticos que han aprendido de sus abuelas. Los delantales se asomaban por las ventanas y los supermercados estaban vac\u00edos. No cuid\u00e1bamos. No consum\u00edamos. No trabaj\u00e1bamos. Algunas, las m\u00e1s mayores, aplaud\u00edan entre l\u00e1grimas cuando chill\u00e1bamos contra la doble jornada. Algunos, los m\u00e1s mayores, reconoc\u00edan con verg\u00fcenza el da\u00f1o de lo aprendido.<\/p>\n<div id=\"attachment_506\" style=\"width: 377px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-506\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-506\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/fptp.jpg\" alt=\"\" width=\"367\" height=\"493\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/fptp.jpg 650w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/fptp-223x300.jpg 223w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/fptp-600x806.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 367px) 100vw, 367px\" \/><p id=\"caption-attachment-506\" class=\"wp-caption-text\">Foto: Twitter<\/p><\/div>\n<p>La primera huelga feminista en Espa\u00f1a ha sido un \u00e9xito y por eso llena las portadas de los medios internacionales. The New York Times encabeza su noticia con una imagen de Bilbao y The Guardian publica algunos de los lemas que m\u00e1s se repitieron en esta jornada hist\u00f3rica. Otros, como BBC, The Washington Post, o Le Monde han hecho lo propio. No ha ocurrido lo mismo en Espa\u00f1a, donde algunos medios han decidido guardar silencio. Un silencio que se rompi\u00f3 con las voces de los 5,3 millones de personas que decidieron manifestarse por esta causa tan justa.<\/p>\n<p>&#8220;Nosotras si somos manada&#8221; y eso lo tenemos claro. Hemos afrontado uno de los a\u00f1os m\u00e1s violentos para las mujeres, con el asesinato de Diana Quer, las m\u00faltiples violaciones en grupo, la desaparici\u00f3n de las mujeres asturianas y los juicios medi\u00e1ticos. Y hemos salido de \u00e9l m\u00e1s fuertes y m\u00e1s unidas. &#8220;Aqu\u00ed estamos las feministas&#8221;, y sentimos deciros que venimos para quedarnos.<\/p>\n<p>El 8M hubo una revoluci\u00f3n en Espa\u00f1a. Hemos ganado la primera batalla pero la guerra es larga. Hoy, como ayer, y como antes de ayer, tenemos que seguir luchando. Ma\u00f1ana y pasado, tendremos que seguir luchando. Pero lo cierto es que esta vez hemos ganado y por eso, al final del d\u00eda, el presidente del gobierno no tuvo m\u00e1s remedio que colgarse el lazo.<\/p>\n<p><em>La autora de este texto administra la p\u00e1gina\u00a0<a class=\"addbackground\" href=\"https:\/\/twitter.com\/Feminismos_\">Feminismos<\/a>\u00a0de Espa\u00f1a. No revelamos su nombre para proteger su identidad.<\/em><\/p>\n<p><em>Foto de portada: Diario El Espa\u00f1ol<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Con motivo del 8 de Marzo, D\u00eda Internacional de la Mujer Trabajadora, la mitad de la poblaci\u00f3n se ha manifestado en numerosas ciudades a lo largo de todo el globo para reivindicar lo que es suyo: la igualdad real y el fin de la violencia machista. En Espa\u00f1a esta conmemoraci\u00f3n ha sido multitudinaria, y ahora, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":507,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[35],"tags":[8,66,24],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Actualidad_290482658_68963938_1706x640.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/504"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=504"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/504\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":511,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/504\/revisions\/511"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/507"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=504"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=504"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=504"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}