{"id":5054,"date":"2020-03-11T18:52:29","date_gmt":"2020-03-11T21:52:29","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5054"},"modified":"2020-04-07T01:10:24","modified_gmt":"2020-04-07T04:10:24","slug":"para-luz-la-libertad","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/para-luz-la-libertad\/","title":{"rendered":"Para Luz, la libertad"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Luz Aim\u00e9 D\u00edaz fue acusada por \u201crobo agravado y privaci\u00f3n de la libertad agravada\u201d en julio de 2018. Luego de pasar ocho meses presa en el Complejo Penitenciario de Ezeiza, la joven trans se encuentra actualmente con arresto domiciliario. Su defensa asegura que no cometi\u00f3 ni particip\u00f3 del crimen y denuncia un proceso judicial injusto, heteronormado y estereotipado, y pide su absoluci\u00f3n. El juicio, con fecha inicial dispuesta para el 20 de febrero, se posterg\u00f3 para el 3 de abril. En esta nota colaborativa, la palabra de Luz en primera persona, el acompa\u00f1amiento de abogadas feministas y el estado actual de la causa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Por C\u00edrculo Ecuador y Feminacida para \u201cCiclo Menjunje\u201d \/\u00a0Fotos: Victoria Eger (Feminacida) y Luc\u00eda Barrera Oro (After Chabonas; Revista Peutea)<\/strong><\/p>\n<h4 style=\"text-align: center;\">(&#8230;)<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dialogar con Luz es ver c\u00f3mo los prejuicios del poder judicial pueden condenar a inocentes todos los d\u00edas en la Argentina. Su caso, uno entre tantos, demuestra el accionar de una burocracia heteronormativa que castiga a las diversidades a partir de visiones transf\u00f3biscas, lesbof\u00f3bicas y homof\u00f3bicas. Estar con ella, o\u00edr su historia y pensar en su dolor, conmueve profundamente. Es materializar la injusticia que la atraviesa, pero tambi\u00e9n una oportunidad de sumarse al colectivo que exige su libertad.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luz recibe visitas en el \u201cGondol\u00edn\u201d, el hist\u00f3rico hotel que es tambi\u00e9n un refugio para tantas mujeres trans en la zona de Villa Crespo. All\u00ed transita la prisi\u00f3n domiciliaria que le han impuesto y que le impide ir a estudiar. Sus compa\u00f1eras y docentes del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mocha-nuestra-lucha-su-vida-mi-derecho\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Bachillerato Popular Mocha Celis<\/a> le hacen el aguante, como todes les que se acercaron a esta causa y a ella para ayudarla. \u201cMe siento acompa\u00f1ada por mucha gente que est\u00e1 hablando de m\u00ed, que se preocupa por m\u00ed, y eso me hace sentir m\u00e1s fuerte\u201d, dice. A sus 23 a\u00f1os, la joven salte\u00f1a viaj\u00f3 a Buenos Aires en busca de un futuro mejor. Hoy teme quedar encerrada de por vida. Con su timidez a cuestas, cuenta su historia y lo que sucedi\u00f3 la noche del 23 de junio de 2018:<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cYo trabajaba en los Bosques de Palermo y no me gustaba. Por eso me fui a Godoy Cruz, una zona m\u00e1s cerrada, con menos fr\u00edo. Soy de Embarcaci\u00f3n, Provincia de Salta. Me vine de all\u00e1 para estudiar, en el Mocha Celis. All\u00e1 estaba cansada de trabajar en la calle. Ac\u00e1 estudiaba durante la semana y trabajaba los fines de semana. Hasta que salgo un 23 de junio. Eran las 12 de la noche y estaba parada en una esquina, se me acercaron dos tipos. Les paso las condiciones, dijeron que lo iban a pensar. Yo me fui a dar una vuelta y cuando volv\u00ed los encontr\u00e9 otra vez. Me preguntaron por otra pr\u00e1ctica. Les dije el precio y que era con profil\u00e1ctico. Me dijeron de ir al departamento que estaba enfrente. Nunca hab\u00eda entrado, la habitaci\u00f3n estaba con la luz apagada. Y yo tengo problemas en la vista, no alcanzo a ver bien de noche. Un ojo lo perd\u00ed a los 13 a\u00f1os por mi trabajo en la calle, y del otro me operaron a los 21, lo pudieron salvar. Entramos a la pieza, los chicos se acostaron, les hice el servicio y salimos. En la puerta, uno de ellos, el m\u00e1s grande ten\u00eda dos bolsas. Yo esa noche estaba \u2018careta\u2019, ellos estaban \u2018tomados\u2019 y \u2018colocados\u2019. No me gust\u00f3 la onda, agarr\u00e9 y me fui. D\u00ed una vuelta y ellos me segu\u00edan por detr\u00e1s, entr\u00e9 a un bar y estaban afuera. La cuesti\u00f3n es que ellos me segu\u00edan porque quer\u00edan droga, me enoj\u00e9 y les dije que se vayan\u201d.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<div id=\"attachment_5056\" style=\"width: 610px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5056\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5056 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/02_luzaimediaz_Luc\u00edaBarreraOro-0040-e1583963324703.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"401\" \/><p id=\"caption-attachment-5056\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Luc\u00eda Barrera Oro<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El relato de Luz entrelaza las acciones, los dolores, los temores. Las p\u00e9rdidas que ha sufrido y el estigma y las violencias a las que todas las mujeres trans se ven expuestas a diario:<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl 19 de agosto, cerca de la 1 de la ma\u00f1ana, se bajan de un auto policial dos masculinos con una femenina. Me detuvieron ah\u00ed, me pidieron documentos. Me revisaron la cartera para ver si ten\u00eda drogas. Les pregunt\u00e9 por qu\u00e9 me estaban deteniendo, por qu\u00e9 me estaban denunciando. No me dijeron. Me subieron y mientras me llevaban me preguntaban cu\u00e1nto cobraba los servicios. Yo estaba llena de bronca y les contest\u00e9. Les volv\u00ed a preguntar por qu\u00e9 estaba ah\u00ed. Me dijeron que ten\u00edan un video entrando a un domicilio. Me preguntaron si me sonaba y les dije que s\u00ed. \u2018Te est\u00e1n denunciando por intento de homicidio y robo agravado\u2019, me dijeron. Me sorprend\u00ed. \u2018Decime los nombres de los chicos\u2019, me pidieron. Ah\u00ed les cont\u00e9 todo lo que pas\u00f3, que me llevaron enga\u00f1ada a un departamento. Les dije que si hubiera sabido los nombres y los domicilios de esos chicos, ya se los hubiera dado. Les pregunt\u00e9 si ten\u00edan pruebas. Me detuvieron, me revisaron y ca\u00ed presa. De la comisar\u00eda 28 ya pas\u00e9 al complejo de Ezeiza. Ah\u00ed me volvieron a maltratar, me dec\u00edan \u2018puto\u2019, \u2018sucio\u2019. Lo dej\u00e9 pasar hasta que pude ver c\u00f3mo era estar en un penal, ten\u00eda miedo de las sanciones\u201d.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La aberraci\u00f3n se hace norma. El destrato, el abuso de poder de las fuerzas de seguridad y la evidente transfobia parecen moneda corriente en estos espacios. Luz, que transit\u00f3 esa maquinaria disciplinadora, ahora est\u00e1 expuesta a la violencia estructural que ejerce el sistema judicial a la hora de juzgar y sentenciar:\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cDespu\u00e9s me dieron la prisi\u00f3n domiciliaria. Ese d\u00eda justo me tocaba limpiar a mi, y una femenina viene y me dice que prepare las cosas que me iba. Yo no sab\u00eda nada. Adem\u00e1s, estaba mal porque tomaba pastillas para poder dormir de noche. Ac\u00e1 en el Gondol\u00edn estoy tranquila, pero no tanto. Yo ahora quiero seguir estudiando. A trav\u00e9s de mis abogadas, de mis compa\u00f1erxs del Mocha y de la gente que me rodea fue posible esto. Nunca me sent\u00e9 frente a un juez o un fiscal, nunca estuve presa por cometer un delito\u201d.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luz relaciona lo que le est\u00e1 pasando con la cort\u00edsima expectativa de vida que tienen las personas trans. Esta cifra es reflejo de las m\u00faltiples violencias que atraviesa hoy ella y tantas de sus compa\u00f1eras.\u00a0El Gondol\u00edn es su refugio, pero tambi\u00e9n su prisi\u00f3n. Hasta all\u00ed se acercan quienes quieren conocer su historia y quieren ayudarla. Su pueblo ya no es un lugar al cual volver. Asumir su identidad fue tambi\u00e9n una batalla, un deseo, un destino:<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMi familia est\u00e1 en Embarcaci\u00f3n, les dije que vengan s\u00f3lo si no me daban la domiciliaria. No quiero que gasten plata. Ac\u00e1 no me falta nada. Lo \u00fanico que me falta es la libertad. Ellos ten\u00edan miedo de que venga a Buenos Aires, no quer\u00edan. Quiero estudiar y juntar plata para hacer una casa para mi familia. Espero que se resuelva todo esto. Me est\u00e1n culpando injustamente de una causa grav\u00edsima. Es horrible estar condenada por algo as\u00ed&#8221;.<\/span><\/em><\/p>\n<div id=\"attachment_5057\" style=\"width: 610px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5057\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5057 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/05_luzaimediaz_Luc\u00edaBarreraOro-0068-e1583963428597.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"400\" \/><p id=\"caption-attachment-5057\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Luc\u00eda Barrera Oro<\/p><\/div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>El estado del proceso judicial y el respaldo de la militancia feminista<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En primera instancia, a Luz le hab\u00edan asignado una defensa oficial que no respet\u00f3 su identidad y no estaba formada con perspectiva de g\u00e9nero. Seg\u00fan su relato, en varias oportunidades la inst\u00f3 a que mienta sobre lo sucedido para evitar que se sepa que era una persona trans. Por esta raz\u00f3n, se conform\u00f3 un grupo de abogadas, una psic\u00f3loga e integrantes del bachillerato Mocha Celis. Luli S\u00e1nchez, abogada querellante en el juicio por el travesticidio de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/diana-sacayan-dolor-se-volvio-furia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Diana Sacay\u00e1n<\/a>, es una de sus defensoras.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Docentes, compa\u00f1erxs, abogadxs y militantes del campo popular conformaron una organizaci\u00f3n que se dispuso respaldarla y darle difusi\u00f3n medi\u00e1tica a su caso. Obtener el permiso para estudiar es otro de sus objetivos. La \u201cCampa\u00f1a por la Absoluci\u00f3n de Luz Aime lleva adhesiones de diversas agrupaciones:<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMe siento muy apoyada, si me hubiese pasado all\u00e1 en Salta, si me hubiese pasado en mi provincia, no hubiera tenido mucho apoyo, hubiera sido solamente el de mi familia. Ac\u00e1 estoy muy agradecida por toda la gente que se est\u00e1 moviendo. Las abogadas me dicen que me quede tranquila, que tenga fuerza y fe. No me siento sola, por eso me estoy haciendo fuerte, porque sino hubiese estado deprimida hace rato. \u00bfQui\u00e9n se aguanta dos a\u00f1os estando presa injustamente? Cuando estoy sola no me gusta pensar tanto en lo que me est\u00e1 pasando, antes de hacerme la cabeza, me pongo a escuchar m\u00fasica y pienso en otra cosa. A veces estoy mirando la tele y pienso qu\u00e9 pasar\u00e1 en el juicio, qu\u00e9 me van a hacer. No es f\u00e1cil estar sentada frente al juez, hay que tener mucho coraje\u201d.<\/span><\/em><\/p>\n<div id=\"attachment_5061\" style=\"width: 610px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5061\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5061 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_2621-e1583963898276.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"400\" \/><p id=\"caption-attachment-5061\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Victoria Eger<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La acusaci\u00f3n injusta a Luz representa un accionar judicial y un sistema heteropatriarcal que ataca a las diversidades. Una causa que no es la \u00fanica. Mientras se enfrenta a la arbitrariedad del poder judicial que reafirma su perspectiva machista, Luz pide justicia por otres:<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cHigui me visit\u00f3 hace unos d\u00edas, no la conoc\u00eda de antes, me cay\u00f3 muy bien, es muy alegre. A m\u00ed me cuesta estar alegre, cuento con el apoyo de tantas personas que me ponen contenta, pero me cuesta estar alegre. Ella lo es. A Higui la quieren culpar por haberse defendido, hay quienes no lo hacen, ella lo hizo. Por ella se tiene que hacer justicia, porque como es una chica lesbiana, parece que lo que quieren hacerle es para que escarmiente. Le est\u00e1n haciendo lo mismo que a mi, a ella por lesbiana y a mi por trans\u201d.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al momento de la entrevista, la joven se enter\u00f3 que el juicio se pospuso para el 3 de abril por la renuncia de uno de los jueces. Recientemente, la abogadas del caso solicitaron la recusaci\u00f3n de los jueces Luis Rizzi y Javier Anzo\u00e1tegui. Es decir, el apartamiento de los magistrados designados por considerar que podr\u00edan obrar con imparcialidad y sin una perspectiva de g\u00e9nero, fundamental y necesaria para una causa como esta. \u201cEn su respuesta al escrito de la Defensa de D\u00edaz, los jueces se refirieron a Luz Aime como \u2018hombre\u2019. Estos dichos constituyen comentarios transf\u00f3bicos flagrantes, demuestran prejuicios contrarios al funcionamiento de un tribunal imparcial. Luz Aim\u00e9 D\u00edaz no tiene ante estos magistrados las garant\u00edas necesarias para expresar su identidad de g\u00e9nero con libertad\u201d, aseguraron desde la Campa\u00f1a en la \u00faltima gacetilla de prensa.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De acuerdo al comunicado de prensa difundido esta tarde por la organizaci\u00f3n, la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Criminal y Correccional apart\u00f3 a los jueces del caso y admiti\u00f3 la falta de perspectiva de g\u00e9nero y la violaci\u00f3n a la ley de identidad de g\u00e9nero como causales de recusaci\u00f3n de los magistrados. \u201cLuz Aim\u00e9 le pone la cuerpa a esta batalla por ella y por todes. Ojal\u00e1 tenga impacto en otras jurisdicciones, particularmente en CABA y La Plata, donde la transfobia judicial es apabullante y naturalizada en Tribunales\u201d, manifest\u00f3 S\u00e1nchez.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa ley de identidad de g\u00e9nero y estos fallos son la fuente donde abrevar para llenar las lagunas legales que se alegan para violar los derechos humanos de las travestis, personas trans e identidades de g\u00e9nero m\u00faltiples, intentando conservar el binarismo de g\u00e9nero a\u00fan frente al debido proceso. Esperamos que Luz Aim\u00e9 pueda ver la Luz de un juicio justo a partir de esta importante decisi\u00f3n\u201d, concluy\u00f3 Lara Bertolini, activista integrante de la Campa\u00f1a por la Absoluci\u00f3n de Luz.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4>Foto de portada: Victoria Eger<\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Luz Aim\u00e9 D\u00edaz fue acusada por \u201crobo agravado y privaci\u00f3n de la libertad agravada\u201d en julio de 2018. Luego de pasar ocho meses presa en el Complejo Penitenciario de Ezeiza, la joven trans se encuentra actualmente con arresto domiciliario. Su defensa asegura que no cometi\u00f3 ni particip\u00f3 del crimen y denuncia un proceso judicial injusto, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5055,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,897,35,17],"tags":[1273,1275,1184,1276,1277,1274],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/IMG_2633-e1583963006492.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5054"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5054"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5054\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5300,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5054\/revisions\/5300"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5055"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5054"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5054"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5054"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}