{"id":5074,"date":"2020-03-16T23:03:04","date_gmt":"2020-03-17T02:03:04","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5074"},"modified":"2020-04-01T15:53:35","modified_gmt":"2020-04-01T18:53:35","slug":"coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/","title":{"rendered":"Coronavirus, entre la responsabilidad sanitaria y la pandemia de fake news"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>T\u00e9 con lim\u00f3n. Agua caliente. Fin al mate. Inspiraciones profundas. Cuarentena. \u00a1Ach\u00eds! Tapate con el codo. Negociados. No tocarte la cara. Miedo. Medicamentos. Otro t\u00e9 con lim\u00f3n. Pandemia de fakes. Paranoia. \u00bfEstamos enloqueciendo? En esta columna, la Dra. Soledad Gori explica todo lo que ten\u00e9s que saber sobre el Coronavirus. C\u00f3mo surgi\u00f3, qu\u00e9 precauciones hay que tomar, qu\u00e9 compromiso sanitario debemos asumir y qu\u00e9 hacer para evitar la pandemia de noticias falsas.<\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: center;\"><strong>&#8230;<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Empecemos por el principio, \u00bfqui\u00e9n es el culpable de la paranoia que estamos viviendo una y otra vez, todos los d\u00edas por todos los medios de comunicaci\u00f3n? El SARSCoV2, es una variante nueva de coronavirus que pertenece a la familia de los SARS. Es decir de los virus que generan s\u00edndrome respiratorio agudo severo. La enfermedad se llama COVID-19. Una de las buenas noticias es que la secuencia del genoma estuvo disponible desde el d\u00eda 10 en que apareci\u00f3 este nuevo virus. Los primeros casos de neumon\u00eda severa se notificaron en China el \u00faltimo d\u00eda del a\u00f1o 2019 y el 7 de enero de este a\u00f1o, la nueva variante ya hab\u00eda sido identificada. A modo de comparaci\u00f3n y para entender el punto, a fines de los a\u00f1os 80 el HIV fue identificado reci\u00e9n luego de dos a\u00f1os de que aparecieran los primeros casos de SIDA.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Los virus mutan, se \u201cescapan\u201d, evolucionan, pero nuestras defensas (y la ciencia) tambi\u00e9n<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los an\u00e1lisis gen\u00e9ticos confirmaron que SARSCoV2 tiene un origen natural reciente, como mucho de noviembre 2019. Pese a que es un virus, y se caracterizan por mutar r\u00e1pidamente, cada vez que invaden una c\u00e9lula hospedadora para generar m\u00e1s copias virales, su frecuencia de mutaci\u00f3n no es muy alta. \u00bfQu\u00e9 quiere decir esto? Mutar es adquirir cambios aleatorios (no dirigidos) en la secuencia de su genoma cada vez que se replica (podr\u00edamos decir que cambian alguna\/s letra\/s en su abecedario), lo cual puede reflejarse, entre otras cosas, en cambios profundos en la estructura del virus. \u00bfCu\u00e1l es la relevancia de todo esto para el ser humano? En primer lugar, que la variaci\u00f3n puede implicar cambios en la capacidad infectiva, la v\u00eda de entrada, transmisi\u00f3n y\/o letalidad del virus y adem\u00e1s podr\u00eda dificultar el reconocimiento del mismo por nuestro sistema inmune, es decir, nuestras defensas. Es necesario detenernos un poco en esto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En l\u00edneas generales, los gl\u00f3bulos blancos tienen la capacidad de reconocer a un microorganismo X, generar las correspondientes defensas y \u201crecordarlo\u201d ante nuevos encuentros con \u00e9l. Ante determinadas infecciones, es tan fuerte esta memoria que se genera una protecci\u00f3n que puede durar hasta sesenta a\u00f1os. Esta capacidad que tienen nuestras defensas de \u201crecordar lo extra\u00f1o\u201d se llama memoria inmunol\u00f3gica y en esto se basan las vacunas. As\u00ed es como, en el caso de encontrarte nuevamente con el mismo bicho, si bien se lleva a cabo la infecci\u00f3n tiene una sintomatolog\u00eda m\u00e1s leve (a veces ni la hay) y la enfermedad se resuelve m\u00e1s f\u00e1cilmente al reaccionar m\u00e1s r\u00e1pido y m\u00e1s fuerte al verlo por segunda vez. Para darnos una idea de lo vital que es la capacidad de memoria que tiene el sistema inmune, en un trabajo publicado en noviembre pasado en la revista ScienceImmunology, investigadores comprobaron que el sarampi\u00f3n tiene la habilidad de eliminar estas defensas generando una \u201camnesia\u201d inmunol\u00f3gica frente a otras infecciones posteriores. \u00bfA\u00fan quedan dudas de la importancia de la vacunaci\u00f3n?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Entonces, \u00bfqu\u00e9 ocurre si el virus cambia como pasa con el de la gripe que todos los a\u00f1os hay que darse una vacuna nueva? Puede ocurrir que al mutar, cambien las prote\u00ednas que tiene en su superficie y se vuelva desconocido para el organismo. \u00a0Por lo tanto, las defensas deben aprender a reconocerlo y combatirlo como si fuera la primera cita (y en la primera cita todo suele ser m\u00e1s dif\u00edcil, o no?). Obviamente, en el proceso tambi\u00e9n podr\u00eda perder su capacidad infectiva tal como la conocemos, que cambie tanto la \u201cllave\u201d que no logre caber en la \u201ccerradura\u201d de las c\u00e9lulas pulmonares y entrar. Lo que es importante aclarar es que al no ser dirigidas estas mutaciones y al suceder en cada replicaci\u00f3n, el futuro del virus as\u00ed como lo conocemos es incierto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 ocurre con la memoria en las infecciones por los coronavirus en general? Lo que se ha observado en otros coronavirus como el del SARS es que desarrollamos memoria tanto celular como de anticuerpos pero de corta duraci\u00f3n (meses a pocos a\u00f1os). Es muy pronto para saber que ocurre con el COVID-19, pero que tenga una frecuencia de mutaci\u00f3n no muy alta es otra buena noticia. Primero, nos permite seguir identific\u00e1ndolo con las mismas herramientas que hoy tenemos y adem\u00e1s nos da esperanzas de conseguir una vacuna que podr\u00eda resultar en la inmunidad de las personas a\u00fan no infectadas, antes de que mute lo suficiente para poder \u201cescapar\u201d nuevamente. Respecto a esto, ya hay m\u00e1s de ocho prototipos de vacunas y se est\u00e1n haciendo ensayos cl\u00ednicos para tratamientos antivirales espec\u00edficos. Sin embargo, se estima que la vacuna tardar\u00eda como m\u00ednimo un a\u00f1o en estar disponible porque debe pasar por una determinada cantidad de ensayos de toxicidad.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Y la sociedad, \u00bftambi\u00e9n puede tener memoria? <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">No es la primera vez que los humanos nos enfrentamos a una epidemia de coronavirus. Este virus infecta c\u00e9lulas de mam\u00edferos e infrecuentemente \u201cpasa\u201d de animales a humanos. Sin embargo, ya es la tercera oportunidad en la que esto ocurre. En 2003, el SARS pis\u00f3 fuerte en China y se distribuy\u00f3 por 26 pa\u00edses pertenecientes a tres continentes. La tasa de mortalidad fue de aproximadamente un 10 por ciento ,siendo 8400 los casos totales. En 2012, un nuevo corona vino a visitarnos y as\u00ed es como apareci\u00f3 el s\u00edndrome respiratorio del Medio Oriente o MERS en Arabia Saudita, bastante m\u00e1s letal ya que lleg\u00f3 a tener un cuarto de los casos que tuvo su primo el SARS, pero la misma cantidad de muertos (aproximadamente el 35 por ciento).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ahora bien, \u00bfPor qu\u00e9 tanta locura entonces con el COVID-19? Primero, un dato que a mi parecer no es menor, estamos viviendo una pandemia en tiempo real por primera vez. El auge de las redes sociales potencia todo: lo bueno y lo malo. Los datos, los memes, los chistes, la desinformaci\u00f3n, la paranoia. Por otro lado, porque la tasa de transmisi\u00f3n o contagio persona a persona es much\u00edsimo m\u00e1s alta. Ya van 170 mil casos en el mundo comprometiendo alrededor de 150 pa\u00edses y sigue subiendo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hoy COVID-19 ya ha alcanzado la fase exponencial de transmisi\u00f3n en decenas de pa\u00edses, mayoritariamente occidentales. En China tuvo el potencial de convertirse en exponencial en todas sus regiones, pero gracias a las medidas puestas en marcha a finales de enero, todas ellas excepto Hubei, detuvieron el virus antes de que pudiera extenderse, algo que no ocurri\u00f3 en pa\u00edses como Corea del Sur, Italia e Ir\u00e1n. Hoy, por primera vez desde que comenz\u00f3 el brote del coronavirus, el primer epicentro registra menos casos de contagiados que el mundo. Algunos pa\u00edses han sido ejemplares como Taiw\u00e1n, tan conectado a China y con menos de 60 casos actualmente. \u00bfPor qu\u00e9? Este y otros pa\u00edses cercanos se vieron muy afectados por el SARS en la epidemia del 2003 y todos ellos aprendieron de aquella experiencia, dicho con sus propias palabras: \u201cla memoria de aquello a\u00fan est\u00e1 fresca&#8221;.<\/p>\n<div id=\"attachment_5081\" style=\"width: 610px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5081\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5081 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/mapa-coronavirus-marzo-12-e1584410512913.png\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"349\" \/><p id=\"caption-attachment-5081\" class=\"wp-caption-text\">Foto: CNN Espa\u00f1ol<\/p><\/div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfPandemia significa que nos vamos a morir?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Absolutamente NO. Pandemia es un t\u00e9rmino que se utiliza para referirse a una enfermedad epid\u00e9mica que se extiende en varios pa\u00edses del mundo de manera simult\u00e1nea. Implica una trasmisi\u00f3n sostenida, eficaz y continua de la enfermedad de forma simult\u00e1nea en m\u00e1s de tres regiones geogr\u00e1ficas distintas. Habla de la capacidad de expansi\u00f3n o transmisi\u00f3n y no de la letalidad del virus. El propio director de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud dijo: \u201cPandemia\u00a0no es una palabra para usar a la ligera o descuidadamente. Es una palabra que, si se usa incorrectamente, puede causar un miedo irrazonable o una aceptaci\u00f3n injustificada de que la lucha ha terminado, lo que lleva a sufrimiento y muerte innecesarios&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Se estima que el SARS-CoV2 o el virus causal del COVID-19, en comparaci\u00f3n con los otros coronavirus, no tendr\u00eda una tasa de letalidad alta, llegando a 5 por ciento en el peor de los casos en pa\u00edses donde se ha llegado a la fase exponencial, donde la poblaci\u00f3n tiene mayor edad y\/o el sistema de salud no da abasto. Sin embargo, como se\u00f1ala un art\u00edculo muy interesante publicado en Medium llamado \u201c<a href=\"https:\/\/www.pagina12.com.ar\/253133-coronavirus-por-que-tenemos-que-actuar-ahora\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Coronavirus: Por qu\u00e9 tenemos que actuar ahora<\/a>\u201d, calcular las tasas de mortalidad durante una epidemia es un camino lleno de trampas por varias razones.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Primero, este dato es altamente din\u00e1mico y depende del accionar de cada pa\u00eds. Como podemos ver a partir de los modelos estad\u00edsticos de este art\u00edculo que alcanz\u00f3 las 30 millones de vistas e impact\u00f3 en la toma de decisiones de gobiernos y empresas. No sabemos el n\u00famero de casos reales, pero es muy superior al n\u00famero oficial, pudiendo ser miles o incluso m\u00e1s. La ciudad de Wuhan, por ejemplo, fue aislada cuando reportaba 400 casos diarios, pero seg\u00fan las estimaciones se trataba de 2500 casos reales, solo que no lo sab\u00edamos. Ac\u00e1 est\u00e1 uno de los principales problemas. Este n\u00famero solo se puede saber si se realiza el test a toda la poblaci\u00f3n sin excepci\u00f3n o, seg\u00fan este art\u00edculo de Tomas Pueyo, podr\u00eda estimarse a partir del n\u00famero de muertes al aplicar modelos estad\u00edsticos. As\u00ed es como se estima que Francia alcanz\u00f3 un rango de 24 mil a 140 mil casos reales cuando oficialmente se encontraba reportado s\u00f3lo 1400 casos y 30 muertes.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sin saber los casos reales, no podemos calcular la tasa real de letalidad ya que las dos formas que existen para calcularla son Muertes\/Casos Totales y Muertes\/Casos Cerrados. Seg\u00fan Pueyo, aplicando el primero, el \u00edndice obtenido ser\u00e1 subestimado ya que muchos de los casos abiertos pueden aun terminar en muerte y no lo sabemos. En cambio, el segundo \u00edndice es sobreestimado ya que es probable que las muertes se registren m\u00e1s r\u00e1pidamente que los casos cerrados. A su vez, algo que tambi\u00e9n complica el an\u00e1lisis es que esto puede no ser homog\u00e9neo a lo largo del pa\u00eds en cuesti\u00f3n, como ocurri\u00f3 en China. Seg\u00fan este modelo, tanto Muertes\/Casos Totales y Muertes\/Casos Cerrados, convergen hacia el rango del 3-4 por ciento para Italia e Ir\u00e1n, por ejemplo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En conclusi\u00f3n, el art\u00edculo de Medium estima que pa\u00edses que est\u00e9n preparados tendr\u00e1n una mortalidad del 0.5%-0.9 por ciento, mientras que los pa\u00edses que est\u00e9n abrumados tendr\u00e1n del 3-5 por ciento. \u00bfEs importante entonces actuar r\u00e1pidamente para prevenir la circulaci\u00f3n del virus? S\u00ed, porque puede reducir el n\u00famero de muertes 10 veces o m\u00e1s y bajar dr\u00e1sticamente los casos.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Ahora, \u00bfqu\u00e9 pasa en la Argentina? <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para nosotros s\u00ed es la primera vez que nos encontramos con una epidemia de SARS. La mayor\u00eda de los habitantes argentinos no tenemos casi experiencia en pandemias, excepto por la Gripe A del 2009 (y menos en la era de las redes sociales y la posverdad). Al respecto, finalizado el brote, algunos profesionales de la salud concluyeron que la demora en la suspensi\u00f3n de clases, la falta de pol\u00edticas universales y las deficiencias comunicacionales podr\u00edan haber sido los principales motivos que incrementaron la cantidad de fallecimientos por infecciones con el virus H1N1. Sin embargo, es importante saber discriminar una pandemia de otra y no meter todo dentro de la misma bolsa. Saber qui\u00e9nes componen los grupos de riesgo, cu\u00e1l es el nivel de transmisi\u00f3n del virus en cuesti\u00f3n y la prevalencia por edad de los infectados, as\u00ed como tambi\u00e9n la \u00e9poca del a\u00f1o. Por ejemplo, las escuelas eran un \u201ccaldo de cultivo\u201d para el H1N1 y no parecer\u00eda ser este el caso del COVID-19. La psicosis generalizada puede traer consecuencias muy negativas para todes. No es solo exigir medidas radicales porque enloquecemos si todo sigue igual. Para algo tenemos profesionales de la hostia asesorando a los gobernantes. Solo nos resta informarnos bien y confiar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Como todo en este pa\u00eds, porque para todo parecer\u00eda haber una grieta, para algunxs las medidas que est\u00e1 tomando el gobierno pueden ser exageradas, para otrxs pueden estar llegando tarde. Ayer, con 56 casos confirmados, ninguno aut\u00f3ctono y s\u00f3lo 2 muertes, el presidente Alberto Fern\u00e1ndez anunci\u00f3 una serie de medidas para evitar que el pico del coronavirus afecte a nuestro pa\u00eds, decretando as\u00ed la suspensi\u00f3n de clases y el cierre de fronteras, aun teniendo en cuenta los graves problemas socio-econ\u00f3micos que acarrear\u00e1 esta decisi\u00f3n.<\/p>\n<div id=\"attachment_5078\" style=\"width: 610px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5078\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5078 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/5e6eb6312c9dd_1004x565-e1584409816931.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"338\" \/><p id=\"caption-attachment-5078\" class=\"wp-caption-text\">Foto: T\u00e9lam<\/p><\/div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Pandemia de fakesnews en la era de la posverdad: \u00bfd\u00f3nde qued\u00f3 el criterio?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mucho le\u00edmos sobre los grupos de riesgo y de los mecanismos de prevenci\u00f3n. Si algo hemos estado aprendiendo como sociedad es que el lavado de manos es esencial ya que con \u00e9l inactivamos y barremos a los virus y bacterias de la superficie de nuestro organismo, impidiendo su ingreso al mismo. Adem\u00e1s, aprendimos que tenemos una responsabilidad social que incluye aislarse si estuvimos en zonas de riesgo o en contacto con infectados o bien, presentamos s\u00edntomas de infecci\u00f3n con COVID-19 (fiebre, tos seca y dificultad para respirar). Tambi\u00e9n sabemos que tener nuestro calendario obligatorio de vacunaci\u00f3n completo no es solo un derecho sino una obligaci\u00f3n como ciudadano, ya que la inmunidad colectiva o \u201cde reba\u00f1o\u201d permite mantener a salvo a los grupos de riesgo como los inmunocomprometidos, por ejemplo. Ante la falta de vacuna contra este nuevo virus, solo nos queda ser responsables y solidarios cumpliendo las normas de prevenci\u00f3n y cuarentena, seg\u00fan correspondiera. Pero lo que realmente hace falta remarcar es la otra responsabilidad social que tenemos. La de no difundir fakenews y alimentar la psicosis.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfCu\u00e1ntos mensajes te llegaron esta semana en el cual te daban instrucciones de c\u00f3mo respirar, d\u00f3nde ir, qu\u00e9 evitar, qu\u00e9 consumir, para estar libre de esta pandemia? \u00bfChequeaste la veracidad de la informaci\u00f3n antes de compartirla? En momentos as\u00ed es clave mantener la calma, manejar informaci\u00f3n oficial y ser conscientes y criteriosos antes de compartir por redes sociales. Si encima sos comunicadorx, aprovech\u00e1 la llegada que ten\u00e9s a la comunidad y llev\u00e1 tranquilidad. No olvides compartir las medidas de prevenci\u00f3n siempre que puedas. Si sos profesional relacionado a la salud o como yo que \u201chac\u00e9s ciencia\u201d, no te guardes la opini\u00f3n, aprovech\u00e1 el momento, la discusi\u00f3n familiar, el chat grupal, y combat\u00ed la desinformaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">No podemos permitir que m\u00e1s gente se queme las manos por usar lavandina concentrada en lugar de agua y jab\u00f3n. No podemos permitir que comiencen con la paranoia sobre el uso de medicamentos que son vitales para la salud y sobrevida como los anti-hipertensivos. Para evitar una cat\u00e1strofe, la Fundaci\u00f3n Cardiol\u00f3gica Argentina as\u00ed como la Sociedad Argentina de Hipertensi\u00f3n Arterial, emitieron un comunicado en el que desacreditan la informaci\u00f3n circulante sobre el posible efecto perjudicial que tendr\u00edan medicamentos utilizados en el tratamiento de la hipertensi\u00f3n arterial y la insuficiencia card\u00edaca, ya que no existen evidencias cient\u00edficas que lo prueben (as\u00ed de sencillito). No podemos dejar pasar esos mensajes de Whatsapp que nos pretenden ayudar donde nos explican que debemos inspirar profundamente todas las ma\u00f1anas para detectar que estamos infectados y tomar sorbos de agua y t\u00e9 con lim\u00f3n para combatir el virus.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Estos ejemplos, algunos m\u00e1s graves que otros, pretenden generar conciencia. La desinformaci\u00f3n puede atentar contra tu salud y la de tus seres queridos. Psic\u00f3logxs se\u00f1alan que ante situaciones de incertidumbre los humanos activamos la b\u00fasqueda de la seguridad, rellenamos huecos, y es cuando estamos \u00e1vidos de respuestas que nos consuela cualquier tipo de informaci\u00f3n, la de los medios de comunicaci\u00f3n si estamos en casa as\u00ed como la de las redes sociales desde el celular. Hay que tener cuidado con el estado de hipervigilancia. Lo recomendable es tener entre dos y tres fuentes fiables que consultemos solo un par de veces al d\u00eda. La situaci\u00f3n es din\u00e1mica y no podemos dejarnos arrastrar por ello porque nos genera sensaci\u00f3n de inseguridad y descontrol, lo cual no nos permite actuar debidamente.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 m\u00e1s no sabemos?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">A\u00fan no hay evidencias cient\u00edficas que confirmen que este virus tenga una mayor prevalencia en varones que en mujeres, aunque en China la tasa de mortalidad hoy es mayor en los primeros. Algo que no todo el mundo est\u00e1 viendo y ser\u00eda interesante considerar es el impacto del brote en la equidad de g\u00e9nero. En un art\u00edculo de la revista The Lancet, cient\u00edficas se\u00f1alan que al ser la mujer principalmente la que lleva a cabo las tareas de cuidado tanto en el marco profesional as\u00ed como en el hogar, resulta necesario entender c\u00f3mo los brotes as\u00ed como las medidas impuestas ante el mismo afectan de manera diferente a varones y mujeres. S\u00f3lo as\u00ed ser\u00e1 posible desarrollar pol\u00edticas de intervenci\u00f3n equitativas e igualitarias tan necesarias en momentos de crisis.<\/p>\n<div id=\"attachment_5076\" style=\"width: 634px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5076\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5076 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/bf7ed95d-a7ec-4880-aa4a-17d0767fb3a5.jpg\" alt=\"\" width=\"624\" height=\"416\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/bf7ed95d-a7ec-4880-aa4a-17d0767fb3a5.jpg 624w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/bf7ed95d-a7ec-4880-aa4a-17d0767fb3a5-300x200.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 624px) 100vw, 624px\" \/><p id=\"caption-attachment-5076\" class=\"wp-caption-text\">Foto: Reuters<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por otro lado, tampoco est\u00e1 claro el porqu\u00e9 de la mayor susceptibilidad a la infecci\u00f3n y muerte en personas hipertensas o con comorbilidades como la diabetes. Se han se\u00f1alado algunas hip\u00f3tesis, pero actualmente no hay estudios cl\u00ednicos que las prueben, menos a\u00fan certezas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Todo esto me hace pensar seriamente si tiene alg\u00fan sentido seguir en tiempo real, como ciudadano de a pie, todo lo que surge alrededor del COVID-19. Saber el minuto a minuto hasta de las mutaciones del virus, sin saber qu\u00e9 significa, sin criterio alguno. El acceso irrestricto de la comunidad a la informaci\u00f3n disponible en internet, principalmente a la cient\u00edfica que no est\u00e1 escrita con el fin de divulgar, puede tener consecuencias muy graves.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Debemos aprender de lo que est\u00e1 sucediendo en los dem\u00e1s pa\u00edses que se encuentran mucho m\u00e1s comprometidos. Lo que hicieron y lo que no hicieron. Adoptar las medidas que la OMS aconseje d\u00eda a d\u00eda. Hoy tenemos Ministerio de Salud nuevamente, dato que no es para nada menor. Hoy tenemos un Estado que elige estar presente, d\u00e1ndole importancia a la ciencia y a la salud. Tenemos experiencia a partir de la Gripe A y sabemos qu\u00e9 no podemos volver a hacer. S\u00f3lo nos queda seguir las medidas de prevenci\u00f3n, confiando en los m\u00e9dicos, profesionales de la salud y cient\u00edficos que tenemos.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Aqu\u00ed mi granito de arena en este desierto que deseo se calme pronto. No olvidemos que a la naturaleza \u201cno le va\u201d el individualismo. Ante todo, somos un colectivo. Seamos responsables con el otrx.<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>(*)<\/strong>\u00a0Soledad Gori es bi\u00f3loga y doctora de la Universidad de Buenos Aires. En su doctorado y postdoctorado se especializ\u00f3 en Inmunolog\u00eda. Actualmente es Investigadora Asistente de CONICET y docente del Departamento de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad de Buenos Aires. Miembro del Comit\u00e9 Docente de la Sociedad Argentina de Inmunolog\u00eda y de la Comisi\u00f3n de G\u00e9nero del Departamento de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica, FCEN, UBA. Adem\u00e1s, pertenece a la agrupaci\u00f3n CienciaNuestra y de trabajadoras en CyT \u201cLas Curie&#8221;. Hasta este a\u00f1o fue parte de la Red Federal de Afectados de CONICET, creada frente al ajuste en CyT desde 2015 a 2019. Se encuentra iniciando como divulgadora y tiene una columna\u00a0de Ciencia y Feminismo en el programa La Hoguera Violeta de Radio La Retaguardia.<\/p>\n<h4>Foto de portada:\u00a0Esteban Grasso (<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/eg.fotos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">@eg.fotos<\/a>)<\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>T\u00e9 con lim\u00f3n. Agua caliente. Fin al mate. Inspiraciones profundas. Cuarentena. \u00a1Ach\u00eds! Tapate con el codo. Negociados. No tocarte la cara. Miedo. Medicamentos. Otro t\u00e9 con lim\u00f3n. Pandemia de fakes. Paranoia. \u00bfEstamos enloqueciendo? En esta columna, la Dra. Soledad Gori explica todo lo que ten\u00e9s que saber sobre el Coronavirus. C\u00f3mo surgi\u00f3, qu\u00e9 precauciones hay [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":28,"featured_media":5077,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897],"tags":[1285,1282,1284,1234,1280,1286,1283,481,1281,1287],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/DSC_6692_resize-e1584409374408.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5074"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/28"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5074"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5074\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5085,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5074\/revisions\/5085"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5077"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5074"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5074"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5074"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}