{"id":5086,"date":"2020-03-17T14:07:07","date_gmt":"2020-03-17T17:07:07","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5086"},"modified":"2020-03-17T17:30:30","modified_gmt":"2020-03-17T20:30:30","slug":"la-calle-no-es-un-lugar-para-hacer-cuarentena","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-calle-no-es-un-lugar-para-hacer-cuarentena\/","title":{"rendered":"La calle no es un lugar para hacer cuarentena"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>La expansi\u00f3n del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">coronavirus<\/a> en el mundo y los 65 casos argentinos confirmados hasta el momento llevaron a las autoridades p\u00fablicas\u00a0<\/em><em>a promover medidas de aislamiento y cuidado en la ciudadan\u00eda. Dentro de las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n, la reclusi\u00f3n en los hogares para evitar el contacto y la propagaci\u00f3n del COVID-19 es una de las m\u00e1s destacadas. Sin embargo, no contempla a las 7251 personas a\u00a0<\/em><em>quienes la cuarentena les\u00a0<\/em><em>resulta imposible sin el acceso a una vivienda digna.\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>En este escenario, el <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Isauro.2016\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Centro Educativo Isauro Arancibia<\/a>, q<\/em><em>ue trabaja con esta poblaci\u00f3n,\u00a0<\/em><em>le exige al Gobierno de la Ciudad respuestas a la problem\u00e1tica. &#8220;\u00bfC\u00f3mo pedirles\u00a0a nuestrxs estudiantes, quienes en su mayor\u00eda viven en situaci\u00f3n de calle, en habitaciones de hoteles o en viviendas muy precarias, que se queden en sus casas para no enfermarse ni enfermar a otrxs?&#8221;, alarm\u00f3 en un comunicado.\u00a0<\/em><em>Desde la escuela, se\u00f1alan\u00a0<\/em><em>que durante el\u00a0invierno pasado, hubo muchas muertes a ra\u00edz de la falta de un techo y de dormir a la intemperie. <\/em><em>&#8220;Esta crisis mundial pone en evidencia que la salud es un derecho y no una mercanc\u00eda, que sin vivienda no hay salud y que el Estado es el \u00fanico que puede garantizarlo&#8221;, advierten. Co<\/em><em>mpartimos la producci\u00f3n &#8220;Dormir sola en la calle&#8221; de los, las y les estudiantes que asisten a la <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/isauro_arancibiaok\/?hl=es-la\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">instituci\u00f3n<\/a>.<\/em><\/p>\n<p><strong>Por <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/larealidadsinchamuyo\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">&#8220;La realidad sin chamuyo&#8221;. \u00a0<\/a><\/strong><strong><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/larealidadsinchamuyo\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">La Revista del Isauro Arancibia (*)<\/a><\/strong><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5100\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/dormir-en-la-calle.jpg\" alt=\"\" width=\"1080\" height=\"757\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/dormir-en-la-calle.jpg 1080w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/dormir-en-la-calle-300x210.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/dormir-en-la-calle-768x538.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/dormir-en-la-calle-1024x718.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/dormir-en-la-calle-740x519.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 1080px) 100vw, 1080px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">1- Est\u00e1 por hacerse de noche.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">2- Llego a la ranchada, espero que me agarre sue\u00f1o. Estoy cansada pero tambien tengo hambre.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">3- Mi amigo me pregunta donde quiero dormir y lo primero que digo es CONTRA LA PARED.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">4- Duermo como una hora (creo que si el no hubiera estado no hubiera podido dormir&#8230;me da miedo).<\/span><\/p>\n<p>5- \u00a1Uf! Mi amigo se tiene que ir a trabajar y los dem\u00e1s se fueron&#8230;\u00bfque hago?<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">6- Intento dormir de vuelta, duermo de a ratos, doy vueltas y vueltas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">7- Tengo que estar atenta a los que me rodean: quien pasa, como te miran o si se arriman y no sabes&#8230;<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">8- Por un momento me despierto y me doy cuenta de que alguien me est\u00e1 mirando.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">9- Hay mucha que gente que va y viene, la policia da vueltas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">10- Empiezo a desconfiar, pienso que en cualquier momento algo malo va a pasarme (una vez estaba con mi sobrino y sent\u00ed que me estaban desabrochando los botones del pantal\u00f3n, justo me levante y gracias a Dios no pas\u00f3 lo peor).<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">11- Agarro mi mochila y me pongo a caminar, cansada y con mucho sue\u00f1o.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">12- Pienso en qu\u00e9 parte podr\u00eda acostarme, si en una plaza o dentro de un cajero.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">13- Uy, \u00a1un colch\u00f3n! \u00bflo agarro? \u00bfque tendr\u00e1? \u00bfser\u00e1 de alguien?<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">14- \u00bfPero d\u00f3nde me acuesto?<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">15- Esa gente se est\u00e1 drogando, me da miedo&#8230;<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">16- Ya s\u00e9, camino un poco y me voy cerca de la comisar\u00eda.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">17- Llego y\u2026<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">18- &#8220;Se\u00f1orita ret\u00edrese de ac\u00e1, no puede estar en la v\u00eda p\u00fablica. Vaya a otro lado, sino la saco por la fuerza&#8230;&#8221;.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">19- Viene una mujer polic\u00eda y me dice &#8220;dale, sal\u00ed negra sucia&#8221;.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">20- La polic\u00eda te bardea, son atrevidos, te gritan cosas horribles como &#8220;muerta de hambre o puta de mierda&#8221; te patean y tiran todas tus cosas como si fueses un animal.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">21- Me siento a llorar.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">22- Si tuviera alguien en quien confiar ser\u00eda muy distinto.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">23- Sale el sol, amaneci\u00f3&#8230;\u00a0 Tanto que camin\u00e9.<\/span><\/p>\n<p><em>Foto: ANred\u00a0<\/em><\/p>\n<p>(*) La revista se consigue en el Centro Educativo Isauro Arancibia, ubicado en Avenida Paseo Col\u00f3n 1366.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La expansi\u00f3n del coronavirus en el mundo y los 65 casos argentinos confirmados hasta el momento llevaron a las autoridades p\u00fablicas\u00a0a promover medidas de aislamiento y cuidado en la ciudadan\u00eda. Dentro de las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n, la reclusi\u00f3n en los hogares para evitar el contacto y la propagaci\u00f3n del COVID-19 es una de las m\u00e1s [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5087,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35,17],"tags":[1234,1280,895,1289,1115,1288],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Personas-en-situaci\u00f3n-de-calle-800x445.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5086"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5086"}],"version-history":[{"count":14,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5086\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5103,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5086\/revisions\/5103"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5087"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5086"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5086"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5086"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}