{"id":5106,"date":"2020-03-18T15:48:58","date_gmt":"2020-03-18T18:48:58","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5106"},"modified":"2020-03-18T15:51:57","modified_gmt":"2020-03-18T18:51:57","slug":"series-para-hacer-maraton-feminista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/series-para-hacer-maraton-feminista\/","title":{"rendered":"Series para hacer marat\u00f3n feminista"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>A trav\u00e9s de los anuncios hechos por conferencias de prensa y cadena nacional respecto a la prevenci\u00f3n y contenci\u00f3n del COVID-19, distintos integrantes del gobierno recomendaron aislarse, evitar lugares de alta concurrencia y salir en casos de pertinente necesidad. En un momento donde no todas las personas pueden quedarse en sus hogares por diversos motivos y factores, la solidaridad, la empat\u00eda y el compromiso sanitario de cada unx resultan fundamentales. Por esta raz\u00f3n, en Feminacida te recomendamos una lista de series para mirar y debatir.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">&#8230;<\/p>\n<h4>1. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sex-education-la-esi-y-la-sororidad-como-banderas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Sex Education<\/a><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En la primera temporada de\u00a0<em>Sex Education<\/em>\u00a0pod\u00edamos ver a adolescentes con personalidades y sexualidades muy diversas siendo asesoradxs por un chico cuya experiencia sexual no s\u00f3lo era nula. Tambi\u00e9n su deseo en ese plano estaba a\u00fan adormecido.\u00a0<em>Otis<\/em>\u00a0se hac\u00eda de los conocimientos de su madre, la exquisita psic\u00f3loga y sex\u00f3loga\u00a0<em>Jean Millburn<\/em>, para dar consejos no gratuitos a sus compa\u00f1erxs de colegio. Los temas que tocaban eran infinitos: desde problemas de vaginitis, hasta sexualidad reprimida. Pero es en la segunda temporada donde las mujeres de la serie cobran una importancia crucial. Ya no es\u00a0<em>Otis<\/em>\u00a0quien tiene la voz de la sabidur\u00eda en una escuela donde la educaci\u00f3n sexual es ineficiente, llena de prejuicios y refiere \u00fanicamente al sexo para la reproducci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La nueva temporada de\u00a0<em>Sex Education<\/em>\u00a0comienza con una histeria colectiva en la secundaria\u00a0<em>Moordale<\/em>\u00a0por un brote de clamidia. Todxs corren por los pasillos cubri\u00e9ndose las caras, sin saber que aquella enfermedad de trasmisi\u00f3n sexual no se contagia por respirar el mismo aire. Nuevamente se pone en evidencia la ineptitud del director\u00a0<em>Groff<\/em>\u00a0para manejar situaciones imprevistas y en la asamblea de padres y madres es la doctora\u00a0<em>Jean<\/em>\u00a0la que pone pa\u00f1os fr\u00edos y explica con mucha claridad la importancia de que la escuela tenga un programa de educaci\u00f3n sexual integral.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5107 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/AAAABcD7aDAdrVC3HK9PVzymzGM15KzEoUmO_Q5ZL7hr5jyLh6cdLtx4ZBXnuXYZakON4sQulVQX9MhmdfdmOUNxXeb1gKQn-scaled-e1584553211184.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"281\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">2. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/inconcebible\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Inconcebible<\/a><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con el foco puesto en mostrar la importancia de tener perspectiva de g\u00e9nero en casos de violaci\u00f3n, la serie narra c\u00f3mo se llev\u00f3 a cabo una investigaci\u00f3n en torno a una sucesi\u00f3n de abusos sexuales en Estados Unidos. Las dos mujeres detectives dejan expuesto c\u00f3mo las negligencias del sistema judicial patriarcal dan paso para que los violadores puedan actuar sin consecuencias y, en contraposici\u00f3n, abordan el trabajo con sensibilidad y mirada feminista. \u201cNadie ve los datos de violencia contra las mujeres. \u00bfY si estuvieran violando hombres? \u00bfY si Taggart [investigador] tuviera miedo a que lo violaran mientras camina por la noche? Este hombre nos est\u00e1 ayudando, okay, pero \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 su indignaci\u00f3n? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 su voz que ve el patr\u00f3n y dice: \u2018Esto est\u00e1 muy jodido\u2019\u201d, reclama la detective Grace Rasmussen (interpretada por Toni Collette).<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5108 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/inconcebible-netflix-2-e1584553423309.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"250\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Poner el eje en las actitudes e historia de la v\u00edctima para descreer de ella, revictimizarla haci\u00e9ndola repetir la violaci\u00f3n una y otra vez, acusarla de mentir y no darle informaci\u00f3n del proceso judicial. \u201cInconcebible\u201d revela el tratamiento que reciben las mujeres por parte de los polic\u00edas y de la justicia cuando se animan a denunciar. Una serie que deja al descubierto c\u00f3mo el poder legitima y sustenta una sociedad machista. En esa b\u00fasqueda, intenta develar pr\u00e1cticas intr\u00ednsecas en la cotidianeidad que hacen a una cultura de la violaci\u00f3n.<\/p>\n<h4>3. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/glow-historia-de-lucha-y-empoderamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Glow<\/a><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">A\u00f1os 80: fijador en el pelo, Ronald Reagan y el american dream quebrado, mujeres viviendo una \u00e9poca de lenta liberaci\u00f3n. Glow, la serie creada por Liz Flahive y Carly Mensch que va por su tercera temporada de Netflix, comienza con una promesa que la diferencia de otras: centrarse en la vida, pensamiento y v\u00ednculos entre mujeres. La historia se define por lo que no plantea, no hay un noviazgo central heterosexual que marque la trama, ni asesinatos, ni mujeres tontas o dependientes.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5109 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/glow-2-1170x658-e1584553688255.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"281\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Protagonizada por Alison Brie (Trudy en Mad Men), el personaje de Ruth es una actriz desempleada que asiste a castings donde el trato es horrible. No consigue que la contraten porque Hollywood en los 80 (y a\u00fan hoy) es sin\u00f3nimo de estereotipos patriarcales donde los\u00a0<a class=\"addbackground\" href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/boicot-en-el-bauen-del-humor-a-la-critica-de-los-estereotipos-de-belleza\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">roles femeninos<\/a>\u00a0son siempre limitantes, algo que ella rechaza.\u00a0Tras acostarse con el marido de su mejor amiga Debbie y romper su relaci\u00f3n amistosa y afectiva m\u00e1s importante, su vida queda en la nada y ya no tiene mucho que perder. Hasta que la llaman para presentarse a un casting para el primer programa de mujeres de lucha libre en televisi\u00f3n.<\/p>\n<h4>4. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-cuento-de-la-criada-coqueteo-entre-realidad-y-ficcion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">El cuento de la criada<\/a><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i>The Handmaid\u2019s Tale<\/i>\u00a0fue un \u00e9xito. Una distop\u00eda despiadada que colecciona diez premios Emmy en el 2017 y tres globos de oro en el 2018. La historia fue creada por el guionista Bruce Miller y est\u00e1 inspirada en la\u00a0novela ideada en 1985 por la escritora canadiense\u00a0<a class=\"addbackground\" href=\"https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Margaret_Atwood\">Margaret Atwood<\/a>. La autora, una adelantada para muchos cr\u00edticos, cuenta en el pr\u00f3logo de su libro que el argumento de la obra surgi\u00f3 a partir de la expropiaci\u00f3n de ni\u00f1os en la \u00faltima dictadura militar argentina y el nazismo. Luego del debate por la ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo en el Congreso Nacional, el revuelo con esta serie despert\u00f3 varias opiniones en la escena p\u00fablica.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5110 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/EL-CUENTO-DE-LA-CRIADA-1170x585-e1584554063931.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"250\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El relato se construye entre la empat\u00eda con las criadas, la uni\u00f3n entre ellas y lo desquiciado que puede ser el machismo en su mayor expresi\u00f3n.\u00a0Es decir, para que quede claro, las mujeres son incubadoras que a trav\u00e9s de la violaci\u00f3n gestan hijos y despu\u00e9s son despojadas de su maternidad para ir con otra familia y repetir la ceremonia hasta quedar embarazada de nuevo. Si eso no es el horror, que alguien explique qu\u00e9 es.<\/p>\n<h4>5. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/monzon-retrato-de-una-violencia-silenciada\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Monz\u00f3n<\/a><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El a\u00f1o pasado, a m\u00e1s de tres d\u00e9cadas del femicidio -caratulado como homicidio simple por no existir otra figura penal- se estren\u00f3 una serie dedicada a la vida de Monz\u00f3n. La biopic, acorde a los tiempos que corren, se propuso retratar la dualidad del protagonista: de campe\u00f3n mundial a femicida.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5111 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/carlos_monzx_serie_1-740x416-e1584554500677.png\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"281\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Como dijo Carla Quevedo, actriz que interpreta a Alicia Muniz, \u201cest\u00e1 bueno que la serie no muestre a Monz\u00f3n como un monstruo, tiene que generar empat\u00eda porque el femicida no es un monstruo, no es la excepci\u00f3n,\u00a0es el hijo ejemplar del patriarcado, el hijo diez, el que cumple con la norma que la sociedad patriarcal construy\u00f3 porque\u00a0el femicidio no es un crimen sexual, es un crimen de poder, del poder del hombre sobre la mujer\u201d. Monz\u00f3n: arquetipo del macho argentino, varonil, celoso, mujeriego e hijo sano y ejemplar del patriarcado.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">6. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/big-little-lies-o-como-narrar-con-crudeza-la-violencia-machista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Big Little Lies<\/a><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Big Little Lies\u00a0(2017) es la adaptaci\u00f3n televisiva del\u00a0<em>best seller<\/em>\u00a0hom\u00f3nimo de la autora australiana Liane Moriarty. En principio, se presenta como un policial convencional, con los superfluos problemas de la clase media. Sin embargo, es mucho m\u00e1s que eso. Es una serie sobre mujeres. Mujeres y rivalidades, mujeres y maternidades, mujeres y el paso del tiempo, mujeres y v\u00ednculos violentos, mujeres y abusos, mujeres y poder, mujeres y miedos, mujeres y duelos que afrontar y sanar, mujeres y sororidad en un mundo que nos cri\u00f3 para la competencia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5114 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/big-little-lies-1170x658-e1584554919581.jpeg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"281\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Celeste se encuentra en situaci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero y nadie de su entorno lo sospecha. Ni siquiera su mejor amiga. El maltrato psicol\u00f3gico desencadena en el f\u00edsico y sexual. Hay golpes, gritos, miradas y silencios. Escenas en las que la mera presencia de Perry transmite terror para ella y para el p\u00fablico que, gracias al trabajo de Nicole Kidman, experimenta el estado de alerta y tensi\u00f3n en el que permanentemente se encuentra.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">7. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/publicidad-machista-no-va-mas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Mad Men<\/a><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Peggy Olson espera a la noche para encerrarse en su cuarto y probar una m\u00e1quina que promete lograr la p\u00e9rdida de peso. Parece que est\u00e1 en ropa interior, pero tiene electrodos y un caja de control para regular la intensidad de la descarga el\u00e9ctrica. Descubre que efectivamente no adelgaza pero s\u00ed genera estimulaci\u00f3n en la zona genital. A pesar de su an\u00e1lisis, en la agencia de publicidad Sterling Cooper, donde trabaja, la venden como el producto m\u00e1gico para ser flaca que, obviamente, toda mujer necesita.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5115 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/1427378036_558603_1427491505_noticia_normal-e1584555501253.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"333\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El mundo publicitario es el principal creador de estereotipos y valores que naturalizan la subordinaci\u00f3n y violencia hacia la mujer. Sin embargo, redes de mujeres que trabajan en la industria buscan cambiarla a trav\u00e9s de la perspectiva de g\u00e9nero.\u00a0Por mucho tiempo, y al igual que en todos los \u00e1mbitos, las mujeres y la comunidad LGBTIQ+ fueron invisibilizados y no entendidos por la publicidad: pensaban que eran de una manera y mandaban mensajes que nada ten\u00edan que ver ellxs. Y no s\u00f3lo eso: crearon estereotipos, mensajes y valores que naturalizaron la subordinaci\u00f3n de la mujer. Pero la sociedad avanz\u00f3 y las instituciones intentan acoplarse a los cambios. As\u00ed, y cada vez m\u00e1s, el feminismo pisa fuerte en la publicidad.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A trav\u00e9s de los anuncios hechos por conferencias de prensa y cadena nacional respecto a la prevenci\u00f3n y contenci\u00f3n del COVID-19, distintos integrantes del gobierno recomendaron aislarse, evitar lugares de alta concurrencia y salir en casos de pertinente necesidad. En un momento donde no todas las personas pueden quedarse en sus hogares por diversos motivos [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5116,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,96],"tags":[1291,1290,774,608,916],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/DyG4WpoWkAQx9iN-e1584555615122.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5106"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5106"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5106\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5119,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5106\/revisions\/5119"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5116"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5106"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5106"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5106"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}