{"id":512,"date":"2018-03-13T14:16:16","date_gmt":"2018-03-13T17:16:16","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=512"},"modified":"2018-03-13T14:22:34","modified_gmt":"2018-03-13T17:22:34","slug":"despedida-participar-del-8m","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/despedida-participar-del-8m\/","title":{"rendered":"Despedida por participar del 8M"},"content":{"rendered":"<p>Hace tres a\u00f1os Sara Barni se enter\u00f3 de que su pareja, David Antonio Coronel, abusaba sexualmente de su hija C., de 14 a\u00f1os. Pele\u00f3 para que fuera escuchada, contra una justicia que la revictimiz\u00f3 y benefici\u00f3 a acusado: en junio de 2016, el Tribunal Oral en lo Criminal N\u00b013 lo conden\u00f3 a 14 a\u00f1os de prisi\u00f3n y seguir\u00e1 libre hasta que la decisi\u00f3n de los jueces quede firme. A pesar de eso, Sara sigui\u00f3 adelante. En julio de 2017 comenz\u00f3 a trabajar en la Legi\u00f3n de la Buena Voluntad, a trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n 45\/06 del Ministerio de Trabajo, que determin\u00f3 que esos puestos laborales deb\u00edan estar destinados a v\u00edctimas violencia de g\u00e9nero como ella. El 8 de marzo particip\u00f3 del Paro Internacional de Mujeres y subi\u00f3 al escenario donde se ley\u00f3 el documento. Al d\u00eda siguiente fue despedida. \u201cFue arbitrario\u201d, asegur\u00f3.<\/p>\n<p>\u201cDespu\u00e9s de los tres meses qued\u00e9 efectiva. Cuando lleg\u00f3 Diciembre me segu\u00edan felicitando por lo bien que hac\u00eda mi trabajo. Lleg\u00f3 el momento de las vacaciones y estaban tan contentos que en vez de darme los d\u00edas que me correspondian, me dieron de m\u00e1s. As\u00ed llegamos a marzo y el 8M me present\u00e9 a trabajar con mi remera violeta del Paro Internacional de Mujeres (PIM), articulaci\u00f3n a la que pertenezco, y el pa\u00f1uelo verde en la mu\u00f1eca. Al terminar la jornada me dirigir\u00eda a la marcha. Estaba emocionada porque ser\u00eda parte del escenario, seg\u00fan lo pautado en las asambleas de mujeres que se desarrollaron durante todo febrero. As\u00ed fue. Me hicieron varias entrevistas en diferentes medios y volv\u00ed feliz a mi casa. El 9 fui a trabajar y cuando termin\u00f3 mi jornada laboral, me pidieron que esperara para hablar. Ah\u00ed me hicieron entrega de una fotocopia del telegrama de despido \u2018sin causa\u2019\u201d, escribi\u00f3 en su perfil de Facebook.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-513 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/29103633_1777512658965675_5474967089312756904_n.jpg\" alt=\"\" width=\"666\" height=\"375\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/29103633_1777512658965675_5474967089312756904_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/29103633_1777512658965675_5474967089312756904_n-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/29103633_1777512658965675_5474967089312756904_n-768x432.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/29103633_1777512658965675_5474967089312756904_n-740x416.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/29103633_1777512658965675_5474967089312756904_n-600x338.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 666px) 100vw, 666px\" \/><\/p>\n<p>El s\u00e1bado fue a trabajar igual. Fich\u00f3, pero no la dejaron entrar. Ahora espera que le den explicaciones y regularicen su situaci\u00f3n.<\/p>\n<p>Varias organizaciones sociales y feministas se solidarizaron con Sara. Despu\u00e9s de lo que le pas\u00f3 a C., ella quiso ayudar a otrxs. Dio varias entrevistas para difundir su caso y la problem\u00e1tica del abuso en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en la justicia. Cre\u00f3 Red Viva, una ONG que acompa\u00f1a a v\u00edctimas de abuso sexual en la infancia y a sus familias.<\/p>\n<p>Foto: Anette Etchegaray<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hace tres a\u00f1os Sara Barni se enter\u00f3 de que su pareja, David Antonio Coronel, abusaba sexualmente de su hija C., de 14 a\u00f1os. Pele\u00f3 para que fuera escuchada, contra una justicia que la revictimiz\u00f3 y benefici\u00f3 a acusado: en junio de 2016, el Tribunal Oral en lo Criminal N\u00b013 lo conden\u00f3 a 14 a\u00f1os de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":465,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[8,87,24,86],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_65902.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/512"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=512"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/512\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":517,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/512\/revisions\/517"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/465"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=512"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=512"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=512"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}