{"id":5121,"date":"2020-03-20T15:02:19","date_gmt":"2020-03-20T18:02:19","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5121"},"modified":"2020-03-20T15:26:48","modified_gmt":"2020-03-20T18:26:48","slug":"el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/","title":{"rendered":"El coronavirus y la crisis desde la resistencia feminista"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">La coyuntura est\u00e1 marcada por dos agendas que el neoliberalismo insiste en separar. Por un lado, la crisis econ\u00f3mica, el coronavirus y el aislamiento, y, por otro, la agenda de los feminismos.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Por Cecilia Barros y Majo Poncino (*)<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde hace muchos a\u00f1os venimos llevando adelante grandes debates, consensos y nuevas formas organizativas en torno a las deudas y demandas del movimiento de mujeres, lesbianas, travestis, trans y no binaries. Los feminismos construimos amplios marcos de unidad y transversalidad poniendo sobre la mesa los intereses comunes de la mitad de la poblaci\u00f3n. La crisis bacteriol\u00f3gica, neoliberal y machista hoy se visibiliza ante la declaraci\u00f3n de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pandemia mundial<\/a> del COVID-19. Se expresa, principalmente, en las tareas de cuidado, la violencia de g\u00e9nero y ciertos comportamientos de varones.<\/span><\/p>\n<h4><\/h4>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n tiene el coronavirus con los cuidados?\u00a0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los feminismos partimos de la base de visibilizar y valorizar la producci\u00f3n de bienes y servicios en nuestros hogares o las vinculadas al cuidado de las personas. Dichas tareas conllevan una gran carga emocional y relacional; est\u00e1n muy ligadas a la persona que las desarrolla y a la imposici\u00f3n hist\u00f3rica, patriarcal y cultural donde toda la vida se ha establecido que esa valorizaci\u00f3n del cuidado tiene que partir necesariamente de la experiencia de las mujeres e identidades feminizadas. Y los datos lo corroboran: el 92 por ciento de estos trabajos en la Argentina est\u00e1n a cargo de nosotras, seg\u00fan el Observatorio de Violencia contra las Mujeres que reg\u00eda bajo la \u00f3rbita del Instituto Nacional de las Mujeres (INAM) hasta el a\u00f1o pasado.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los cuidados son la prestaci\u00f3n remunerada o no remunerada de apoyo en la cual intervienen actividades que implican un trabajo y estados afectivos tanto con personas adultas como a personas dependientes y a los ni\u00f1os y ni\u00f1as, en la esfera p\u00fablica, privada o dom\u00e9stica, y en una diversidad de marcos institucionales. Seg\u00fan un informe \u201cMujeres y mercado de trabajo\u201d elaborado por el INAM a partir de estad\u00edsticas del 2017, el 88 por ciento de las mujeres que se desempe\u00f1an en este sector realizan tareas \u201cno calificadas\u201d y en condiciones de precarizaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En este contexto de pandemia mundial, se dictamin\u00f3 una cuarentena obligatoria y es necesario que se profundicen los cuidados colectivos y personales. Limpiar y ventilar los hogares, cuidar a les ni\u00f1es, cocinar, realizar las compras, reforzar la higiene del grupo familiar, atender a les adultes mayores y apoyar las tareas escolares en casa son algunas de las tantas funciones que hay que cumplir en este tiempo. Hist\u00f3ricamente, las tareas de cuidado recaen en nosotras y la cuarentena alumbra esta realidad. Hoy, son m\u00e1s las horas que pasamos dentro de los hogares con las familias y nuestras responsabilidades nos exceden. Nos sentimos agotadas y nos ponen en puja con los varones que expresan resistencias patriarcales y machistas al no hacerse cargo de la parte que les corresponde.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien las medidas adoptadas incorporan la perspectiva de g\u00e9nero y diversidad en la gesti\u00f3n de la crisis, y\u00a0 entendemos que vamos por el camino a recuperar y conquistar m\u00e1s derechos, a\u00fan falta. Es por esto que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-agenda-feminista-para-el-nuevo-gobierno\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la pol\u00edtica feminista, desde el Estado, viene impulsando una agenda<\/a> que propone visibilizar y valorar aquellas actividades que incluyen los cuidados.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En un sistema neoliberal, capitalista y de mercado en el medio de una pandemia, la idea de disciplinamiento y la concepci\u00f3n del cuerpo se pone en disputa en tanto somos seres sociales y en conflicto. Estamos furiosas por los aranceles al deseo, impuestos al cuerpo propio, impedimento a nuestra independencia, autonom\u00eda y libertad.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><\/h4>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo se expresa la violencia de g\u00e9nero y el machismo en \u00e9pocas de cuarentena?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El machismo se reproduce en estructuras de poder y privilegios. Existe una construcci\u00f3n social patriarcal que nos recuerda desde que nacemos que la ley del m\u00e1s fuerte, la autonom\u00eda, la valent\u00eda, la protecci\u00f3n y la libertad son cosa de varones. Y que el sacrificio, la entrega, el cuidado y la sensibilidad son cosas de mujeres. Es por eso que para reflexionar colectivamente resulta clave pensar en roles socialmente establecidos y en c\u00f3mo se comportan los varones ante las medidas de cuidados personales -que son tambi\u00e9n comunitarios- y ante la situaci\u00f3n de aislamiento forzoso que provoca el coronavirus. En las reglas machistas y patriarcales, la idea de cuidado colectivo se confunde con blandura, con \u201ccosas de mujeres\u201d o con el pensamiento de que no ser\u00edan machos si se comportan as\u00ed.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl que se lava la manos es un gil\u201d, \u201cquedarse en casa es de cagones\u201d, \u201cno le tengo miedo a nada\u201d y \u201caguante cosas peores\u201d son algunos de los varios argumentos que circulan en respuesta a la necesidad de demostrar virilidad y fuerza. Mostrarse asustados, preventivos o cuid\u00e1ndose expresa que la pelea la gan\u00f3 el otro y ese otro es ese virus peque\u00f1o, imperceptible, al que no pueden cagar a trompadas. No resolver de esta manera los problemas desconcierta a muchos al punto de encontrar como enemigo a quienes s\u00ed proponen cuidarse para cuidarnos. Esto lleva a faltas de respeto o de cumplimiento de\u00a0 las cuarentenas, a golpizas a quienes les piden prudencia y burlas a quienes tienen responsabilidad social.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En este escenario, las medidas de distanciamiento social y aislamiento hacen que se rompa la rutina diaria, que convivamos m\u00e1s tiempos con nuestras parejas y familia y que se visualice la distribuci\u00f3n desigual de las tareas dom\u00e9sticas y de cuidado. La situaci\u00f3n puede derivar en la profundizaci\u00f3n de conflictos preexistentes y, por ende, en el aumento de la violencia por razones de g\u00e9nero.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Como bien expresan en las cifras del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-nuevo-observatorio-publico-de-la-violencia-de-genero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Observatorio \u201cAhora que si nos ven\u201d,<\/a> el 44 por ciento de los casos de femicidios son por parte de la pareja y en 6 de cada 10 casos, este crimen fue cometido en los hogares de las v\u00edctimas. Esto nos invita a reflexionar sobre la idea de que para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus la mejor medida es el aislamiento, mantenernos en nuestros hogares. Pero eso a la vez nos expone a otros riesgos: la violencia de g\u00e9nero.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por eso, hoy m\u00e1s que nunca hay que cuidarnos de esta pandemia respetando todas las medidas de seguridad brindadas en las \u00faltimos d\u00edas y reforzar, desde el Estado y las organizaciones pol\u00edticas, sociales y de los feminismos, la consigna y le hecho de que \u201cNO Estamos Solas, Estamos para Nosotras\u201d. Quienes se encuentran en una situaci\u00f3n de violencia machista cuentan con la posibilidad y es su derecho llamar al 144: l\u00ednea nacional que brinda asesoramiento, informaci\u00f3n y contenci\u00f3n los 365 d\u00edas del a\u00f1o, las 24 horas, de manera gratuita y an\u00f3nima.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La crisis epidemiol\u00f3gica neoliberal no deja de ser coyuntural, de avanzada ante la humanidad, donde para algunos el mercado y los negocios son lo prioritario, golpeando a nuestro pueblo excluido, pero no los asesinatos de las mujeres, trans y travestis que se manifiestan todos los d\u00edas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El aumento de la violencia de g\u00e9nero, los femicidios -uno cada 23 horas-, travesticidios y transfemicidios nos plantean dos desaf\u00edos: por un lado, identificar las situaciones previas para intervenir en ellas con pol\u00edticas p\u00fablicas integrales de presupuesto efectivo en las que el Estado no llegue despu\u00e9s de consumados los hechos. Por el otro, sostener medidas de fortalecimiento que, adem\u00e1s de evitar muertes, ofrezcan vidas y territorios libres de violencias, eduquen en la igualdad y en la diversidad. Es imposible aislar el femicidio, travesticidios y transfemicidios como un hecho sin relaci\u00f3n con las desigualdades de g\u00e9nero que se construyen en nuestra sociedad y que est\u00e1n atravesadas por lo econ\u00f3mico, lo social y lo pol\u00edtico.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta experiencia de aislamiento y de cuidados preventivos a causa de una pandemia que requiere que las fuerzas de seguridad o el poder judicial est\u00e9n al servicio de hacer cumplir con la cuarentena, cobrando altas multas y hasta poniendo custodias policiales en algunos casos para impedir romper la nueva norma y as\u00ed evitar el contagio del virus, nos sirve de base para pensar pol\u00edticas de prevenci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero. Es decir que este accionar preventivo y de cuidados estatal es el que necesitamos para que se cumplan las medidas que precisamos las mujeres en situaciones de violencia, cuando se violan las medidas perimetrales de restricci\u00f3n -en 9 de cada 10 casos-,\u00a0 accionamos el bot\u00f3n antip\u00e1nico o se produce la violencia m\u00e1s extrema: el femicidio, transfemicidio y travesticidio.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong><br \/>\nEl feminismo popular y el coronavirus<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la crisis epidemiol\u00f3gica, al igual que las econ\u00f3micas, somos nosotras las que ponemos el cuerpo para sostener las diversas actividades en los barrios populares. El<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">Observatorio de Pol\u00edticas P\u00fablicas de la Universidad Nacional de Avellaneda (UNDAV) destaca que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/tiene-cara-de-mujer\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">7 de cada 10 personas <\/a><\/span><span style=\"font-weight: 400;\">de bajos ingresos son mujeres.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfC\u00f3mo se desarrolla la cuarentena en los barrios? \u00bfCu\u00e1les son las posibilidades? \u00bfSon las mismas que las de clase media de #quedateencasa? \u00bfC\u00f3mo se hace cuando no ten\u00e9s dinero para llenar la alacena o cuando ten\u00e9s que salir a changuear para juntar la plata del d\u00eda? No es lo mismo ser mujer que var\u00f3n, pero mucho menos es lo mismo ser mujer, lesbiana, travesti o trans pobre, humilde, de clase popular con una brecha salarial de un 27 por ciento e incluso con la imposibilidad de acceder al trabajo formal por falta de estudios y oportunidades para dejar a nuestros hijos e hijas al cuidado de otres.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Formamos parte de las organizaciones sociales y de la econom\u00eda popular, nos organizamos y construimos desde ese lugar para visibilizar nuestro trabajo, el nivel de productividad que representamos y la urgencia y emergencia para que nuestra fuerza productiva sea reconocida y remunerada. Esto implica que se reconozca el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-amor\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">trabajo de cuidado<\/a> de ni\u00f1os y ni\u00f1as, ancianos y ancianas, personas con discapacidad. A su vez, hay una serie de trabajos que venimos realizando desde hace a\u00f1os, por los cuales no percibimos ingresos. Algunos ejemplos son las actividades en comedores y merenderos, la entrega de viandas y elementos de higiene, guarder\u00edas, la conformaci\u00f3n de grupos de promotoras para la prevenci\u00f3n en violencia de g\u00e9nero y salud sexual integral y los centros de primera infancia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Entendemos que en este momento resulta fundamental la articulaci\u00f3n del Estado y las organizaciones sociales para generar condiciones m\u00e1s igualitarias de cuarentena. En este sentido avanzaron las \u00faltimas medidas comunicadas por el gobierno: bonos para les jubilades, la asignaci\u00f3n universal por hije y para les beneficiaries de planes sociales, refuerzos para merenderos y comedores y sostener la entrega de la tarjeta alimentaria. A estas l\u00edneas de acci\u00f3n nosotres le agregamos seguir entregando las viandas en los espacios comunitarios, pedir donaciones de articulos de higiene para repart\u00edrselos a quienes lo necesiten y, principalmente, estar alertas, en constante comunicaci\u00f3n y organizades para responder a las distintas problem\u00e1ticas que vayan surgiendo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Atendemos a las medidas que la gesti\u00f3n actual viene impulsando para hacerle frente a la crisis de coronavirus. Nos pone en escena para generar un nuevo contrato social, comunitario, solidario y sororo, en donde el rol de los varones tambi\u00e9n tiene que ver con cuestionar a\u00fan m\u00e1s sus privilegios y reflexionar sobre sus pr\u00e1cticas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy nos encontramos ante un Estado que articula con la comunidad y multiplica las capacidades y las herramientas para reducir y prevenir las violencias de modo integral. A su vez, genera condiciones sociales y econ\u00f3micas para visibilizar las desigualdades, con inclusi\u00f3n y asistencia en el cuidado y educaci\u00f3n de lxs hijxs, para fortalecer la prevenci\u00f3n y la recomposici\u00f3n del tejido comunitario en los territorios. Ese es el compromiso que debemos asumir todes para construir una patria y un mundo m\u00e1s justo, m\u00e1s igualitario y m\u00e1s soberano.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ante la crisis, m\u00e1s feminismo. No podemos seguir naturalizando nuestra vida cotidiana.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Como dice <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/series-para-hacer-maraton-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Susy Shock<\/a>, no queremos ser m\u00e1s esta humanidad. No queremos ser m\u00e1s esta humanidad capaz de encontrar curas y a\u00fan as\u00ed permitir el sufrimiento de quienes no pueden pagarlo. No queremos ser m\u00e1s un mundo en el que lxs inmigrantxs tengan miedo de atenderse en un hospital p\u00fablico por miedo a ser deportadxs. No puede ser que se suspendan las deportaciones \u201cpor tiempo limitado\u201d, porque las vidas de lxs ricxs corren riesgo . No queremos ser m\u00e1s esta humanidad que llena oc\u00e9anos de basura mientras le faltan insumos para atender una emergencia sanitaria. No queremos ser m\u00e1s este mundo en el que algunxs pagan caros sus barbijos para alimentar las ganancias de unas pocas empresas y que la contracara sea la atenci\u00f3n barata que le brindan <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-historia-detras-de-cada-ambo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">enfermerxs y m\u00e9dicxs precarizadxs<\/a>.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No queremos ser m\u00e1s esta humanidad que necesita ver de cerca a la muerte para hacerse cargo por fin, de que otras vidas son posibles.\u00a0<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">(*) <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/majo.poncino\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Majo Poncino<\/a> es la responsable del <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/mujeresevitanacional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Frente de Mujeres del Movimiento Evita Nacional<\/a>.<br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Cecilia Barros es la responsable del <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/ceci.barross\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Frente de Mujeres del Movimiento Evita en la Ciudad de Buenos Aires.<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/nadiapetrizzo.ph\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<em>Foto de portada: Nadia Petrizzo<\/em><\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La coyuntura est\u00e1 marcada por dos agendas que el neoliberalismo insiste en separar. Por un lado, la crisis econ\u00f3mica, el coronavirus y el aislamiento, y, por otro, la agenda de los feminismos.\u00a0 Por Cecilia Barros y Majo Poncino (*) Desde hace muchos a\u00f1os venimos llevando adelante grandes debates, consensos y nuevas formas organizativas en torno [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5123,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[1294,229,583,1234,1280,932,1293,1069,39,1292,1281,1115,805,907,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/feminismos-populares-3.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5121"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5121"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5121\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5128,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5121\/revisions\/5128"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5123"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5121"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5121"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5121"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}