{"id":5129,"date":"2020-03-21T00:57:48","date_gmt":"2020-03-21T03:57:48","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5129"},"modified":"2020-03-21T01:58:10","modified_gmt":"2020-03-21T04:58:10","slug":"salud-mental-en-tiempos-de-pandemia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/salud-mental-en-tiempos-de-pandemia\/","title":{"rendered":"Salud mental en tiempos de pandemia"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">La \u00faltima semana estuvo atravesada por las precauciones y por las noticias minuto a minuto a causa del virus que tiene atento al mundo entero. Ante esta situaci\u00f3n, surgen interrogantes y efectos que atraviesan todo lo que conocemos: cambiamos nuestros recorridos, nuestros saludos e incluso nuestros alimentos. Novedades e informaci\u00f3n constante sobre el coronavirus, sus mutaciones, explicaciones estad\u00edsticas y posibles riesgos acaparan los medios de comunicaci\u00f3n y las redes sociales. Decretos y medidas para cuidar la salud, lavado de manos, alcohol en gel, distanciamiento y aislamiento preventivo en los hogares. En esta columna, la licenciada en Psicolog\u00eda, <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/lic.leonela\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Leonela Murazzo<\/a> reflexiona sobre c\u00f3mo impacta la pandemia de manera subjetiva y qu\u00e9 sucede con la salud mental.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<h4><strong>Entre cada unx y lxs otrxs<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No s\u00f3lo los consultorios se vieron en tensi\u00f3n de resolver qu\u00e9 hacer. Cerrar, abrir, atender, espaciar pacientes, sanitizar los espacios, ofrecer alcohol en gel, descongestionar las salas de espera, posponer turnos, atender por tel\u00e9fono o videollamada. \u00bfC\u00f3mo seguir atendiendo aspectos subjetivos y resguardar espacios terap\u00e9uticos en medio de tanta inquietud singular y colectiva?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la cl\u00ednica enseguida se escuchan los impactos m\u00e1s inmediatos de los sucesos sociales masivos. La <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/thelma-fardin-y-el-abrazo-colectivo-que-supimos-construir\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">denuncia por abuso sexual a Juan Darth\u00e9s<\/a>, por ejemplo, fue uno de ellos, la explosi\u00f3n del polo petroqu\u00edmico en Bah\u00eda Blanca, otro. Los femicidios son constantes episodios que ingresan al consultorio y la pandemia del coronavirus resulta la m\u00e1s actual. Son inscripciones en el social-hist\u00f3rico que se instalan en el div\u00e1n. Por supuesto que de diferentes modos y desde distintos lugares. Sin embargo, si aparece en espacios individuales de an\u00e1lisis y de terapia, habla necesariamente de la intensidad de los hechos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En primer lugar, lo que enseguida suele surgir es la angustia junto a varias preguntas, resonando con preocupaciones, hipocondr\u00edas y temores, a veces ataques de p\u00e1nico. Es que lo inesperado irrumpe, <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">patea el tablero<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> y entonces se reactualizan vivencias, experiencias traum\u00e1ticas, duelos. La incertidumbre alcanza y escala con interrogantes. \u00bfQu\u00e9 hacer? \u00bfC\u00f3mo? \u00bfCu\u00e1ndo? \u00bfQu\u00e9 va a pasar?<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-5131 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/330beaa734aaa85527bfa45c4c20a8e4.jpg\" alt=\"\" width=\"591\" height=\"405\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/330beaa734aaa85527bfa45c4c20a8e4.jpg 591w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/330beaa734aaa85527bfa45c4c20a8e4-300x206.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 591px) 100vw, 591px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien estos hitos modifican nuestros h\u00e1bitos, que positivamente podr\u00edan impactar en un sostenimiento cotidiano de pr\u00e1cticas de higiene y nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas en salud, por ejemplo, tambi\u00e9n hay que preguntar cu\u00e1l es el costo subjetivo en estos casos. En realidad, costo subjetivo y costo subjetivo social, si se puede armar en esos t\u00e9rminos. Los cambios de planes, las rupturas de planificaciones bien organizadas y hermosas es algo con lo que en alg\u00fan momento nos encontramos. La ausencia, el silencio, la falta o la modificaci\u00f3n de planes no aparecen s\u00f3lo en una situaci\u00f3n de pandemia, pero pareciera que en lo cotidiano no es tan evidente.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Aislamiento y privilegios<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Se apunta sobre los privilegios de clase. No todxs est\u00e1n en la misma situaci\u00f3n. Quienes pueden tomar la decisi\u00f3n de quedarse en casa para prevenci\u00f3n individual y colectiva lo realizan, quienes tienen licencia o son poblaci\u00f3n de riesgo no tienen mucha m\u00e1s opci\u00f3n. A\u00fan as\u00ed, las noticias muestran a quienes no se aluden de las nuevas normativas y exponen a su entorno. Pero quienes necesitan salir d\u00eda a d\u00eda a ganar lo que necesitan para subsistir est\u00e1n en una compleja matriz de padecimiento muy peculiar.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La amenaza de enfermar, de que enfermen seres queridos, el deseo de cuidar y de cuidarse a s\u00ed mismx se conjugan a la vez con la urgencia de los pagos que no tienen indulgencia alguna. Quienes pagan alquiler, quienes necesitan comer, quienes no tienen cobertura en salud ni beneficios ni derechos laborales. Trabajadorxs informales, sin registro, monotributistas, personas desempleadas o en condiciones de precarizaci\u00f3n laboral.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Resurge el debate del sistema de salud cooperativo. El pagar \u201ccon mis impuestos\u201d circula de nuevo al modo viral en redes sociales, pero tambi\u00e9n es puesto bajo el ojo cr\u00edtico. Ahora las medidas sociales a tomar son para enfrentar algo que amenaza a todxs y el sistema de salud p\u00fablico est\u00e1 exigido. All\u00ed se hace evidente la tensi\u00f3n singular \u2013 colectivo. Nos necesitamos y tenemos que ver de qu\u00e9 modo funcionamos socialmente.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Los roles de g\u00e9nero en la pandemia\u00a0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero tambi\u00e9n se se\u00f1ala el privilegio de g\u00e9nero. En las mujeres se juega de una forma especial, ya que asumen roles de cuidado (no son s\u00f3lo madres expl\u00edcitamente, muchas veces hijas, primas, hermanas que cuidan de familiares mayores, padres, madres, hermanxs, parejas). Cargan con el costo subjetivo de cierta responsabilidad \u201cdada\u201d por mandatos culturales de querer cuidar a quienes no se cuidan tanto frente a una pandemia que se transita casi en vivo gracias a las redes sociales. Y en este sentido no se puede dejar de recordar que ellas son las que mayormente est\u00e1n en situaci\u00f3n de desempleo, o con condiciones laborales precarias, y cuando tienen trabajo, con sueldos menores a los de los varones.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Recientemente el peri\u00f3dico estadounidense The New York Times public\u00f3 un reporte recuperando una serie de art\u00edculos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud donde describ\u00eda c\u00f3mo las mujeres correr\u00edan m\u00e1s riesgo de ser infectadas por coronavirus en funci\u00f3n de que \u201clos roles de g\u00e9nero t\u00edpicos pueden influenciar d\u00f3nde dedican su tiempo hombres y mujeres, y los agentes infecciosos con los que entren en contacto, as\u00ed como la naturaleza de la exposici\u00f3n, la frecuencia y la intensidad\u201d. Esto tambi\u00e9n se adicionar\u00eda al hecho de que un 70 por ciento del sistema de salud a lo largo del mundo est\u00e1 conformado por mujeres, incluso un 90 por ciento del sistema de salud en China, seg\u00fan la misma organizaci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 costo social y subjetivo pagamos en un contexto como \u00e9ste? Es necesario destacar que, incluso en situaci\u00f3n de pandemia, la violencia de g\u00e9nero sigue aconteciendo en \u00e1mbitos intrafamiliares y dentro de los hogares. Por ejemplo, en Bah\u00eda Blanca la primera persona detenida por romper la cuarentena fue un hombre que se hab\u00eda desplazado hasta el domicilio de su ex pareja para agredirla f\u00edsicamente. \u00bfQu\u00e9 herramientas de contenci\u00f3n e intervenci\u00f3n ayudan en estos casos?<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5133 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/ETRZT4KWAAcARAa-e1584762479859.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"429\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>No hay recetas<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En estos d\u00edas los posteos en torno al coronavirus y a c\u00f3mo prevenir la enfermedad fueron tendencia. T\u00e9cnicas de higiene, elementos preventivos, conductas y aislamiento. Por supuesto que apoyarse en informaci\u00f3n de calidad y oficial es importante. Pero mucho de lo que circul\u00f3 tambi\u00e9n, fueron palabras como ansiedad, angustia, miedo, incertidumbre, paranoia, psicosis. \u00bfQu\u00e9 hacemos con lo ps\u00edquico en cuesti\u00f3n? Claramente no hay recetas. Como psicoanalista no hay posicionamiento posible de sosteniendo una verdad \u00fanica o soluciones m\u00e1gicas: lo que puede servirle a alguien, a otra persona puede resultarle in\u00fatil o incluso puede generar todo lo contrario a lo intencionado. Ante la pandemia, no hay recetas psicol\u00f3gicas. Esta nota es un intento de esclarecer y repensar algunos puntos que puedan <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">traer alivio<\/a>.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5132 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/60c76f4fdc03ab2f9c4cfd409382527c.jpg\" alt=\"\" width=\"540\" height=\"764\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/60c76f4fdc03ab2f9c4cfd409382527c.jpg 540w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/60c76f4fdc03ab2f9c4cfd409382527c-212x300.jpg 212w\" sizes=\"(max-width: 540px) 100vw, 540px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 1929 Freud se encontraba reflexionando sobre el malestar en la cultura y escribi\u00f3 que seg\u00fan su conocimiento, el sufrimiento amenazaba por tres aristas: el propio cuerpo, condenado a debilitarse y desaparecer, el mundo exterior, con sus fuerzas omnipotentes e inmanejables, y las relaciones con lxs otrxs. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Parece que en este caso se conjugan los tres puntos y arman una situaci\u00f3n muy particular.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El riesgo a enfermar o la fantas\u00eda de morir resuenan entre las peores pesadillas despiertas. Pero no s\u00f3lo eso, la preocupaci\u00f3n del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/es-el-amor-un-algoritmo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">encuentro afectivo<\/a> tambi\u00e9n circula entre los textos y mensajes. No saludar con un beso desconcierta, c\u00f3mo comunicarnos, la soledad, qu\u00e9 hacer en casa con tanto tiempo que a la vez no es vacacional, c\u00f3mo encontrarnos de repente todxs los miembros de un espacio al mismo tiempo durante varios d\u00edas. Intentamos otros modos de encontrarnos, cerca pero lejos. Con un cuidado que es mutuo pero que a la vez, resulta un poco inc\u00f3modo.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfY despu\u00e9s?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es muy frecuente que luego de estos hitos que suelen plantear preguntas profundas y existenciales, las personas tomen decisiones sobre su vida. Se arman preguntas en torno a la vida y a la muerte, entonces, \u00bfc\u00f3mo no pensar en qu\u00e9 estamos eligiendo vivir? Los cambios de rumbo, las decisiones que ven\u00edan siendo postergadas, la relativizaci\u00f3n de los problemas, la valoraci\u00f3n de los afectos, son muchos de los temas puestos en cuesti\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Estos sucesos aparecen como cortes de lo continuo que aparece como rutinario y dado. Se desnaturaliza lo normal, lo cotidiano, lo que se supon\u00eda inamovible. Se sacuden las bases que parecen tan firmes y est\u00e1ticas. De repente, hay un suspenso, silencio y ausencia. Hay que ver c\u00f3mo se va desplegando la situaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sin dudas el Estado intenta marcar un rumbo, llevar tranquilidad, cuidar la sanidad p\u00fablica. Surgen audios con diferentes posturas, debates en Facebook, Whatsapp lleno de textos y videos. Los memes dan un respiro, el humor siempre aparece para poder unir, pegar algo de lo que se desmembra sin dar explicaciones. Los discursos de fe cobran vigor, el rezar, enviar mensajes b\u00edblicos, un dios o dioses que tienen un plan. Pareciera que ante la incertidumbre se necesitan respuestas y garant\u00edas, alguien que tenga el control.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero que no haya respuestas no significa que no se pueda hacer algo. Tambi\u00e9n puede significar que este espacio que se abre nos permite repensarnos, recalcular proyectos, redimensionar preocupaciones. Reencontrarnos con algo que a veces se evita: el silencio, el desconcierto, la falta de planes.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfY comunitariamente? Vale recordar la met\u00e1fora que en 1851 Schopenhauer escribe sobre los puercoespines y que cuenta algo as\u00ed. Vi\u00e9ndose en juego por un crudo invierno, unos puercoespines que andaban cerca decidieron reunirse para darse calor. A medida que se iban acercando, el encuentro cercano les hac\u00eda doler porque con sus p\u00faas se lastimaban entre s\u00ed. Ante el alejamiento que promet\u00eda un tortuoso fr\u00edo que no resistir\u00edan y una incomodidad insostenible de pincharse, los animalitos encontraron una distancia confortable donde pudieron darse calor sin herirse. Como esta met\u00e1fora que ilustra de manera sencilla la dificultad de vivir en sociedad a\u00fan con sus ventajas y sus complicaciones, hay una pregunta que es v\u00e1lida tambi\u00e9n en esta situaci\u00f3n: \u00bfDe qu\u00e9 manera queremos vivir?<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La \u00faltima semana estuvo atravesada por las precauciones y por las noticias minuto a minuto a causa del virus que tiene atento al mundo entero. Ante esta situaci\u00f3n, surgen interrogantes y efectos que atraviesan todo lo que conocemos: cambiamos nuestros recorridos, nuestros saludos e incluso nuestros alimentos. Novedades e informaci\u00f3n constante sobre el coronavirus, sus [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":27,"featured_media":5130,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897],"tags":[1295,1234,1293,1281,1085],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/puercoespin-de-cola-prensil-e1584761101863.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5129"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/27"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5129"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5129\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5139,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5129\/revisions\/5139"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5130"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5129"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5129"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5129"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}