{"id":5140,"date":"2020-03-21T16:52:28","date_gmt":"2020-03-21T19:52:28","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5140"},"modified":"2020-03-21T17:35:38","modified_gmt":"2020-03-21T20:35:38","slug":"personas-y-no-a-medias","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/personas-y-no-a-medias\/","title":{"rendered":"D\u00eda del S\u00edndrome de Down: personas, y no a medias"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cada 21 de marzo las redes sociales se colman de im\u00e1genes que hacen alusi\u00f3n al D\u00eda del S\u00edndrome de Down. Es as\u00ed como referentes, instituciones e influencers se suman a la campa\u00f1a de compartir una foto usando un par de medias de distinto color o motivo. Sin embargo, profesionales que acompa\u00f1an a personas con discapacidad desde una perspectiva de derechos humanos se preguntan: \u00bfCu\u00e1l es el estereotipo de persona con diversidad funcional intelectual que vende? \u00bfQu\u00e9 pasa con aquellas que no encajan en la norma?\u00bfPor qu\u00e9 desde la publicidad y el marketing se insiste en construir mensajes que no pueden ser comprendidos por aquellxs a quienes en teor\u00eda est\u00e1n dirigidos?\u00a0\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00e1s que un d\u00eda para la visibilizaci\u00f3n es una fecha para interpelar y aportar a la construcci\u00f3n de nuevas miradas despojadas de preconceptos acerca de las personas con S\u00edndrome de Down. \u00bfQu\u00e9 espacios hacen falta ganar para no caer en la fetichizaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo influye la formaci\u00f3n y el recorrido acad\u00e9mico de lxs profesionales? Si uno de los objetivos es que las acciones de comunicaci\u00f3n sean pensadas para un p\u00fablico particular, \u00bfcon qu\u00e9 herramientas podemos contar los medios de difusi\u00f3n?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al respecto, Silvina Peirano, profesora de Educaci\u00f3n Especial y especialista en sexualidad y diversidad funcional, cuestiona: \u201cLa campa\u00f1a de las medias no est\u00e1 pensada para ser interpretada por las propias personas que se supone que representa. Demanda, en el caso de las personas con diversidad funcional intelectual, una abstracci\u00f3n a la que no todes acceden. Hay que poner el foco en aquellas personas que no producen en t\u00e9rminos comerciales, que no nos dan felicidad ni alegr\u00eda. Tenemos que trabajar sobre lo que no queremos ver. \u00bfA d\u00f3nde las tenemos a esas personas? \u00bfDe qu\u00e9 manera? \u00bfCumpliendo qu\u00e9 roles? Las campa\u00f1as hablan por ellxs sin ellxs. Y en el caso de ser protagonistas, lo hacen desde el estereotipo\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Victoria Jablonski es estudiante de Terapia Ocupacional en UNSAM y del profesorado de Educaci\u00f3n Especial en ISPEE. En di\u00e1logo con Feminacida explica: \u201cConsideramos importante el derecho de acceder a la informaci\u00f3n y que la comunicaci\u00f3n sea accesible para todes. Los mensajes que damos tienen que ser contundentes y claros. Las im\u00e1genes y los pictogramas acompa\u00f1adas de un texto funcionan\u201d. \u201cLa comunicaci\u00f3n hacia personas con diversidad funcional intelectual debe ser acorde a su edad y dejar de infantilizarlas constantemente\u201d, remarca Jablonski, quien tambi\u00e9n integra el Centro Julia Pastrana, primera comunidad de Argentina dedicada a la sexualidad con perspectivas en diversidad funcional.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Ni \u00e1ngeles ni seres de luz<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El modelo hegem\u00f3nico y normalizador no escapa en las personas con discapacidad a la hora de crear campa\u00f1as para la divulgaci\u00f3n medi\u00e1tica. Las instituciones son tambi\u00e9n las responsables de la construcci\u00f3n de imaginarios colectivos. Si fuera por los medios de comunicaci\u00f3n, pareciera que todas las personas con S\u00edndrome de Down son tiernas, simp\u00e1ticas, cari\u00f1osas y una lecci\u00f3n de vida en s\u00ed misma. \u201c\u00bfQu\u00e9 sucede con esas personas con que no son de inspiraci\u00f3n para lxs convencionales. Es decir, qu\u00e9 pasa con esas personas que no hablan, que no pueden bailar, o que no dan gracia. No todxs saben leer ni saben viajar solxs\u201d, asegura Sebasti\u00e1n Goncalves,\u00a0 licenciade en Terapia Ocupacional y coordinadore del Centro Julia Pastrana de CABA.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Silvia Dupuy, docente de Educaci\u00f3n Especial egresada del ISPEE, advierte sobre los lineamientos establecidos en la trayectoria acad\u00e9mica: \u201cSe nos forma poco en ense\u00f1ar sobre los derechos que tienen las personas con diversidad funcional, que tenemos todxs en realidad. Estudiamos a las personas con S\u00edndrome de Down como si fueran casos y dejamos de lado toda subjetividad que puedan llegar a tener. En base a esos casos elaboramos respuestas y apoyos que responden a un arquetipo reglado\u201d. Para romper los muros de la infantilizaci\u00f3n y la romantizaci\u00f3n resulta necesario revisar la formaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica profesional. Una ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/necesitamos-una-esi-con-perspectiva-en-diversidad-funcional\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">con perspectiva en diversidad funcional<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> es fundamental.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cDesde un marco de derechos humanos y bas\u00e1ndonos en la ESI, desde Julia Pastrana queremos mostrar que reproduciendo estos estereotipos lo \u00fanico que estamos haciendo es negar su condici\u00f3n de <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/discapacidad-y-el-derecho-al-goce\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">seres sexuados<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, de personas deseantes y deseadas; negaci\u00f3n que lleva a no poder ni generar ni obtener de parte de ellxs subjetividades libres y aut\u00f3nomas\u201d, contin\u00faa Goncalves y sostiene: \u201cLa sexualidad es un derecho inherente a cualquier ser humano\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Peirano afirma que hay creencia muy potente asociar a la sexualidad con la inteligencia. \u201cEntonces a las personas con S\u00edndrome de Down se les cuestiona, por ejemplo, que no entienden lo que es ser homosexual. O que no comprenden c\u00f3mo ponerse un preservativo. La realidad es que estas personas tienen particularidades para abstraer. Por eso, hay que tener una especializaci\u00f3n en esas formas de entender el mundo como para poder explicarles c\u00f3mo se pone un profil\u00e1ctico en el pene sin mostrarlo concretamente en el mismo. Es pertinente hacer la interseccionalidad de la discapacidad intelectual y la diversidad sexual\u201d, resalta.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Bel\u00e9n Garc\u00eda es integrante de la agrupaci\u00f3n Julia Pastrana y estudiante de Educaci\u00f3n Especial del ISPEE. La mirada de las nuevas generaciones que ganan estos espacios contribuye a repensar las pr\u00e1cticas a futuro. \u201c\u00bfPor qu\u00e9 asumimos que son \u00e1ngeles y que necesitan cuidados extremos? \u00bfPor qu\u00e9 pensamos que no pueden elegir c\u00f3mo pasar su tiempo libre? \u00bfPor qu\u00e9 pensamos que no pueden salir a bailar, tener pareja, criar o descubrir sus identidades de g\u00e9nero y sus orientaciones sexuales?\u201d, interpela y concluye: &#8220;Somos concientes de que no hace falta generar espacios sino que hay que dejar de censurarlxs en espacios que ya existen pero que pensamos que para ellxs no. En la vida cotidiana, en espacios educativos, recreativos, laborales, contribuyendo a la segregaci\u00f3n y a la exclusi\u00f3n. Si limitamos la participaci\u00f3n de personas con discapacidad intelectual y las recluimos en espacios que creemos espec\u00edficos para ellas: \u00bfqu\u00e9 tan inclusivos estamos siendo?<\/span><\/p>\n<p>Ilustraci\u00f3n:\u00a0<a class=\"notranslate\" href=\"https:\/\/www.instagram.com\/merionlomari\/\">@merionlomari<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Cada 21 de marzo las redes sociales se colman de im\u00e1genes que hacen alusi\u00f3n al D\u00eda del S\u00edndrome de Down. Es as\u00ed como referentes, instituciones e influencers se suman a la campa\u00f1a de compartir una foto usando un par de medias de distinto color o motivo. Sin embargo, profesionales que acompa\u00f1an a personas con discapacidad [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":5147,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[1297,1296,910,158],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/21-de-marzo-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5140"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5140"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5140\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5148,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5140\/revisions\/5148"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5147"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5140"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5140"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5140"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}