{"id":5149,"date":"2020-03-22T16:41:04","date_gmt":"2020-03-22T19:41:04","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5149"},"modified":"2020-03-22T20:33:37","modified_gmt":"2020-03-22T23:33:37","slug":"empleadas-de-hogar-y-cuidados-victimas-colaterales-del-coronavirus","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/empleadas-de-hogar-y-cuidados-victimas-colaterales-del-coronavirus\/","title":{"rendered":"Empleadas de hogar y cuidados: v\u00edctimas colaterales del coronavirus"},"content":{"rendered":"<h4>Por Nerina Uturbey<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La crisis del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\">coronavirus<\/a>, que est\u00e1 afectando a Espa\u00f1a (y al mundo), golpea de forma preocupante al colectivo responsable del trabajo dom\u00e9stico, expuesto potencialmente al contagio. Las empleadas de hogar y cuidados, que son m\u00e1s de 630 mil en todo el pa\u00eds, deben lidiar diariamente con ni\u00f1os sin clases y enfermos con riesgo de contagio, desprovistas de derechos o material sanitario para realizar su trabajo, ante un sistema p\u00fablico desbordado y un sistema privado precarizado.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Muchas de ellas son mujeres migrantes que se encuentran en situaci\u00f3n irregular por lo que no cuentan con seguridad social. En el estado de alarma que atraviesa el pa\u00eds se ven obligadas a realizar jornadas extenuantes y sufren situaciones de abuso durante el confinamiento. Algunas empleadas en r\u00e9gimen de internas tienen prohibido salir de los hogares en los que trabajan mientras dure la alerta, haci\u00e9ndoles imposible conciliar sus empleos con su vida privada. Entonces,\u00a0<\/span>\u00bfqui\u00e9n cuida a las que cuidan?<\/p>\n<p>La\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\"><a href=\"http:\/\/sedoac.org\/\">Asociaci\u00f3n Servicio Dom\u00e9stico Activo<\/a> (SEDOAC) est\u00e1 constituida por\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">mujeres de diferentes nacionalidades que cansadas de pertenecer a un sector invisible, vulnerable y precario decidieron unir sus fuerzas y luchar por la igualdad plena de los derechos laborales, pol\u00edticos, sociales y civiles de todas las trabajadoras de hogar en Espa\u00f1a. Uno de sus principales objetivos es empoderar a personas empleadas de hogar y de los cuidados para que sean art\u00edfices de la dignificaci\u00f3n del sector y de la mejora de sus condiciones laborales.<\/span><\/p>\n<p>En di\u00e1logo con <em>Feminacida<\/em>, Carolina El\u00edas, abogada y presidenta de la SEDOAC, denuncia la precariedad y el abandono de parte del Estado, y visibiliza las demandas urgentes que reclaman desde este colectivo, pieza fundamental en la red que garantiza el cuidado de la vida en nuestra sociedad.<\/p>\n<h4>\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n que atraviesan las empleadas de hogar y cuidados frente a la crisis del Coronavirus?<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Desde antes del brote de Coronavirus estamos en situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n, pero ahora con la crisis de cuidado que est\u00e1 atravesando Espa\u00f1a es a\u00fan peor. Estamos completamente expuestas al contagio y no tenemos ninguna medida de protecci\u00f3n para nosotras, ni para aquellos con los que trabajamos.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4>El gobierno de Pedro S\u00e1nchez anunci\u00f3 un paquete de medidas para ayudar a los trabajadores, pero no incluy\u00f3 al colectivo de empleadas de hogar y cuidados. \u00bfQu\u00e9 medidas consideran urgentes que se tomen desde el Estado?<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed es. El Presidente dijo \u201cno vamos a dejar a nadie atr\u00e1s en medio de esta crisis\u201d, pero desde el minuto cero est\u00e1 dejando atr\u00e1s a m\u00e1s de 630 mil trabajadoras del hogar que estamos en el sistema social. Primero queremos la garant\u00eda de que no vamos a perder el trabajo si nos cogemos la baja y un subsidio que nos permita llegar a fin de mes como el resto de los trabajadores. Pero adem\u00e1s exigimos equipo de protecci\u00f3n adecuado para desarrollar nuestras tareas o que se vigilen pr\u00e1cticas abusivas.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Es lamentable que de las medidas que el Gobierno ha adoptado, para apoyar a los trabajadores y trabajadoras en el pa\u00eds, ninguna sea aplicable a nuestro colectivo. Sobre todo cuando somos nosotras las que estamos cuidando a sus familias, a sus mayores y a los enfermos que est\u00e1n en casa.<\/span><\/p>\n<h4>\u00bfY en relaci\u00f3n al Convenio 189 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo?<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Nosotras pedimos la ratificaci\u00f3n del convenio de trabajo decente para los trabajadores y trabajadoras dom\u00e9sticas porque es una herramienta para exigir, seg\u00fan lo que establece el art\u00edculo 13 de este convenio, la igualdad de derechos en lo que respecta a las prestaciones de la Seguridad Social.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4>\u00bfHay alguien que atienda estos reclamos?<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El Gobierno nos ha dejado abandonadas. En este momento nuestro \u00fanico altavoz son los medios de comunicaci\u00f3n. Los pol\u00edticos se est\u00e1n manteniendo al margen. Sabemos que est\u00e1n enterados de la situaci\u00f3n de precariedad en la que estamos las empleadas del hogar, pero no han dado respuesta.\u00a0\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Hemos hecho un comunicado que esperemos llegue, pero lamentablemente esta situaci\u00f3n no es actual, la venimos arrastrando hace d\u00e9cadas. Todos los gobiernos han hecho o\u00eddos sordos. Entendemos que esto es parte de seguir menospreciando a las trabajadoras del hogar, porque casi un 80 por ciento de las empleadas somos mujeres migrantes, lo cual denota pol\u00edticas racistas por parte del Estado por no actuar.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Vamos a seguir alzando la voz. No somos una, somos miles de mujeres las que estamos en esta situaci\u00f3n y Espa\u00f1a tiene que hacer algo por las que cuidamos a las familias espa\u00f1olas.<\/span><\/p>\n<h4>\u00bfPor qu\u00e9 consideras que ni siquiera en esta situaci\u00f3n de crisis se reconoce el trabajo fundamental de cuidados que realizan?<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Es porque este trabajo lo hacemos mujeres migrantes y por ende nos atraviesan condiciones que nos excluyen del ideal de un sistema capitalista, perverso, machista, patriarcal y de clase, pero sobre todo racista.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">El silencio que est\u00e1 guardando el Gobierno, que se hace llamar progresista y en favor de los m\u00e1s desvalidos, a nosotras nos sigue manteniendo en una situaci\u00f3n injusta e intolerable. Mucho m\u00e1s en un pa\u00eds desarrollado que se dice defensor de los derechos humanos, donde se defiende un Estado de bienestar para todos, pero vemos que es totalmente falso.<\/span><\/p>\n<h4>\u00bfCon qu\u00e9 informaci\u00f3n cuentan para poder desarrollar vuestro trabajo y prevenir el contagio?<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En este momento el \u00fanico protocolo que aplicamos son las recomendaciones generales porque no tenemos acceso a mascarillas, guantes o desinfectantes. Es imposible para nosotras mantener la distancia de un metro cuando trabajamos atendiendo a enfermos y les vamos a suministrar una medicaci\u00f3n. No tenemos ning\u00fan medio que nos proteja. Hay compa\u00f1eras que se han fabricado mascarillas con papel de cocina.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4>\u00bfQu\u00e9 inquietudes les transmiten las compa\u00f1eras que est\u00e1n trabajando actualmente?<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Le tienen m\u00e1s miedo a no llegar a fin de mes que al <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/\">Coronavirus<\/a>. Muchas compa\u00f1eras se comunican con nosotras v\u00eda telef\u00f3nica y por redes sociales. Las preguntas son:\u00a0 \u201c\u00bfQu\u00e9 hago ante el despido? \u00bfQu\u00e9 hago ante la reducci\u00f3n de jornada? \u00bfQu\u00e9 hago cuando mis jefes me dicen que me coja estos d\u00edas como vacaciones?\u201d. Hay compa\u00f1eras en r\u00e9gimen de empleada de hogar interna a las que sus jefes las obligan a hacer la cuarentena en la misma casa donde trabajan y no las dejan salir, lo que implica que no pueden ver a sus hijos.<\/span><\/p>\n<h4>En relaci\u00f3n a esto \u00faltimo, \u00bfes posible para ustedes conciliar la vida laboral y la personal en este momento? Entiendo que muchas ser\u00e1n madres y actualmente los ni\u00f1os no tienen clases.<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Pues este es un gran problema. Ha habido en algunos barrios algunas iniciativas vecinales para cuidar de los menores, pero en otros casos muchas compa\u00f1eras han tenido que dejar a sus hijos e hijas solos porque tienen que salir a trabajar. Para una empleada del hogar, acogerse a la medida de dejar de trabajar para cuidar de sus hijos es un privilegio que no se puede permitir.<\/span><\/p>\n<h4>En cuanto a la prohibici\u00f3n del desplazamiento y la penalizaci\u00f3n con multas, \u00bfcon qu\u00e9 dificultades se encuentran para realizar su trabajo?<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Estamos muy preocupadas porque son muchos los empleadores que se est\u00e1n negando a firmar el justificante de desplazamiento porque dicen que no son empresarios. Otros no quieren firmarlos porque no hay un contrato o no tienen dada de alta a su empleada en la Seguridad Social o simplemente porque su trabajadora no tiene un permiso de trabajo en Espa\u00f1a.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Ahora claro, si como trabajadora del hogar te ponen una multa por desplazamiento injustificado no puedes asumirla. Apenas llegamos al salario m\u00ednimo interprofesional. Se nos obliga a desplazarnos con inseguridad y con mucho miedo.<\/span><\/p>\n<h4>\u00bfQu\u00e9 mensaje le transmit\u00eds a las compa\u00f1eras de Argentina?<\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Quiero decirle a las compa\u00f1eras argentinas y del mundo entero, que son alrededor de 72 millones, que no est\u00e1n solas, que debemos luchar juntas por nuestros derechos. Debemos juntarnos no s\u00f3lo a nivel regional, sino a nivel mundial para decirle a este mundo que nuestro trabajo es muy importante y que nosotras podemos garantizar cuidados de calidad siempre y cuando se garanticen condiciones dignas de trabajo para quienes lo realizamos.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em><strong>Foto: El diario de Madrid<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Nerina Uturbey La crisis del coronavirus, que est\u00e1 afectando a Espa\u00f1a (y al mundo), golpea de forma preocupante al colectivo responsable del trabajo dom\u00e9stico, expuesto potencialmente al contagio. Las empleadas de hogar y cuidados, que son m\u00e1s de 630 mil en todo el pa\u00eds, deben lidiar diariamente con ni\u00f1os sin clases y enfermos con [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5152,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897],"tags":[1234,804,66,907],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/3-1-1500x1000-e1584905549139.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5149"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5149"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5149\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5154,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5149\/revisions\/5154"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5152"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5149"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5149"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5149"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}