{"id":5156,"date":"2020-03-23T16:45:37","date_gmt":"2020-03-23T19:45:37","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5156"},"modified":"2020-03-23T17:14:59","modified_gmt":"2020-03-23T20:14:59","slug":"hacer-ciudad-en-un-ecosistema-que-se-hunde","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/hacer-ciudad-en-un-ecosistema-que-se-hunde\/","title":{"rendered":"Hacer ciudad en un ecosistema que se hunde"},"content":{"rendered":"<h4 style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><em>El contexto de aislamiento abre la puerta a nuevas maneras de pensar la forma en que las personas habitan los espacios. Hoy por la ma\u00f1ana, Carla Vizzotti,\u00a0secretaria de Acceso a la Salud,\u00a0 advirti\u00f3 que en general en la ciudad es donde se concentra la mayor cantidad de casos de contagio de Coronavirus\u00a0 y afirm\u00f3: &#8220;se est\u00e1 iniciando la transmisi\u00f3n comunitaria&#8221;. La ge\u00f3grafa Mariana Romano hace un an\u00e1lisis necesario en tiempos de introspecci\u00f3n.<\/em>\u00a0 \u00a0<\/span><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Por: Mariana Romano<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mientras pienso en esta nota tengo dos ideas dando vuelta en la cabeza. En primer lugar, \u00bfes posible hacer una ciudad en un ecosistema que ya encontr\u00f3 superada su capacidad de carga? Y por otro lado, me pregunto: \u00bfya encontramos nuestros l\u00edmites a esa transformaci\u00f3n de la naturaleza que tanto habl\u00f3 el marxismo y que el capitalismo, como ning\u00fan otro sistema, hizo suya hasta la \u00faltima frontera?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy le\u00eda una nota titulada <a href=\"http:\/\/www.panamarevista.com\/las-personas-y-las-cosas\/\">\u201cLas personas y las cosas\u201d<\/a> en la revista online Panam\u00e1 que sosten\u00eda que, al menos en estas latitudes, nadie busca un culpable. Muchos se preguntan y tiran la primera piedra para discutir acerca de un cambio de paradigma en el mismo momento que a todxs nos toca develar qu\u00e9 acciones de nuestra vida cotidiana ser\u00edan las primeras que har\u00edamos si no estuvi\u00e9ramos en cuarentena o cu\u00e1les son aquellas que, por la fuerza de la imposibilidad, descubrimos que no eran necesarias.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la segunda mitad del siglo XX se desarroll\u00f3 una revoluci\u00f3n en el urbanismo local. El sanitarismo, que bregaba por producir condiciones de higiene en los aglomerados urbanos, entr\u00f3 en vigencia y despleg\u00f3 sus fuerzas en una ciudad que eligi\u00f3 como \u00fanico destin\u00f3 consolidarse y adaptarse a las nuevas medidas de higiene al comp\u00e1s de lo que iba dictando la ciencia luego de que una peste furiosa dejase en evidencia eso que hoy tenemos en el imaginario: las ciudades como focos infecciosos cuando la peste no da respiro.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En ese entonces, hubo mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n. Dos conceptos claves que un siglo despu\u00e9s ser\u00edan pilares para combatir el cambio clim\u00e1tico. La ciudad higienista se puso en marcha, el urbanismo progresista porte\u00f1o tom\u00f3 como ejemplo la reforma de Cerd\u00e1 en Barcelona o la de Haussmann en Par\u00eds (1860), la cual tuvo como objetivo barrer con los pasajes y callejones europeos heredados de la Edad Media. Siempre en contextos de crisis, la ciudad tuvo mucho para decir, a\u00fan cuando la palabra \u201cresiliencia\u201d no estaba de moda.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Ecosistemas, enfermedades y ambientes<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es el sexto d\u00eda del aislamiento social y escribo este texto desde un departamento de dos ambientes en el barrio porte\u00f1o de Flores. El dato relevante es que es ayer fue el d\u00eda de los bosques y hoy el d\u00eda del agua. Esto me refiere a algo que ya sabemos, en el mundo se ha reducido la cubierta arb\u00f3rea en un 9%, es decir, se perdieron 361 millones de hect\u00e1reas y hay ecosistemas que se han quebrado por completo. \u00bfCreemos que la \u00fanica consecuencia es ver menos \u00e1rboles desde un imagen satelital? \u00bfQue el problema de la extinci\u00f3n de cierta fauna es una cuesti\u00f3n de las ONGs europeas o locales? \u00bfQu\u00e9 pensamos que pasa con esas especies que ya no encuentran h\u00e1bitat? Ya nos estamos enterando.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La pandemia nos encontr\u00f3 primero a nosotrxs. Es marzo del a\u00f1o 2020 y estamos a tres meses de un momento clave en donde la firma del Acuerdo de Par\u00eds (2015) se pone en juego y las naciones comprometidas deben demostrar sus avances, propuestas y abordajes ante esta problem\u00e1tica. En ese entonces, quienes integraban la ONU firmaron un acuerdo con el objetivo de combatir el cambio clim\u00e1tico y acelerar e intensificar las acciones e inversiones necesarias para un futuro sostenible con bajas emisiones de carbono del cual venimos hablando y debatiendo hace a\u00f1os.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hace cinco a\u00f1os, en la firma de ese tratado, algunos representantes se sentaron, firmaron y asumieron el compromiso. Hubieron otros pa\u00edses, como fue el caso de Estados Unidos, que se levantaron y se fueron neg\u00e1ndose a tomar medidas en el asunto. Como humanidad nos ten\u00edamos que replantear nuestra forma de hacer la vida posible y sostenible en este mundo. La consigna era clara pero parec\u00eda impracticable y poco probable que, m\u00e1s all\u00e1 de los nuevos paquetes tecnol\u00f3gicos que se podr\u00edan vender y exagerar su rentabilidad, sucediera algo m\u00e1s.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De ninguna forma digo \u201coportunidad\u201d en medio de la crisis, porque aunque obviando que el efecto rebote deje a aquellos mapas de reducci\u00f3n de emisiones de C02 como un hecho meramente temporal, los muertos los ponen los pueblos de todas las naciones y en la muerte, en el dolor y en el sufrimiento no veo oportunidad. Nadie se imagin\u00f3 que este ser\u00eda el contexto de aplicaci\u00f3n de c\u00f3mo combatir el cambio clim\u00e1tico. La vida corre riesgo, ya lo sab\u00edamos desde antes, aquellos postulados abstractos hoy nos dicen que lo s\u00f3lido se desvanece en el aire.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hacemos nuestras ciudades en un contexto en el cual nos comprometimos como naciones a reforzar la capacidad de las sociedades para afrontar las consecuencias del cambio clim\u00e1tico. Ahora a esto debemos sumarle las consecuencias de la pandemia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La humanidad ve de frente las otras consecuencias no deseadas de todo lo que implica el desmanejo de los ecosistemas de nuestro planeta. El \u00e9bola ya lo hab\u00eda anunciado, pero no nos tocaba de cerca. Es evidente que ni la naturaleza se regula sola, ni tiene su propio equilibrio. Pero: \u00bfnosotros qu\u00e9 vamos a hacer con todo eso? \u00bfSeguiremos habitando de la misma forma nuestras ciudades y seguir\u00e1 valiendo todo? \u00bfO emerger\u00e1n nuevas formas como cuando el sanitarismo nos interpel\u00f3 y decidimos construir ciudades de otro modo?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es ahora, lo vemos todos, ya no podemos volver a ser los mismos. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El contexto de aislamiento abre la puerta a nuevas maneras de pensar la forma en que las personas habitan los espacios. Hoy por la ma\u00f1ana, Carla Vizzotti,\u00a0secretaria de Acceso a la Salud,\u00a0 advirti\u00f3 que en general en la ciudad es donde se concentra la mayor cantidad de casos de contagio de Coronavirus\u00a0 y afirm\u00f3: &#8220;se [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5158,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897],"tags":[1294,1299,1234,1298],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/WhatsApp-Image-2020-03-23-at-14.26.14.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5156"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5156"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5156\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5166,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5156\/revisions\/5166"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5158"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5156"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5156"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5156"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}