{"id":5163,"date":"2020-03-23T17:21:13","date_gmt":"2020-03-23T20:21:13","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5163"},"modified":"2020-03-23T17:22:19","modified_gmt":"2020-03-23T20:22:19","slug":"diario-de-una-princesa-montonera","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/diario-de-una-princesa-montonera\/","title":{"rendered":"Diario de una princesa montonera"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Patricia Roisinblit y Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Rojo militaban en Montoneros. El 6 de octubre de 1978 fueron secuestrados por un comando de la Fuerza A\u00e9rea. A \u00e9l se lo llevaron mientras trabajaba en una jugueter\u00eda de la localidad bonaerense de Mart\u00ednez. Horas m\u00e1s tarde fueron por ella y por su hijita Mariana Eva, de 15 meses. Patricia ten\u00eda 25 a\u00f1os y estaba embarazada. La ni\u00f1a fue entregada a su familia paterna al d\u00eda siguiente.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Rosa, la mam\u00e1 de la joven, inmediatamente se sum\u00f3 a las rondas de mujeres que daban vueltas a la plaza m\u00e1s importante la ciudad y que rogaban saber c\u00f3mo, cu\u00e1ndo y d\u00f3nde estaban sus hijas e hijos. Se convirti\u00f3 en la vicepresidenta de Abuelas de Plaza de Mayo y en el 2000 la lucha hizo mella: encontr\u00f3 a su nieto Guillermo y, tiempo despu\u00e9s, su identidad fue restituida. Al d\u00eda de hoy la hija y el yerno de Rosa siguen desaparecidxs.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-5168 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Interior-del-libro.jpg\" alt=\"\" width=\"438\" height=\"291\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEstoy en una playa con Macri y otra persona, un hombre joven, la playa es de arena blanca, veo apenas una punta y una porci\u00f3n de agua. Debe ser playa de r\u00edo, porque no hay olas. El agua est\u00e1 quieta. Macri me habla de su gesti\u00f3n. Es convincente, seductor. Me envuelve. Me doy cuenta. Desesperada, le ruego: Decime qu\u00e9 pensas sobre los juicios. Porque con todo lo que me est\u00e1s contando te tengo que votar, pero s\u00e9 que est\u00e1s en contra de los juicios. Decime, por favor, decime qu\u00e9 pensas. Macri se queda callado y me sonr\u00ede con la sonrisa de Astiz\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Un sue\u00f1o hecho letras. El fragmento forma parte de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Diario de una princesa montonera &#8211; 110% verdad<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, libro que no s\u00f3lo compila el viaje de ideas de Mariana Eva mientras duerme, sino que tambi\u00e9n fusiona la memoria de su infancia y su adolescencia en relatos que le sirvieron para reconstruir su historia como hija de desaparecidxs e impulsarla a presentarse como querellante en el juicio de lesa humanidad sobre el secuestro de su mam\u00e1 y su pap\u00e1.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Editado por Capital Intelectual en 2012, <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Diario de una princesa montonera<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> plasma una de las nuevas formas de narrar la memoria. Mariana Eva P\u00e9rez comenz\u00f3 a escribir su diario en un <\/span><a href=\"http:\/\/princesamontonera.blogspot.com\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">blog<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> para hablar sobre el \u201ctemita\u201d, t\u00e9rmino que elige usar para referirse a la represi\u00f3n de la \u00faltima dictadura militar en Argentina. Es as\u00ed como en diferentes pasajes utiliza el humor y la coloquialidad propias del lenguaje de las p\u00e1ginas web de car\u00e1cter personal para canalizar sus emociones.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando la imaginaci\u00f3n parece no tener techo, \u00bfc\u00f3mo alivianar el golpe al volver al presente? \u00bfC\u00f3mo transcribir el horror en palabras y hacerlo m\u00e1s liviano? \u00bfQu\u00e9 pasa cuando se fuerza el recuerdo y finalmente no llega? \u00bfC\u00f3mo cerrar la herida de la ausencia? \u00bfEs posible tramitar un duelo sin cuerpos? \u00bfEs el humor la clave para transitar una historia tan abrumadora y cargada de significaci\u00f3n?<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-5169 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Diarios-de-una-princesa-montonera.jpg\" alt=\"\" width=\"384\" height=\"528\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Diarios-de-una-princesa-montonera.jpg 436w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Diarios-de-una-princesa-montonera-218x300.jpg 218w\" sizes=\"(max-width: 384px) 100vw, 384px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La publicaci\u00f3n del libro, seg\u00fan la autora, fue un desaf\u00edo para observar qu\u00e9 pasaba fuera del \u201cghetto\u201d de los derechos humanos, palabra que busca despertar la pol\u00e9mica en pos de un an\u00e1lisis cr\u00edtico de la cuesti\u00f3n. \u201cEl registro me parece la apuesta m\u00e1s interesante. Hablar de esto con palabras que no sean solemnes, abordar la vieja pregunta si se puede hacer humor con los desaparecidos y ensayar una respuesta. Como familiares de desaparecidos en nuestro quehacer cotidiano s\u00ed apelamos al humor. Me interesa saber c\u00f3mo funciona en los lectores, me da mucha curiosidad\u201d, asegur\u00f3 Mariana Eva P\u00e9rez en una <\/span><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=GdYKjFycTIo\"><span style=\"font-weight: 400;\">entrevista a la Revista \u00d1<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> por el lanzamiento de su libro en abril de 2012.<\/span><\/p>\n<p><i><span style=\"font-weight: 400;\">Diario de una princesa montonera<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> refleja el ejercicio para buscar narrativas nuevas y darle identidad al lenguaje propio. \u201cHablo desde mi experiencia. Para m\u00ed, llevar adelante una militancia en derechos humanos termin\u00f3 siendo nociva y ahog\u00f3 mi subjetividad. Me cri\u00e9 dentro de un discurso muy fuerte y estructurado que termin\u00f3 con mi capacidad de pensar en otras cosas. En un momento me result\u00f3 necesario salir un poco de ese mundo, abrir otros temas y poder pegar esta vuelta. Hoy estoy militando y formo parte del colectivo de H.I.J.O.S. Encaro la lucha desde otro lugar, con otra alegr\u00eda y que abre preguntas que me interesa hacerme en lugar de ofrecer respuestas\u201d, continu\u00f3. La autora se vale as\u00ed de una herramienta que act\u00faa de manera intr\u00ednseca para captar a nuevas generaciones y aportar a la construcci\u00f3n de la memoria colectiva y popular. En resumen, otra invitaci\u00f3n a no olvidar.<\/span><\/p>\n<h4><b>Acerca de la autora<\/b><\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Mariana Eva P\u00e9rez es polit\u00f3loga recibida en la Universidad de Buenos Aires, dramaturga y escritora. Naci\u00f3 en Buenos Aires en 1977. Se form\u00f3 como investigadora en el marco del proyecto \u201cReconstrucci\u00f3n de la identidad de los desaparecidos. Archivo Biogr\u00e1fico Familiar de Abuelas de Plaza de Mayo\u201d. Vivi\u00f3 cinco a\u00f1os en Alemania, donde trabaj\u00f3 en el proyecto \u201cNarrativas del terror y la desaparici\u00f3n. Dimensiones fant\u00e1sticas de la memoria colectiva\u201d. Tambi\u00e9n trabaj\u00f3 su investigaci\u00f3n doctoral sobre representaciones de la desaparici\u00f3n en el teatro contempor\u00e1neo. Junto a Silvana Mandolessi y Jordana Blejmar compil\u00f3 el libro \u201c<\/span><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=6r2Qi12Yid0\"><span style=\"font-weight: 400;\">El pasado inasequible. Desaparecidos, Hijos y Combatientes en el Arte y la Literatura del Nuevo Milenio<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d (EUDEBA). <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Patricia Roisinblit y Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Rojo militaban en Montoneros. El 6 de octubre de 1978 fueron secuestrados por un comando de la Fuerza A\u00e9rea. A \u00e9l se lo llevaron mientras trabajaba en una jugueter\u00eda de la localidad bonaerense de Mart\u00ednez. Horas m\u00e1s tarde fueron por ella y por su hijita Mariana Eva, de 15 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":5167,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,36],"tags":[1300,345,1052,1301,802,165],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Credito-Telam-e1584994682151.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5163"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5163"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5163\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5172,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5163\/revisions\/5172"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5167"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5163"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5163"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5163"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}