{"id":5173,"date":"2020-03-24T13:45:51","date_gmt":"2020-03-24T16:45:51","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5173"},"modified":"2020-03-24T14:38:08","modified_gmt":"2020-03-24T17:38:08","slug":"nunca-mas-hacia-una-memoria-disidente","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/nunca-mas-hacia-una-memoria-disidente\/","title":{"rendered":"Nunca m\u00e1s, hacia una memoria disidente"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfC\u00f3mo podemos reconstruir la historia argentina para incluir a las personas LGBTIQ+? \u00bfQu\u00e9 voces nos faltan en la narrativa del \u201cNunca M\u00e1s\u201d? \u00bfQu\u00e9 cambios y aportes se pueden realizar en las pol\u00edticas nacionales de Memoria, Verdad y Justicia, emblemas en la regi\u00f3n y el\u00a0 mundo, para que nos alojen a todxs? Estos son algunos interrogantes que surgen a 44 a\u00f1os del \u00faltimo golpe c\u00edvico\u2013militar\u2013 eclesi\u00e1stico.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u201cNo los conocimos, no los conoceremos jam\u00e1s.\u00a0 <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Son, solamente, cuatrocientos de los treinta mil gritos de justicia que laten en nuestro coraz\u00f3n\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Carlos J\u00e1uregui en <em>La homosexualidad en la Argentina<\/em><\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, 1987.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Por Noelia D\u00edaz<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las violencias hacia el colectivo LGBTIQ+ no iniciaron el 24 de marzo de 1976. Tampoco terminaron con el retorno de la democracia. Existi\u00f3 una continuidad entre gobiernos democr\u00e1ticos y de facto desde 1930, cuando un grupo de liberales, conservadores y cat\u00f3licos breg\u00f3 por la vigilancia y la moralizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ante el \u201cdesorden social\u201d. Sin embargo, la persecuci\u00f3n y la represi\u00f3n a las disidencias se intensific\u00f3 durante la \u00faltima <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sabemos-lo-que-hizo-mi-papa\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">dictadura c\u00edvico-militar-eclesi\u00e1stica.\u00a0<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A 44 a\u00f1os del Golpe, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">emerge con fuerza una pregunta:<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfcu\u00e1l debe ser la respuesta del Estado al colectivo LGBTIQ+? Seg\u00fan Patricio Simonetto, doctor en Ciencias Sociales y autor del libro <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Entre la injuria y la revoluci\u00f3n: el Frente de Liberaci\u00f3n Homosexual,<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> todav\u00eda \u201cexiste una gran deuda porque no se reconoce la violencia a la que fueron sometidxs\u201d.\u00a0 En di\u00e1logo con <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, asegur\u00f3 que \u201cel Estado no hizo ninguna disculpa p\u00fablica y tampoco hubo una pol\u00edtica de memoria espec\u00edfica\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn este momento hist\u00f3rico se est\u00e1 disputando la memoria disidente para habilitar nuevos futuros.<\/span> Crear una memoria que incluya tiene que ver con cuestionar al sujeto de la pol\u00edtica y del Estado Nacional en la narrativa hist\u00f3rica.<span style=\"font-weight: 400;\"> E<\/span>l objetivo es que esos otros pasados habiliten otros futuros posibles,<span style=\"font-weight: 400;\"> donde las nuevas generaciones de personas LGBTTTIQ+ puedan decir: \u2018Bueno, no soy la primera o el primero en este mundo, sino que hubo gente como yo, hay gente como yo, y puedo proyectarme hacia el futuro con otras posibilidades\u2019\u201d, explic\u00f3.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ante la pregunta sobre c\u00f3mo se puede <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-por-otra-historia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">reconstruir la historia del pa\u00eds<\/a>, Simonetto invit\u00f3 a pensar nuevas pol\u00edticas de memoria, contenidos para las escuelas y las universidades, \u201cno solo en las de Humanidades sino en las de otras ciencias\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Respecto al rol de los Organismos de Derechos Humanos, el autor sostuvo que abrieron un camino para reflexionar sobre el papel de la identidad. \u201cSe deber\u00e1 trabajar para repensar lo pol\u00edtico y sumar en la construcci\u00f3n de la memoria activa, para que nunca m\u00e1s exista el exterminio constante y las micro violencias que destruyen las vidas de las personas y que inhabilitan futuros dignos de ser vividos\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por \u00faltimo, record\u00f3 que<\/span> las primeras en abrirles las puertas a las disidencias sexuales fueron las Madres de Plaza de Mayo.<span style=\"font-weight: 400;\"> Esto ocurri\u00f3 el 24 de marzo de 1986, a diez a\u00f1os del Golpe y bajo la consigna \u201cJuicio y Castigo a los Culpables\u201d, cuando la Comunidad Homosexual Argentina (CHA) particip\u00f3 de las jornadas convocadas por las Madres y por primera vez se instal\u00f3 una mesa LGBT.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>30.400 compa\u00f1erxs detenidxs desaparecidxs, presentes<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 1987, Carlos J\u00e1uregui, primer presidente de la CHA, public\u00f3 <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">La homosexualidad en la Argentina<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">. En este libro escribi\u00f3 sobre 400 personas LGBT desaparecidas en la \u00faltima dictadura c\u00edvico\u2013militar\u2013 eclesi\u00e1stica:\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEs muy dif\u00edcil precisar si alguna persona desapareci\u00f3 a causa de ser homosexual. No hay informaci\u00f3n ni desgraciadamente la habr\u00e1. Como sabemos, los asesinos se cuidaron de borrar el mayor n\u00famero de huellas posible. Pero el convencimiento \u00edntimo nos llevaba a creer que, entre los miles de compa\u00f1eros desaparecidos, v\u00edctimas del terrorismo de Estado, deb\u00eda haber, cuando menos, algunos centenares que fuesen homosexuales\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sobre las estad\u00edsticas oficiales, asegur\u00f3 que no figuran <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">en el Informe de la Comisi\u00f3n Nacional sobre la Desaparici\u00f3n de Personas Nunca M\u00e1s, \u201cpero uno de los integrantes responsables de la CONADEP afirma la existencia de, por lo menos, 400 homosexuales integrando la lista del horror\u201d.\u00a0 Seg\u00fan inform\u00f3, \u201cel trato que recibieron fue similar al de los compa\u00f1eros jud\u00edos desaparecidos: especialmente s\u00e1dico y violento. En su totalidad fueron violados por sus moralistas captores\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A partir de esto, en las marchas del Orgullo y del 24 de marzo, algunxs militantes recuerdan a lxs 400 compa\u00f1erxs desaparecidxs y denuncian que los cr\u00edmenes no han sido visibilizados ni condenados.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, uno de los puntos del <a href=\"http:\/\/www.obserdiscriminacion.gob.ar\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/plannacional.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Plan Nacional Contra la Discriminaci\u00f3n<\/a>, publicado en 2005 por el Instituto Nacional contra la Discriminaci\u00f3n, la Xenofobia y el Racismo (INADI), explica que \u201cla dictadura promovi\u00f3 la desaparici\u00f3n de estos movimientos y el escarnio y persecuci\u00f3n para los\/as homosexuales argentinos\/as\u201d. Tambi\u00e9n hace menci\u00f3n al registro informal sobre las 110 travestis asesinadas en situaciones sospechosas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En di\u00e1logo con <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, Silvia Delfino, licenciada en Letras e integrante de la Federaci\u00f3n Argentina de Lesbianas, Gays, Bisexuales y Trans (FALGBT), asegur\u00f3 que la investigaci\u00f3n sobres lxs 400 v\u00edctimas del terrorismo de Estado sigue abierta y que \u201cen los juicios por delitos de lesa humanidad hay testimonios que dan cuenta de la represi\u00f3n a personas LGBTIQ+\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sin embargo, en estos procesos solo se registr\u00f3, hasta el momento, el testimonio de Valeria Del Mar Ram\u00edrez, una trabajadora sexual travesti que estuvo detenida en el Centro Clandestino de Detenci\u00f3n bonaerense Pozo de Banfield.\u00a0<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_5174\" style=\"width: 850px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5174\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5174\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Foto-de-Valer\u00eda-del-Mar-Autor-Facu-Nivolo.jpg\" alt=\"\" width=\"840\" height=\"600\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Foto-de-Valer\u00eda-del-Mar-Autor-Facu-Nivolo.jpg 840w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Foto-de-Valer\u00eda-del-Mar-Autor-Facu-Nivolo-300x214.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Foto-de-Valer\u00eda-del-Mar-Autor-Facu-Nivolo-768x549.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Foto-de-Valer\u00eda-del-Mar-Autor-Facu-Nivolo-740x529.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 840px) 100vw, 840px\" \/><p id=\"caption-attachment-5174\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Facundo N\u00edvolo<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La primera vez que la llevaron a ese sitio fue a fines de 1976 cuando ella y sus compa\u00f1eras fueron levantadas en una razzia. A los dos d\u00edas fue liberada. En octubre del 77 estuvo secuestrada durante dos semanas en el mismo lugar. Sufri\u00f3 violaciones diarias y vejaciones que relat\u00f3 en las audiencias por el juicio que re\u00fane las causas del \u201cPozo\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En su declaraci\u00f3n, cont\u00f3 que presenci\u00f3 un nacimiento: \u201cUna ma\u00f1ana, un guardia joven con acento del interior, alto y flaco, de tez blanca y con cabello casta\u00f1o claro, me permiti\u00f3 salir a higienizarme al ba\u00f1o. En ese momento escuch\u00e9 gritos de una mujer y luego el llanto de un beb\u00e9. Entr\u00e9 al ba\u00f1o y encontr\u00e9 una chica de menos de 30 a\u00f1os con pelo casta\u00f1o, muy p\u00e1lida, con un solero amarillo claro hasta las rodillas. No pod\u00eda mantenerse en pie y estaba llena de sangre. Le ofrec\u00ed ayuda y una mujer polic\u00eda me grit\u00f3: \u2018\u00bf\u00a1y vos qu\u00e9 hac\u00e9s, puto de mierda!?\u2019. Me tom\u00f3 de los pelos y me arrastr\u00f3 hacia afuera, ah\u00ed vi al polic\u00eda joven con el beb\u00e9 en brazos\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A diferencia de otrxs compa\u00f1erxs, Valeria del Mar Ram\u00edrez sobrevivi\u00f3 a la dictadura y a las violencias ejecutadas en democracia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A 44 a\u00f1os del golpe c\u00edvico\u2013militar\u2013clesi\u00e1stico, recordemos a lxs 30 mil compa\u00f1erxs detenidxs-desaparecidxs y a todxs lxs que lucharon por un pa\u00eds m\u00e1s justo. Pensemos en nuevas formas de reconstruir la historia y cuestionar los espacios que ocupan las disidencias en el proceso de Memoria, Verdad y Justicia.<\/span><\/p>\n<p><em>Foto de portada: Agencia Presentes\u00a0<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00bfC\u00f3mo podemos reconstruir la historia argentina para incluir a las personas LGBTIQ+? \u00bfQu\u00e9 voces nos faltan en la narrativa del \u201cNunca M\u00e1s\u201d? \u00bfQu\u00e9 cambios y aportes se pueden realizar en las pol\u00edticas nacionales de Memoria, Verdad y Justicia, emblemas en la regi\u00f3n y el\u00a0 mundo, para que nos alojen a todxs? Estos son algunos interrogantes [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5175,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3,897,17],"tags":[116,358,286,114,1303,117,1036,72,723,725,1302],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Foto-principal.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5173"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5173"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5173\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5178,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5173\/revisions\/5178"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5175"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5173"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5173"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5173"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}