{"id":5183,"date":"2020-03-27T16:05:11","date_gmt":"2020-03-27T19:05:11","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5183"},"modified":"2020-03-27T16:20:47","modified_gmt":"2020-03-27T19:20:47","slug":"coronavirus-dale-una-mano-a-las-trabajadoras-del-malbran","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-dale-una-mano-a-las-trabajadoras-del-malbran\/","title":{"rendered":"Coronavirus: dale una mano a las trabajadoras del Malbr\u00e1n"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Son las cient\u00edficas encargadas de diagnosticar el coronavirus. Trabajan a contrarreloj y con mucha presi\u00f3n. Tejen redes de sororidad y enfrentan la herencia de cuatro a\u00f1os de precarizaci\u00f3n. C\u00f3mo se cuidan entre ellas y qu\u00e9 pod\u00e9s hacer vos para ayudarlas.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Suena la alarma y Ana Campos salta de la cama. La calle respira un silencio dist\u00f3pico. Apenas hab\u00eda logrado conciliar el sue\u00f1o cuando su celular empez\u00f3 a vibrar de nuevo. Nunca se detiene. Ana es una de las diez trabajadoras de la salud que testea muestras y diagnostica Covid-19 en uno de los centros del Instituto Nacional de Microbiolog\u00eda Dr. Carlos Malbr\u00e1n. A diario se analizan 2000 muestras y hace entre 240 y 280 tests de coronavirus.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ella tiene 55 a\u00f1os y no para. Desde hace dos semanas su rutina est\u00e1 alterada por completo: doce horas de trabajo por d\u00eda, todos los d\u00edas.\u00a0 Su cuerpo empieza a sentir los efectos. No piensa parar.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Malbr\u00e1n es un organismo p\u00fablico descentralizado que nuclea 10 institutos en todo el pa\u00eds. Depende del Ministerio de Salud y Desarrollo Social y tiene una particularidad: la mayor\u00eda de sus trabajadorxs y directivxs son mujeres, incluso en las l\u00edneas de mando.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTodas tenemos edades y situaciones diferentes\u201d, dice y agrega: \u201cMis hijos ya no requieren tanto cuidado, pero la mayor\u00eda de mis compa\u00f1eras son m\u00e1s j\u00f3venes y tienen hijxs peque\u00f1xs, algunxs en edad de primaria, otrxs en jard\u00edn y algunxs son beb\u00e9s\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el Instituto tienen un jard\u00edn maternal donde dos compa\u00f1eras llevan a sus hijos. Con la cuarentena, todo cambi\u00f3. \u201cLo m\u00e1s complejo que atravesamos\u201d, cuenta Ana, \u201ces dejar a nuestras casas, a nuestros ni\u00f1os. Tenemos miedo de enfermar a nuestras familias\u201d.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Uno de sus grandes problemas es la precarizaci\u00f3n laboral que se profundiz\u00f3 en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os. Un t\u00e9cnico y un profesional que se inician ganan entre 24 y 37 mil pesos de bolsillo. Roc\u00edo Rivero, doctora en Biolog\u00eda Molecular y Biotecnolog\u00eda, est\u00e1 preocupada por el estado en que el gobierno de Macri dej\u00f3 al instituto:\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNo tenemos capacidad de camas. El a\u00f1o pasado no se compraban reactivos para el diagn\u00f3stico de influenza y hoy hay que salir a enfrentar una pandemia. Y tambi\u00e9n estamos en emergencia de brote de dengue. Si no se respeta la cuarentena y siguen apareciendo nuevos casos de coronavirus, el sistema de salud p\u00fablica puede colapsar\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Redes de cuidado<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La cuarentena tambi\u00e9n tiene sus rituales. Todas las noches a las 21 hs una sinfon\u00eda de aplausos quiebra las reglas del aislamiento. Un reconocimiento espont\u00e1neo a lxs profesionales de la salud que le ponen el cuerpo a la pandemia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 se siente pasar el d\u00eda entre tubos de ensayos, trajes impenetrables y positivos que de positivo no tienen nada?<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">\u201cPor momentos nos empezamos a angustiar. Sentimos miedo. Si la gente entendiera a lo que nos estamos enfrentando realmente se quedar\u00edan adentro\u201d, confiesa Ana.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl fin de semana largo abrimos nuestro local gremial y lxs invitamos a lxs compa\u00f1erxs que estaban trabajando. Les hicimos de comer y r\u00e1pidamente cambi\u00f3 el ambiente. Parece una tonter\u00eda pero era como un mimo. Cuando vemos que alg\u00fan compa\u00f1ero decae le pedimos que se despeje, que descanse. Estamos bajo mucha presi\u00f3n. No se trata solamente de ir a trabajar y sacar un resultado. Los tel\u00e9fonos no paran de sonar, el Ministerio pide informes y dem\u00e1s. Hay demasiado estr\u00e9s y tensi\u00f3n\u201d, agrega.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No est\u00e1n solxs. En el ANLIS-Malbr\u00e1n la pandemia, las largas jornadas y las tareas de cuidado se atraviesan en red. \u201cAntes de que se dictara la cuarentena total, las maestras del jard\u00edn maternal del Instituto se pusieron a disposici\u00f3n nuestra, cubriendo la necesidad de las compa\u00f1eras para que tuvieran la tranquilidad de poder dejar a sus hijxs\u201d, relata.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Surgi\u00f3 una red de sororidad que no hubo que pedirla. Todas se pusieron a disposici\u00f3n y ayudaron para que las compa\u00f1eras estuvieron cubiertas y tranquilas\u201d, cuenta Ana y explica: \u201c<\/span>La mayor ayuda que nos pueden dar es quedarse en casa<span style=\"font-weight: 400;\">, es pensar que el cuidado no es s\u00f3lo para uno mismo o para la familia cercana. Cuid\u00e1ndose uno se cuida al otrx porque as\u00ed evitamos que el virus se transmita. Es una cuesti\u00f3n comunitaria\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Coronavirus: \u00bfy ahora qu\u00e9?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La degradaci\u00f3n de Ministerio a Secretar\u00eda en 2018 no fue gratis: lxs trabajadorxs del Malbr\u00e1n perdieron un 65 por ciento del salario acumulado debido a las bajas paritarias y a la inflaci\u00f3n acumulada y se registr\u00f3 una reducci\u00f3n del 50 por ciento del presupuesto nominal a las \u00e1reas de salud. En 2019, por la suba del d\u00f3lar el Instituto no pudo comprar insumos en el exterior.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5189 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/coronavirus-an\u00e1lisis-1.jpg\" alt=\"\" width=\"424\" height=\"276\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/coronavirus-an\u00e1lisis-1.jpg 424w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/coronavirus-an\u00e1lisis-1-300x195.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 424px) 100vw, 424px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy todos los insumos de testeo provienen de Alemania, desde donde se dise\u00f1an los kits de diagn\u00f3stico. \u201cEl desarrollo de kits nacionales necesita ser validado en muestras. No es que podemos salir ya a hacer diagn\u00f3stico nosotros. Hay que ajustar esos par\u00e1metros de especificidad y sensibilidad de la t\u00e9cnica del ensayo en una poblaci\u00f3n. Eso no puede ocurrir ahora. Nosotros ni tenemos un kit de diagn\u00f3stico molecular para Chagas y hace 50 a\u00f1os que venimos combatiendo la enfermedad\u201d, explica Roc\u00edo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La semana pasada, particip\u00f3 de la capacitaci\u00f3n online que el ANLIS-Malbr\u00e1n brind\u00f3 a los centros provinciales que forman parte de la Red Nacional de Laboratorios de Influenza.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Se espera que en los pr\u00f3ximos d\u00edas las provincias puedan hacer diagn\u00f3sticos con la supervisi\u00f3n del Malbr\u00e1n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfY si la pandemia nos tocaba la puerta un a\u00f1o atr\u00e1s? Seg\u00fan Roc\u00edo, la Argentina iba por el mismo camino que Brasil, pa\u00eds que hoy roza los 3 mil casos y no cumple con las recomendaciones de aislamiento obligatorio. Para su presidente, Jair Bolsonaro, el brote de coronavirus no es m\u00e1s que un \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">resfriadito\u201d<\/span><em><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/em><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCreemos que la cuarentena es suficiente, pero es fundamental el rol que juegue la ciudadan\u00eda. De nada sirve nuestro esfuerzo y la capacidad que tengamos de dar respuesta si la gente no entiende el riesgo que est\u00e1 corriendo. Es un virus realmente nuevo y muy complicado. Todos podemos contagiarnos y enfermarnos. La complejidad depender\u00e1 de la condici\u00f3n inmunol\u00f3gica en cada caso\u201d, dice Ana.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sabe lo que dice: hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os que trabaja con enfermedades infecciosas como influenza y sarampi\u00f3n. Estamos en buenas manos.<\/span><\/p>\n<p>(Nota producida\u00a0en el marco de la Beca <a href=\"http:\/\/cosecharoja.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Cosecha Roja<\/a>)<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Son las cient\u00edficas encargadas de diagnosticar el coronavirus. Trabajan a contrarreloj y con mucha presi\u00f3n. Tejen redes de sororidad y enfrentan la herencia de cuatro a\u00f1os de precarizaci\u00f3n. C\u00f3mo se cuidan entre ellas y qu\u00e9 pod\u00e9s hacer vos para ayudarlas. Suena la alarma y Ana Campos salta de la cama. La calle respira un silencio [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":24,"featured_media":5185,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897],"tags":[1234,1306,1304,1305,481,1281],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/ETfi8BkWkAI-pBz-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5183"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/24"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5183"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5183\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5191,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5183\/revisions\/5191"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5185"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5183"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5183"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5183"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}