{"id":519,"date":"2018-03-14T14:45:47","date_gmt":"2018-03-14T17:45:47","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=519"},"modified":"2018-03-27T14:45:41","modified_gmt":"2018-03-27T17:45:41","slug":"feminismo-florece-la-literatura-infantil","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/feminismo-florece-la-literatura-infantil\/","title":{"rendered":"El feminismo florece en la literatura infantil"},"content":{"rendered":"<p><strong>La revoluci\u00f3n de las mujeres tambi\u00e9n pisa fuerte en la literatura infantil. Las editoriales independientes, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n y difusi\u00f3n de contenidos relacionados a las luchas sociales, se construyeron como nuevos espacios para propiciar el desarrollo de infancias libres de estereotipos y lograr que los g\u00e9neros puedan ser vividos con mayores libertades y menos presiones.<\/strong><\/p>\n<p><strong>Por Victoria Eger<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La presentaci\u00f3n del libro \u201cFeminismo para chic@s\u201d de la ilustradora Romina Ferrer est\u00e1 llegando a su fin. Martina es adolescente y est\u00e1 fascinada con su nuevo ejemplar. Lo hojea r\u00e1pidamente y repara en la dedicatoria que su autora le dej\u00f3 atr\u00e1s de la tapa. El hoyuelo que se le forma en uno de sus cachetes deschava su alegr\u00eda. Busca el celular en la cartera de su prima y avisa en su grupo de amigas lo que hab\u00eda conseguido. \u201c\u00a1Esto es lo m\u00e1s!\u201d, dice Martina cuando termina de mandar el mensaje. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cFeminismo para chic@s\u201d es la novedad de la colecci\u00f3n Aventurer@s de Editorial Sudestada. Ferrer, a trav\u00e9s de sus dibujos y vi\u00f1etas, busca dar respuesta a aquellos interrogantes que surgen en la infancia y la adolescencia respecto al g\u00e9nero, el amor y las relaciones. El libro se concibe como una herramienta en s\u00ed misma para hablar con las chicas y los chicos sobre la diversidad sexual, las m\u00faltiples formas de violencia machista y los estereotipos que la cultura crea a sus alrededores. Es una lectura necesaria para que los g\u00e9neros puedan ser vividos con mayores libertades y menos presiones.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Cae la tarde de un s\u00e1bado caluroso. Jazm\u00edn saborea un chupet\u00edn que le compr\u00f3 su abuela en el puestito de una plaza. Las dos est\u00e1n sentadas en un banco a la sombra, mientras la nena cuenta c\u00f3mo le fue en el taller literario que dan en una librer\u00eda del barrio. Con la mano que tiene libre, Jazm\u00edn abre su mochila y saca su libro \u201cLa princesa guerrera\u201d. La abuela levanta las cejas y sonr\u00ede al mismo tiempo, pero no la interrumpe. Ambas se sumergen en la aventura.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa princesa guerrera\u201d es un cuento que relata la historia de amor de una princesa y una cazadora. Est\u00e1 escrito por Amalia Boselli y editado por Muchas Nueces. A lo largo del libro se intenta trazar un horizonte y utilizar el relato como un instrumento para luchar por la libertad sexual, la igualdad de g\u00e9neros y ponerle fin a la discriminaci\u00f3n propia de la infancia. \u00bfHay una sola forma de vivir el amor? Claro que no. El amor viene guardado en miles de envases y eso es lo que este cuento viene a proponer: deconstruir la norma binaria establecida que dice que la mujer s\u00f3lo puede enamorarse de un var\u00f3n, cuando en realidad\u2026 el amor no entiende de g\u00e9neros.<\/span><\/p>\n<p><strong>El rol de las editoriales independientes<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El abordaje de la perspectiva de g\u00e9nero en la literatura infantil ha tomado fuerza debido al clima de \u00e9poca que se vive en las sociedades latinoamericanas, a partir de la visibilizaci\u00f3n de la violencia contra las mujeres y de la profundizaci\u00f3n de la problem\u00e1tica llevada a cabo por diversos colectivos de mujeres en lucha. Adem\u00e1s, la sanci\u00f3n de la ley de matrimonio igualitario, la ley de identidad de g\u00e9nero, la incorporaci\u00f3n del t\u00e9rmino femicidio en el C\u00f3digo Penal y la reciente presentaci\u00f3n del proyecto que propone legalizar la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo son el resultado de la inclusi\u00f3n del tema en la agenda pol\u00edtica y en los debates generados en las instituciones p\u00fablicas. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Sudestada y Muchas Nueces son editoriales independientes y autogestivas. A trav\u00e9s de la creaci\u00f3n y difusi\u00f3n de contenidos relacionados a la cultura popular y a las luchas sociales, se construyen como nuevos espacios para propiciar el desarrollo de infancias libres de estereotipos de g\u00e9nero. Las ediciones dirigidas al p\u00fablico infantil y adolescente proponen repensar las formas de contar historias para las nuevas generaciones. Al haber nacido en un momento donde todo se encuentra atravesado por la tecnolog\u00eda, piensan de manera m\u00e1s aleatoria el acto de estudiar, leer y conversar. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfPor qu\u00e9 hablar de feminismo en la infancia y la adolescencia? Resulta necesario comenzar a trabajar la igualdad de derechos y oportunidades sin distinci\u00f3n de g\u00e9nero en estas etapas para lograr desaprender los preceptos de la cultura patriarcal impuestos como naturales; para luchar contra el sexismo y los estereotipos y, finalmente, poder desnaturalizar la supremac\u00eda del hombre sobre la mujer. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Consultada por <em><strong>Feminacida<\/strong><\/em>, Cecilia Merch\u00e1n, diputada del Parlasur y referente nacional de La Colectiva, insiste en que \u201ctransformar transform\u00e1ndonos, y de manera simult\u00e1nea, es una tarea posible si creemos que las nuevas generaciones merecen vivir en una sociedad mejor.\u201d<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La revoluci\u00f3n de las mujeres tambi\u00e9n pisa fuerte en la literatura infantil. Las editoriales independientes plantan sus semillas y el feminismo florece. Se trata entonces de concebir nuevas infancias, de pensar a las ni\u00f1as y a los ni\u00f1os como sujetos pol\u00edticos que adem\u00e1s de derechos, tienen necesidades y deseos diversos. La literatura para chicas y chicos se est\u00e1 convirtiendo en un nuevo campo de batalla donde la lucha por la libertad y la equidad no deja de desarrollarse. Porque las infancias ser\u00e1n libres o no ser\u00e1n.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Anette Etchegaray<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La revoluci\u00f3n de las mujeres tambi\u00e9n pisa fuerte en la literatura infantil. Las editoriales independientes, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n y difusi\u00f3n de contenidos relacionados a las luchas sociales, se construyeron como nuevos espacios para propiciar el desarrollo de infancias libres de estereotipos y lograr que los g\u00e9neros puedan ser vividos con mayores libertades y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":466,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[36],"tags":[89,88,91,90],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_66222-2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/519"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=519"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/519\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":534,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/519\/revisions\/534"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/466"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=519"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=519"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=519"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}