{"id":5197,"date":"2020-03-29T18:21:11","date_gmt":"2020-03-29T21:21:11","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5197"},"modified":"2020-04-01T15:58:43","modified_gmt":"2020-04-01T18:58:43","slug":"catedrales-silencios-y-verdades-inconvenientes","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/catedrales-silencios-y-verdades-inconvenientes\/","title":{"rendered":"Catedrales, silencios y verdades inconvenientes"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em>\u201cMe dio mucha pena que ese fuera el primer amor de mi amiga. <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>No sab\u00eda adem\u00e1s que ser\u00eda el \u00faltimo.\u201d<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los secretos a dos voces, el catolicismo, los silencios c\u00f3mplices, la doble moral, el aborto clandestino y la fe como atenuante y fundamento del obrar de algunos de sus personajes, son s\u00f3lo algunos de los matices que atraviesan este relato que se mueve en un ritmo de thriller y novela negra. En Catedrales, editado este a\u00f1o por Alfaguara, Claudia Pi\u00f1eiro construye con realismo el retrato de una familia de clase media cat\u00f3lica del conurbano bonaerense, atravesada por una profunda cicatriz que sus personajes cargar\u00e1n como una cruz durante treinta a\u00f1os.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La autora sumerge a sus lectores en la complejidad de los lazos filiales de los Sard\u00e1. Una familia tipo que sufre la p\u00e9rdida irreparable de Ana, la hija menor, brutalmente asesinada, descuartizada y calcinada en un terreno bald\u00edo cerca de la vivienda. La tragedia, lejos de unirlos, desencadena la p\u00e9rdida de la fe de la hija del medio, L\u00eda, y su posterior hu\u00edda a Santiago de Compostela, cansada de que el femicida siga sin aparecer.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-5198 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/3207442w380.jpg\" alt=\"\" width=\"445\" height=\"296\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/3207442w380.jpg 380w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/3207442w380-300x200.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 445px) 100vw, 445px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La vida de L\u00eda ir\u00e1 recobrando su rumbo de a poco, alejada completamente del seno familiar y manteniendo solamente contacto por correspondencia con su padre. Hasta que un d\u00eda, treinta a\u00f1os despu\u00e9s, recibe la inesperada visita de su hermana mayor, Carmen, junto a su marido Juli\u00e1n, quien estaba desesperada por la desaparici\u00f3n de su \u00fanico hijo Mateo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A trav\u00e9s de las voces de su padre, sus hermanas, su mejor amiga, su cu\u00f1ado y el forense, que siempre sospech\u00f3 que el m\u00f3vil del crimen no pudo haber sido sexual,\u00a0 cada cap\u00edtulo mostrar\u00e1 la subjetividad de cada uno de los personajes, a Ana y c\u00f3mo su asesinato modific\u00f3 para siempre sus vidas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La escritora delinea el perfil de una adolescente encerrada en una estructura sentimental que la mayor\u00eda hemos naturalizado, y se ve obligada por las circunstancias, a tomar una decisi\u00f3n que solamente beneficia a su amante. En este sentido, las adolescentes se mueven solas en un ambiente profundamente religioso que deja poco lugar a los adultos, a la pregunta por el inicio de la sexualidad y el cuidado del cuerpo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La muerte de Ana resulta inc\u00f3moda y duele como nos duelen las muertes de miles de j\u00f3venes que abortan de manera clandestina. Pero m\u00e1s inc\u00f3modo se volver\u00e1 el momento de conocer la verdad, y c\u00f3mo la hipocres\u00eda y un fanatismo desmedido por la religi\u00f3n son capaces de\u00a0 destrozar un cuerpo, para que no queden rastros de aquella intervenci\u00f3n. Pi\u00f1eiro presenta los hechos, y ser\u00e1n sus propios m\u00e1rtires quienes defender\u00e1n, sin ning\u00fan atisbo de arrepentimiento, el por qu\u00e9 de sus actos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cMi familia es la cicatriz que dej\u00f3 un asesinato\u201d, dir\u00e1 Mateo. Hacia el final, nos queda la certidumbre de que la verdad finalmente fue develada, aunque esta verdad nos deja un sabor amargo, y\u00a0 los responsables del femicidio de Ana, tendr\u00e1n que cargar de una vez por todas, sus propias cruces.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cMe dio mucha pena que ese fuera el primer amor de mi amiga. No sab\u00eda adem\u00e1s que ser\u00eda el \u00faltimo.\u201d Los secretos a dos voces, el catolicismo, los silencios c\u00f3mplices, la doble moral, el aborto clandestino y la fe como atenuante y fundamento del obrar de algunos de sus personajes, son s\u00f3lo algunos de los [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":29,"featured_media":5199,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,36],"tags":[1307,1308,921,802],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/catedral_metropolitana_interior_ppal_1200_0-e1585516808893.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5197"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/29"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5197"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5197\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5258,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5197\/revisions\/5258"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5199"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5197"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5197"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5197"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}