{"id":521,"date":"2018-03-14T14:01:38","date_gmt":"2018-03-14T17:01:38","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=521"},"modified":"2018-03-14T14:01:39","modified_gmt":"2018-03-14T17:01:39","slug":"aborto-diputados-parir-la-ley","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-diputados-parir-la-ley\/","title":{"rendered":"Aborto en Diputados: parir la ley"},"content":{"rendered":"<p><strong>La presi\u00f3n social funciona. El proyecto de Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo ser\u00e1 presentado por s\u00e9ptima vez en el Parlamento, esta vez con m\u00e1s fuerza que nunca.<\/strong><\/p>\n<p><strong>Por Sof\u00eda Julieta Mazzarella<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La Campa\u00f1a por el Aborto Legal, Seguro y Gratuito logr\u00f3 instalar el debate en la agenda p\u00fablica. El tema ser\u00e1 tratado el pr\u00f3ximo 20 de marzo en un plenario de comisiones de Legislaci\u00f3n General, Legislaci\u00f3n Penal, Salud y Familia para llevar la discusi\u00f3n al Congreso. A fuerza de trece a\u00f1os de lucha con paros, protestas y movilizaciones, el reclamo obtuvo finalmente la visibilidad necesaria para convertirse en un asunto relevante para la C\u00e1mara. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien a\u00fan faltan 55 votos para dar qu\u00f3rum, 71 diputados de diferentes bloques firmaron el 5 de marzo el ingreso formal del proyecto. Con 38 firmas del Frente Para la Victoria, 14 de la UCR, 5 del PRO, 4 del Movimiento Evita, 3 del Frente de Izquierda, 3 de Evoluci\u00f3n, 2 del Frente Renovador, una del Partido Justicialista y una de Libres del Sur, la existencia de una ley de aborto parece estar m\u00e1s cerca de lo que se cre\u00eda.<\/span><\/p>\n<p><strong>Las bases del proyecto<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El planteo es claro: \u201cEducaci\u00f3n Sexual para decidir, anticonceptivos para no abortar, aborto legal para no morir\u201d. Esta la premisa replicada de las <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-camino-hacia-la-legalizacion\/\">\u00faltimas semanas<\/a> respecto a esta problem\u00e1tica, el tr\u00edpode que sostiene un c\u00famulo de deudas pendientes que el Estado le debe al colectivo femenino. La Ley 26 150 de Educaci\u00f3n Sexual Integral fue sancionada y promulgada en octubre de 2006, pero hoy en d\u00eda no est\u00e1 siendo aplicada. Este vac\u00edo legal es apenas la punta del iceberg de una multiplicidad de violencias simb\u00f3licas, institucionales y f\u00edsicas con las que el colectivo de mujeres, lesbianas, trans y travestis convive a diario. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La necesidad de una ley de aborto es inminente, las pr\u00e1cticas clandestinas son un dato de la realidad: las cifras oficiales sostienen que 500 mil mujeres en Argentina recurren a ellas; de las cuales mueren al menos 50 y 200 fallecen por trastornos derivados. As\u00ed lo explica el <\/span><a href=\"http:\/\/www.abortolegal.com.ar\/proyecto-de-ley-presentado-por-la-campana\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">documento del proyecto<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">: \u201clas complicaciones relacionadas con el aborto son la primera causa de muerte materna y de esta manera se vulneran derechos fundamentales tales como: acceso a la salud, derecho a una vida sana y plena, derecho al ejercicio de la autonom\u00eda y autodeterminaci\u00f3n sobre el propio cuerpo, la sexualidad y la reproducci\u00f3n\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La iniciativa del proyecto surgi\u00f3 en el XIX Encuentro Nacional de Mujeres de Rosario, durante el 2004. En ese contexto, m\u00e1s de 20 mil mujeres de diversos grupos feministas, movimientos sociales y pol\u00edticos se organizaron para impulsar el proyecto de Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo (IVE), que este a\u00f1o se presentar\u00e1 por s\u00e9ptima vez. Hoy en d\u00eda la Campa\u00f1a cuenta con el apoyo 300 organizaciones, grupos y personalidades vinculadas de toda \u00edndole. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-469 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_66642.jpg\" alt=\"\" width=\"506\" height=\"338\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_66642.jpg 1070w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_66642-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_66642-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_66642-1024x682.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_66642-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_66642-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 506px) 100vw, 506px\" \/><\/p>\n<p><strong>\u00bfPor qu\u00e9 ahora?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El reclamo no es nuevo, como lo indica el slogan de la p\u00e1gina oficial de la campa\u00f1a, es \u201cuna deuda de la democracia\u201d. Este juego de palabras responde a que se estima que de 1983 a la actualidad murieron m\u00e1s de 3 mil mujeres como consecuencia de abortos clandestinos mal practicados. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 tenemos ahora que antes no ten\u00edamos como sociedad para pronosticar la aprobaci\u00f3n de esta ley tantas veces pasada por alto? No puede asegurarse que haya un factor concreto que siente las bases de una sociedad capaz de deconstruir su sentido com\u00fan heternormativo. Pero algo es seguro: las conquistas, que de un tiempo a esta parte el feminismo logr\u00f3 acumular, son producto de la persistencia de una lucha social organizada y decidida a romper las estructuras de nuestro modelo social.<\/span><\/p>\n<p><strong>\u00bfEl \u201cfeminista\u201d menos pensado? <\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed lo llam\u00f3 Fabiana T\u00fa\u00f1ez, directora ejecutiva del Instituto Nacional de las Mujeres, el pasado 8 de marzo en el acto oficial del gobierno por el D\u00eda Internacional de la Mujer. La iniciativa del presidente Mauricio Macri de llevar el debate a la C\u00e1mara de Diputados fue sorpresiva: en varias oportunidades explicit\u00f3 su postura anti abortista y una cuota evidenciable de falta de empat\u00eda con las problem\u00e1ticas de g\u00e9nero. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A esto cabe agregarle la marcada tendencia \u201cpro vida\u201d de gran parte del bloque Cambiemos, que con 98 diputados en su haber pronunci\u00f3 una tendencia favorable al aborto de apenas un 19 por ciento<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0(5 diputados del PRO y 14 de la UCR). Frente a estos datos es propicio preguntarnos cu\u00e1les son las motivaciones de esta decisi\u00f3n, en efecto puede pensarse que la iniciativa es m\u00e1s una jugada pol\u00edtica que una verdadera intenci\u00f3n de reconsiderar la problem\u00e1tica del aborto como una cuesti\u00f3n de salud p\u00fablica. Al margen, estrat\u00e9gico o no, el debate de la IVE representa el comienzo de una conquista hist\u00f3rica en la lucha por los derechos de las mujeres.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La Comisi\u00f3n Redactora del proyecto fue integrada por reconocidas juristas, m\u00e9dicas y militantes del movimiento feminista: Nelly Minyersky, Martha Rosenberg, Soledad Deza, Silvia Augsburger, Mabel Gabarra, Stella Maris Manzano, Nina Brugo, Alicia Cacopardo, M\u00f3nica Menini, Silvia Juli\u00e1, Carolina Comaleras y Cristina Zurutuza. Es gracias a ellas y a todo el colectivo de mujeres, lesbianas, trans y travestis que hoy la sociedad puede volcarse a un debate abierto y profundo sobre la violencia de g\u00e9nero y su relaci\u00f3n directa con la vulneraci\u00f3n de los derechos humanos.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Fotos: Anette Etchegaray<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La presi\u00f3n social funciona. El proyecto de Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo ser\u00e1 presentado por s\u00e9ptima vez en el Parlamento, esta vez con m\u00e1s fuerza que nunca. Por Sof\u00eda Julieta Mazzarella La Campa\u00f1a por el Aborto Legal, Seguro y Gratuito logr\u00f3 instalar el debate en la agenda p\u00fablica. El tema ser\u00e1 tratado el pr\u00f3ximo [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":461,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[75,27,69],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_65532-2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/521"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=521"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/521\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":529,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/521\/revisions\/529"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/461"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=521"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=521"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=521"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}