{"id":5232,"date":"2020-03-31T21:12:51","date_gmt":"2020-04-01T00:12:51","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5232"},"modified":"2020-03-31T21:38:03","modified_gmt":"2020-04-01T00:38:03","slug":"las-identidades-trans-en-emergencia-con-o-sin-cuarentena","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-identidades-trans-en-emergencia-con-o-sin-cuarentena\/","title":{"rendered":"Las identidades trans en emergencia con o sin cuarentena"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">El aislamiento social, preventivo y obligatorio decretado desde el 20 de marzo<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> atraviesa de distinta forma a cada contexto y comunidad<\/a>. En este escenario, y en el D\u00eda Internacional de la Visibilidad Trans, el colectivo denuncia que la cuarentena expone las m\u00faltiples <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/transodio-urgencia-de-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">violencias<\/a> que se ejercen a diario sobre las vidas de quienes lo integran. Las amenazas de desalojos, los obst\u00e1culos en el acceso a una vivienda digna, salud y trabajo\u00a0 se suceden con la misma velocidad y fuerza con la que surgen redes para responder a las principales demandas. &#8220;En estos momentos, donde hay una enfermedad de esta magnitud como el coronavirus, vemos c\u00f3mo las compa\u00f1eras quedan expuestas o se maximiza su situaci\u00f3n de precariedad&#8221;, afirma\u00a0Claudia V\u00e1squez Haro,\u00a0 presidenta de Otrans Argentina, docente e investigadora de la Universidad Nacional de La Plata (UNLP).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Es\u00a0 alarmante porque no est\u00e1n contempladas en ning\u00fan tipo de trabajo. Por lo tanto, su informalidad\u00a0 las deja afuera de toda remuneraci\u00f3n o subsidio. No hay un Estado presente que las incorpore dentro del empleo formal y eso es una deuda hist\u00f3rica. Se tienen que prevenir este tipo de cuestiones para que no estemos viviendo hoy situaciones de extrema vulnerabilidad cuando el \u00fanico ingreso a trav\u00e9s del cual las compa\u00f1eras subsisten es la prostituci\u00f3n&#8221;, sintetiz\u00f3 en di\u00e1logo con\u00a0medio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">De acuerdo a\u00a0un\u00a0<a href=\"https:\/\/www.mpdefensa.gob.ar\/publicaciones\/la-revolucion-las-mariposas-a-diez-anos-la-gesta-del-nombre-propio\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">informe publicado por el Bachillerato Popular Trans Mocha Celis<\/a> en 2017, solo el 9 por ciento de las mujeres trans que fueron encuestadas sobre su situaci\u00f3n laboral afirm\u00f3 estar inserta en el mercado formal. Por otro lado, el 15 por ciento manifest\u00f3 dedicarse a tareas informales de car\u00e1cter precario y un 3,6 por ciento refiri\u00f3 que percibe beneficios provenientes de diversas pol\u00edticas p\u00fablicas. Para el resto, m\u00e1s del 70 por ciento, la prostituci\u00f3n sigue siendo la principal fuente de ingresos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Desde <a href=\"https:\/\/otransargentina.com.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Otrans<\/a>, lo que buscan es generar redes de contenci\u00f3n, solidaridad y compromiso social con el Estado. Seg\u00fan public\u00f3 su referente en <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/claudia.v.haro\/posts\/10221968203136964\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Facebook<\/a> y en la <a href=\"http:\/\/sudakatlgbi.com.ar\/aislamiento-y-politicas-publicas-como-enfrentan-la-cuarentena-las-travesti-y-trans-en-argentina\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Agencia de Noticias \u201cSUDAKA TLGBI\u201d<\/a>, m\u00e1s de 600 personas trans y travestis se comunicaron para activar pol\u00edticas comunitarias de cuidado.\u00a0 &#8220;Este es un gobierno que asumi\u00f3 hace muy poco, y si bien es cierto que ha dado muestra de tener una preocupaci\u00f3n por nuestro colectivo, sabemos muy bien que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/siguen-faltando-hormonas-para-las-identidades-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">las travestis y trans no somos tenidas en cuenta<\/a>. Por eso, estamos tratando de gestionar la bolsa de alimentos para las compa\u00f1eras en la medida de lo posible&#8221;, le dijo a\u00a0<em>Feminacida.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"text-align: justify;\">V\u00e1squez Haro aludi\u00f3 a una articulaci\u00f3n con la Red de Migrantes y Refugiados en la Argentina y la Facultad de Periodismo y Comunicaci\u00f3n Social de La UNLP para hacerle frente a estas situaciones. &#8220;Hemos mandado listados al Ministerio de Mujeres, Generos y Diversidad Sexual. A la subsecretaria, Alva Rueda, para que desde Naci\u00f3n se empiece a gestionar esto de los alimentos, y tambi\u00e9n algunas medidas que sabemos que van a tardar unos tres meses. Por ejemplo,\u00a0 para que ingresen al\u00a0 <a href=\"https:\/\/www.argentina.gob.ar\/desarrollosocial\/hacemosfuturo\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Hacemos Futuro<\/a>, (un programa que brinda herramientas para finalizar estudios o capacitarse en oficios). Muchas son medidas temporarias, paliativas. Sabemos que el problema de las travestis y trans es estructural porque somos un grupo de riesgo. Ah\u00ed estar\u00eda bueno hacer hincapi\u00e9, exigirle al presidente que ese bono de 10 mil pesos\u00a0 para los trabajadores que tienen monotributo o se encuentran en una situaci\u00f3n irregular pueda incluir tambi\u00e9n a las compa\u00f1eras. Muchas son trabajadoras de la econom\u00eda informal, de limpieza o de cuidado de adultos mayores&#8221;.\u00a0<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><iframe width=\"1200\" height=\"900\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/VzEznXV9Jk8?feature=oembed&#038;enablejsapi=1&#038;origin=https:\/\/feminacida.com.ar\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tal como se observa en el video, Gisela Tapia, una joven de 23 a\u00f1os del barrio de Los Hornos, en las afueras de La Plata,\u00a0 vive en una casilla de paredes de pl\u00e1stico donde no cuenta con agua, cocina ni acceso a otros derechos. Hasta antes de la cuarentena, recolectaba cartones y materiales reciclables en la calle con un carro. La imposibilidad de hacerlo, ahora, le impide generar ingresos para subsistir.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seg\u00fan el trabajo citado del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mocha-nuestra-lucha-su-vida-mi-derecho\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Mocha Celis<\/a>, el n\u00famero de travestis y mujeres trans que viven en cuartos de alquiler de hoteles, casas particulares, pensiones, departamentos \u2014est\u00e9n habilitados por el organismo competente o &#8220;tomados&#8221; por quienes los gestionan irregularmente\u2014 asciende al 65,1 por ciento. Asimismo, desde la instituci\u00f3n aclaran:\u00a0<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-calle-no-es-un-lugar-para-hacer-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">&#8220;Estar en situaci\u00f3n de calle&#8221;<\/a> constituye un argumento para acceder a diversos programas sociales del Gobierno de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. El m\u00e1s utilizado en materia de vivienda es el subsidio habitacional (Decreto N\u00ba 690 del Ministerio de Desarrollo Humano y H\u00e1bitat). No obstante, este es un beneficio que dif\u00edcilmente se otorgue a mujeres trans y travestis, quienes no consiguen reunir los requisitos que se exigen, tales como conseguir un recibo de alquiler o documentaci\u00f3n de la propiedad elegida para vivir&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Desde sus redes sociales, la primera escuela del mundo con un proyecto institucional cr\u00edtico de las desigualdades de g\u00e9nero y pensado desde las singularidades de su comunidad, difundi\u00f3 posibles canales para colaborar que incluyen aportes de dinero o art\u00edculos de primera necesidad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/mochacelis\/posts\/2661759877280435\">https:\/\/www.facebook.com\/mochacelis\/posts\/2661759877280435<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;El panorama refuerza, una vez m\u00e1s, la necesidad de de estar organizadas. Los valores que priman entre nosotras son valores humanos desde nuestras t\u00e1cticas colectivas, plurales y subjetivizantes. Ese es el desaf\u00edo que tenemos ahora por delante&#8221;, concluy\u00f3 V\u00e1squez Haro.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Foto: Victoria Eger<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El aislamiento social, preventivo y obligatorio decretado desde el 20 de marzo atraviesa de distinta forma a cada contexto y comunidad. En este escenario, y en el D\u00eda Internacional de la Visibilidad Trans, el colectivo denuncia que la cuarentena expone las m\u00faltiples violencias que se ejercen a diario sobre las vidas de quienes lo integran. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5236,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3,897,17],"tags":[651,684,1234,1293,516,1215,461,1316],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/WhatsApp-Image-2020-03-31-at-20.32.07.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5232"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5232"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5232\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5237,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5232\/revisions\/5237"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5236"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5232"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5232"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5232"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}