{"id":5239,"date":"2020-04-01T11:13:32","date_gmt":"2020-04-01T14:13:32","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5239"},"modified":"2020-08-08T11:58:16","modified_gmt":"2020-08-08T14:58:16","slug":"la-banderas-en-alto-por-micaela-garcia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-banderas-en-alto-por-micaela-garcia\/","title":{"rendered":"Las banderas en alto por Micaela Garc\u00eda"},"content":{"rendered":"<p><em>Un d\u00eda como hoy, pero de 2017, Micaela Garc\u00eda era atacada por Sebasti\u00e1n Wagner a la salida del boliche King, en Gualeguay, Entre R\u00edos. Los d\u00edas previos al hallazgo de su cuerpo sin vida su familia y amigxs montaron una vigilia frente a la comisar\u00eda donde se hab\u00eda radicado la denuncia por su desaparici\u00f3n, que se extendi\u00f3 a todo el pa\u00eds: la foto y la vida de Micaela, marcada por la militancia y el compromiso, se esparci\u00f3 sin precedentes. Hoy la recordamos con un fragmento del libro\u00a0<\/em><a href=\"https:\/\/www.libreriasudestada.com.ar\/productos\/micaela-garcia-banderas-en-tu-corazon-e-book\/\">Micaela Garc\u00eda.\u00a0Banderas en tu coraz\u00f3n<\/a><em>, escrito por Agustina Lanza y publicado recientemente por Editorial Sudestada.<\/em><\/p>\n<h4>El secreto de los alfileres<\/h4>\n<p>La foto la congela en el momento preciso. Ella con su pelo negro y lacio atado, con los ojos que se achinan naturalmente por la sonrisa a c\u00e1mara. Aunque est\u00e9 fija se ve el movimiento. Alza una esponja llena de alfileres de colores. Le gustaba coser, dicen. 21 a\u00f1os. Pu\u00f1o izquierdo en alto, imita al dibujo de su remera que tambi\u00e9n levanta el brazo y lleva la inscripci\u00f3n \u201cNi una menos\u201d en letras negras.<\/p>\n<p>Esa misma foto reproducida en las redes sociales, en los diarios y la televisi\u00f3n. La historia delataba la ausencia. Era un indicador de que todo se hab\u00eda puesto en pausa; junto a esa imagen de Micaela y otras. En blanco y negro o a color, con un n\u00famero de tel\u00e9fono. Quieta, con los ojos y la sonrisa fijas.Pegada con doble cinta a un poste de luz en Callao y Corrientes, en los carteles de los subtes y en las estaciones de tren, en las puertas de los bancos, multiplicada en los barrios de otras provincias.<\/p>\n<p>Los espectadores se volv\u00edan part\u00edcipes de esa b\u00fasqueda.<\/p>\n<p>Algo late en el vac\u00edo que deja Micaela. El esfuerzo porque no se borren las huellas, un repaso constante de su \u00faltimo rastro, la desesperaci\u00f3n que genera el silencio, cada vez m\u00e1s pesado con el paso de la horas. \u00bfCu\u00e1ntas veces se necesita imprimir la imagen de una piba cuando desaparece? \u00bfCu\u00e1ntas veces su altura, su peso, la ropa que llevaba puesta aquel d\u00eda, alg\u00fan lunar o tatuaje, lo particular de su corte de pelo? \u00bfCu\u00e1ntas veces es\u00a0necesario mirar esa imagen para retenerla, para guardarla, para tenerla presente cuando nos chocamos con otras personas en la calle? Y quiz\u00e1 as\u00ed, tal vez, de casualidad, reconocerla y que vuelva. \u00bfCu\u00e1ntas veces repetir su nombre, escribirlo con todas sus letras, cerrar los ojos, invocarla, desear que aparezca, que siga posando para la c\u00e1mara, que su risa se escuche de nuevo detr\u00e1s del lente, que cosa con sus alfileres de colores?<\/p>\n<p>La puerta negra del boliche se abr\u00eda y la luz de la calle le iluminaba el cuerpo en su salida. Micaela sali\u00f3 sola sin sus compa\u00f1eras de facultad. Sola. Como nosotras aquella noche en la que las amigas prefirieron quedarse bailando un rato m\u00e1s. Las\u00a0cinco, cinco y media, seis. El horario de los desvelados que cortan el pasto o salen a dar una vuelta manzana y de paso sacan al perro. El horario en el\u00a0que alguien espera el colectivo para ir al trabajo. Hab\u00eda amanecido en Gualeguay. Implacable, abr\u00eda paso ese 1 de abril de 2017. Una c\u00e1mara de seguridad tom\u00f3 el instante. Estaba tan cerca de casa, algunas pocas cuadras. Tan cerca. Micaela sali\u00f3 decidida a volver, pero no volvi\u00f3.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5241 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/12494960_422970937897144_6873983908304252179_n.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"540\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/12494960_422970937897144_6873983908304252179_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/12494960_422970937897144_6873983908304252179_n-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/12494960_422970937897144_6873983908304252179_n-768x432.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/12494960_422970937897144_6873983908304252179_n-740x416.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n<h4>Sue\u00f1os de gurisa<\/h4>\n<p>La Negra se despereza y salta de la cama. Negra le dicen, el mismo apodo de su mam\u00e1 Andrea cuando era adolescente. Hay que ir al colegio, pero como siempre le cuesta levantarse. Est\u00e1 en s\u00e9ptimo y falta poco para el viaje de egresados. Una ma\u00f1ana de estas ser\u00e1 distinta y se subir\u00e1 al micro que la llevar\u00e1 a C\u00f3rdoba. Aunque por eso no descuida la tarea. Ahorra. Guarda cada moneda y cada billete. Desde los 9 ayuda a Andrea cada verano en su emprendimiento de ropa hind\u00fa. Se lo toma en serio. Cada a\u00f1o van juntas al balneario de la ciudad de San Jos\u00e9, en el departamento de Col\u00f3n, a 44 kil\u00f3metros de su casa. Los veranos es su empleada, atiende a las personas, ayuda a elegir una prenda y cobra. Su mam\u00e1 le paga por el trabajo. As\u00ed aprende de independencia y autonom\u00eda. Para el viaje a Bariloche ser\u00eda igual: a los 18, en\u00a0 su \u00faltimo a\u00f1o de secundaria, esta vez de moza en una pizzer\u00eda. \u201cLe advert\u00ed que le iba a llevar m\u00e1s responsabilidades que el trabajo familiar. Pero ella no tuvo problemas\u201d, recuerda Andrea.<\/p>\n<p>Micaela naci\u00f3 el 9 de agosto de 1995 en la ciudad\u00a0de Concepci\u00f3n del Uruguay, en Entre R\u00edos. Fue la \u00fanica mujer de cuatro hermanos. A los 5 a\u00f1os, Andrea la anot\u00f3 en danza. Al tiempo, su profesora Mar\u00eda In\u00e9s la inscribi\u00f3 en un torneo de gimnasia aer\u00f3bica. Hab\u00eda visto algo en ella cuando prob\u00f3 con una rutina. Parec\u00eda no tener chance. Micaela era alta y de piernas pesadas y viv\u00eda a casi cuatro horas de Buenos Aires, donde la entrenaban sus profesores, porque en su ciudad no hab\u00eda recursos para ese deporte. Viajaba una vez cada 15 d\u00edas. Entrenaba los viernes por la tarde y s\u00e1bados turno doble. El resto de los d\u00edas, en el comedor de su casa.<\/p>\n<p>A\u00fan as\u00ed Micaela desafiaba. Con el pelo largo y negro en un prolijo rodete o con trenzas, con el maquillaje, con los trajes con lentejuelas. Pese a los nervios, daba la \u00faltima bocanada de aire y sal\u00eda a escena. Parec\u00eda no tener chance, pero a los 9 sali\u00f3 campeona nacional en Mar del Plata. Y en su habitaci\u00f3n de ni\u00f1a brillaron las medallas y los trofeos: al poco tiempo campeona nacional de nuevo y despu\u00e9s campeona panamericana en tr\u00edo, subcampeona panamericana en grupo y dos clasificaciones a mundiales.<\/p>\n<p>El mismo a\u00f1o del viaje de egresados a C\u00f3rdoba toc\u00f3 una competencia en Alemania. Micaela viaj\u00f3 sola, sin la delegaci\u00f3n, porque hab\u00eda perdido el avi\u00f3n: un corte de ruta la hab\u00eda trabado camino al aeropuerto. No hubo miedo a volar que frenara\u00a0su impulso. Tanta importancia ten\u00eda para la familia la pasi\u00f3n de esa ni\u00f1a que Andrea estudi\u00f3 para ser entrenadora y N\u00e9stor, su pap\u00e1, para ser juez. Pero el \u00faltimo a\u00f1o de secundaria todo empez\u00f3 a\u00a0superponerse.<\/p>\n<p>De Bariloche volvi\u00f3 con la idea de que no volver\u00eda a estar tan cerca de sus amigas, con la idea de que recorrer\u00eda las rutas de su provincia para cubrir todas sus actividades. Cerr\u00f3 la etapa tatu\u00e1ndose Ohana, con tres de ellas. Creyeron que eso las unir\u00eda a pesar de la distancia. Mam\u00e1, pap\u00e1 y los tres hermanos viv\u00edan en Col\u00f3n. A los 20 se mud\u00f3 con su novio Alejandro a Concepci\u00f3n del Uruguay, pero en \u00e9poca de cursada viv\u00eda en Gualeguay, quer\u00eda ser profesora de Educaci\u00f3n F\u00edsica y estudiaba en la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos.<\/p>\n<p>Tambi\u00e9n dej\u00f3 de competir. Micaela quer\u00eda militar.<\/p>\n<p>Hubo un germen a sus 16, cuando la indignaron las elecciones del centro de estudiantes de su colegio, el Superior Justo Jos\u00e9 de Urquiza. Se pregunt\u00f3 c\u00f3mo era posible que existiese una sola lista, la roja, y con un grupo de compa\u00f1eras de curso crearon la verde. Fue candidata a presidenta, pero perdieron. Y de parte de ese grupo naci\u00f3 la JP Evita de Concepci\u00f3n. A\u00f1os despu\u00e9s, ya en la facultad, se volvi\u00f3 militante y referenta en el Movimiento Evita de la ciudad y de la provincia.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5242 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/17523403_584493718411531_6951578644446403971_n.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"640\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/17523403_584493718411531_6951578644446403971_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/17523403_584493718411531_6951578644446403971_n-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/17523403_584493718411531_6951578644446403971_n-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/17523403_584493718411531_6951578644446403971_n-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n<h4>Violencia hecha hombre<\/h4>\n<p>No sabremos en qu\u00e9 cosa pensaba Micaela cuando se abri\u00f3 la puerta del boliche King de Gualeguay y la claridad que iba asomando la ilumin\u00f3 al salir, tampoco si el viento que corr\u00eda a las cinco, cinco y media, seis, le pon\u00eda piel de gallina o si llevaba los pies cansados despu\u00e9s de esa fiesta con amigas de la facultad. No sabremos qu\u00e9 planes ten\u00eda ese s\u00e1bado a la tarde, si tomar unos mates en la plaza o ponerse a leer unos apuntes, o si pensaba dormir hasta despu\u00e9s del mediod\u00eda. No sabremos porque Micaela no volvi\u00f3.<\/p>\n<p>La l\u00ednea temporal se parti\u00f3 al medio, se volaron todos los meses que quedaban en el calendario, el sol se qued\u00f3 a la mitad. Los pasos que pudo dar en el camino quedaron marcados en la arena de ese 1 de abril y no hubo mar, ni r\u00edo que pudiera borrarlos.<\/p>\n<p>Como quien cree que un cuerpo ajeno es el epicentro de satisfacci\u00f3n de placeres propios, el territorio donde est\u00e1 la guerra que hay ganar, el lugar donde descargarse. Como quien va m\u00e1s all\u00e1 de\u00a0aquello que llamamos consentimiento, para volverse violencia en toda expresi\u00f3n. Como quien ostenta que alguien es de su propiedad, no sin antes haberlo transformado en cosa, en objeto de pertenencia. Como quien juega a ser Dios en este mundo mortal y se\u00f1ala, enjuicia e imparte castigo. Como quien se jacta de estar ciego, desdibujado, fuera de s\u00ed, enajenado, pero evade su responsabilidad de persona adulta. Como quien usa y deshecha y luego se cree monstruo, aunque no lo sea ni lo ser\u00e1 nunca, y pide disculpas.<\/p>\n<p>Un hombre que arranca la vida de una piba y le deshoja los sue\u00f1os uno por uno, como quien arranca un pu\u00f1ado de flores con prepotencia para verlas perecer entre sus manos. Sebasti\u00e1n Wagner, de 30 a\u00f1os, estaba escondido en una casilla del barrio Las Catonas, Moreno, provincia de Buenos Aires, cuando la polic\u00eda lleg\u00f3 para llev\u00e1rselo. Andaba nervioso y con un rev\u00f3lver calibre 32 entre las manos con intenciones de usarlo, aunque eso no haya sucedido. Tal vez para hacerse da\u00f1o a s\u00ed mismo, tal vez para defenderse de los efectivos. La foto de su captura se viraliz\u00f3 r\u00e1pido en las redes sociales y en la televisi\u00f3n. Lo mostraron as\u00ed: desprolijo, sucio, las manos esposadas atr\u00e1s, la mirada desencajada. Estaba pr\u00f3fugo y era el principal sospechoso de la desaparici\u00f3n de<br \/>\nLa Negra.<\/p>\n<p>Un pu\u00f1ado de papeles firmado por el juez de Ejecuci\u00f3n Penal de Gualeguaych\u00fa Carlos Rossi lo hab\u00eda puesto en libertad el 1 de julio de 2016. Y as\u00ed condenado en 2011 a nueve a\u00f1os de prisi\u00f3n por dos casos de violaci\u00f3n, tambi\u00e9n a mujeres j\u00f3venes, fue beneficiado con las salidas transitorias. Rossi hab\u00eda firmado esos papeles, pese a los 18 informes\u00a0de psic\u00f3logos, psiquiatras y asistentes sociales del Servicio Penitenciario Federal en los que remarcaron que no estaba listo para salir: si bien marcaban que la conducta de Wagner era \u201cpositiva\u201d, nunca hab\u00eda asumido responsabilidad. El hombre\u00a0atac\u00f3 a Micaela ocho meses de despu\u00e9s de salir de la c\u00e1rcel. De no ser por la condicional, hubiese tenido que cumplir su condena hasta fines de 2019.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Un d\u00eda como hoy, pero de 2017, Micaela Garc\u00eda era atacada por Sebasti\u00e1n Wagner a la salida del boliche King, en Gualeguay, Entre R\u00edos. Los d\u00edas previos al hallazgo de su cuerpo sin vida su familia y amigxs montaron una vigilia frente a la comisar\u00eda donde se hab\u00eda radicado la denuncia por su desaparici\u00f3n, que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5240,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/20140719_155646-e1585750210850.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5239"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5239"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5239\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6931,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5239\/revisions\/6931"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5240"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5239"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5239"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5239"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}