{"id":5249,"date":"2020-04-01T13:52:55","date_gmt":"2020-04-01T16:52:55","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5249"},"modified":"2020-04-02T11:16:00","modified_gmt":"2020-04-02T14:16:00","slug":"pandemia-y-economia-un-analisis-feminista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/pandemia-y-economia-un-analisis-feminista\/","title":{"rendered":"Pandemia y econom\u00eda, un an\u00e1lisis feminista"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Aunque en las calles el tiempo pareciera haberse detenido desde el anuncio del aislamiento social obligatorio, el calendario alerta el comienzo inminente de un nuevo mes y, con ello, la hora de pagos y vencimientos. A lo largo de estas dos semanas, el gobierno anunci\u00f3 diferentes medidas para intentar paliar el impacto de la crisis sanitaria mundial en la econom\u00eda de los sectores m\u00e1s vulnerables. \u00bfQu\u00e9 lugar ocupan las mujeres y diversidades en este contexto? \u00bfC\u00f3mo podemos surfear una crisis que pone en jaque las premisas del sistema capitalista?<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Paula tiene 31 a\u00f1os, es artesana y vive en Miramar, provincia de Buenos Aires. La cuarentena establecida el pasado 21 de marzo la dej\u00f3 imposibilitada para trabajar: \u201cEn mi casa somos mi compa\u00f1ero y yo. \u00c9l tambi\u00e9n es m\u00fasico, as\u00ed que las consecuencias en nuestro caso son enormes. Nosotros ya cobramos una asignaci\u00f3n y esperamos que el gobierno nos pueda ayudar. Por suerte venimos de la temporada as\u00ed que tenemos guita para comer, aunque no sabemos cu\u00e1nto va a durar esto. Nos preocupa la gente que no cuenta con las comodidades que nosotros tenemos\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Bajo la premisa \u201cnadie se salva solo\u201d, una de las primeras medidas tomadas por el presidente Alberto Fern\u00e1ndez fue el otorgamiento de un bono de 3 mil pesos para 4,3 millones de beneficiarios de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH) y por Embarazo (AUE). \u201cEste refuerzo puede leerse en t\u00e9rminos feministas, ya que el 97 por ciento de quienes reciben esas asignaciones son mujeres. Lo que se busca es alcanzar a gran parte de aquellas que tienen sus hogares al hombro, que est\u00e1n solas y se hacen cargo de los pibes, y que realmente se ven muy afectadas por la crisis\u201d, explica la economista y directora del Centro de Econom\u00eda Pol\u00edtica Argentina (CEPA) Julia Strada a Feminacida. Esa misma suma se pagar\u00e1 tambi\u00e9n a 4,6 millones de jubilados y pensionados, o lo que reste hasta alcanzar el monto de $18.892.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Otra de las claves es el Ingreso Familiar de Emergencia (IFE), cuyo plazo de inscripci\u00f3n se extendi\u00f3 hasta el viernes 3 de abril. Este beneficio de 10 mil pesos alcanza a monotributistas entre 18 y 65 a\u00f1os de clases A y B que no cuenten con otros ingresos propios ni en su grupo familiar (exceptuando las AUH o AUE) y a los trabajadores informales, incluyendo a las trabajadoras de casas particulares. El beneficio llegar\u00eda as\u00ed a casi 3,6 millones de hogares. Si bien inicialmente se lo plante\u00f3 como un pago \u00fanico en el mes de abril, con la extensi\u00f3n de la cuarentena podr\u00eda repetirse. Adem\u00e1s, se decidi\u00f3 suspender el pago de los cr\u00e9ditos otorgados por la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES) y se extendi\u00f3 el plan Ahora 12, con \u00e9nfasis en PYMES y ventas online. Respecto de los servicios de luz, agua, telefon\u00eda, cable e internet, tambi\u00e9n se suspendieron los cortes durante los pr\u00f3ximos seis meses, pudi\u00e9ndose adeudar hasta tres facturas. Sin embargo, todas estas medidas ata\u00f1en \u00fanicamente a aquellas personas en mayores condiciones de vulnerabilidad. El d\u00eda de ayer, el Banco Central tambi\u00e9n resolvi\u00f3 prorrogar el vencimiento de las tarjetas de cr\u00e9dito hasta el 13 de abril.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Un abordaje feminista de la crisis<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Reconocidos como un importante actor pol\u00edtico, el feminismo lleg\u00f3 para poner en agenda otras cuestiones que se desprenden de la explosi\u00f3n de esta pandemia. Una de ellas refiere a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-identidades-trans-en-emergencia-con-o-sin-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">las m\u00faltiples violencias que atraviesan a la comunidad travesti trans<\/a> y que se recrudecen este contexto. Tanto la precarizaci\u00f3n laboral como la persecuci\u00f3n policial expulsan a las identidades disidentes a los m\u00e1rgenes de la sociedad, y la consigna de #QuedateEnTuCasa se torna dif\u00edcil de sostener. En ese sentido, ocho mujeres trans denunciaron la amenaza de desalojo en el Hotel Saavedra, ubicado en el barrio porte\u00f1o de Once. Seg\u00fan explican, el due\u00f1o les advirti\u00f3 que las echar\u00e1 si no pagan el monto diario correspondiente a sus habitaciones, pero la cuarentena les impide generar ingresos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para proteger a quienes no podr\u00e1n pagar sus alquileres, el gobierno estableci\u00f3 que quedan prohibidos los desalojos hasta el 30 de septiembre de este a\u00f1o. Por otro lado, el precio mensual quedar\u00e1 congelado al mes de marzo hasta esa misma fecha. Los aumentos que ya estaban estipulados por contrato se abonar\u00e1n en 3 o 6 cuotas sin inter\u00e9s a partir de octubre. Este paquete de medidas rige para vivienda \u00fanica, urbana o rural, habitaciones en hoteles y pensiones, centros culturales, alquileres de PyMES, profesionales, monotributistas y cooperativas. \u201cLo que est\u00e1 demostrando esta pandemia que tanto angustia, es que la salud y la vivienda deben ser derechos y debe ser el Estado quien la regule, la proteja y la garantice\u201d, expres\u00f3 la Federaci\u00f3n de Inquilinos a trav\u00e9s de un comunicado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5252\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/foto-2.png\" alt=\"\" width=\"1366\" height=\"768\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/foto-2.png 1366w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/foto-2-300x169.png 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/foto-2-768x432.png 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/foto-2-1024x576.png 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/foto-2-1170x658.png 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/foto-2-740x416.png 740w\" sizes=\"(max-width: 1366px) 100vw, 1366px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Otros de los ejes que puestos en discusi\u00f3n son <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">las tareas de cuidado<\/a> y el trabajo no remunerado dentro del hogar, mayormente llevado a cabo por mujeres. \u201cUno de los huecos que quedan es el sistema de cuidados\u201d, analiza Strada. \u201cSi bien sali\u00f3 una disposici\u00f3n desde la Secretar\u00eda de Empleo P\u00fablico de que las mujeres o quienes se hicieran cargo de esas tareas pod\u00edan tener licenciaaunque no fueran grupo de riesgo, hay much\u00edsimas dudas respecto de que eso se est\u00e9 cumpliendo en el mundo privado a priori, y habr\u00eda que ver en las dependencias estatales.La administraci\u00f3n de esas licencias es muy conflictiva; no sabemos hasta qu\u00e9 punto van a ser con goce de sueldo o no\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Las grietas del sistema capitalista<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mar\u00eda Isabel tiene 50 a\u00f1os y hace m\u00e1s de veinte que trabaja en limpieza. Actualmente vive en Merlo, zona oeste del conurbano bonaerense, con sus cuatro hijos. Si bien tres de ellos tienen trabajos en blanco en relaci\u00f3n de dependencia, sus ingresos se ver\u00e1n considerablemente reducidos y, por primera vez, va a necesitar que la ayuden para poder pagar los impuestos. \u201cYo tengo tres trabajos. En dos casas me pagan por d\u00eda y si no voy, no cobro, por supuesto. Y en el otro no cobr\u00e9 la \u00faltima semana, pero me llamaron y me dijeron que me quedara tranquila que el dinero lo ten\u00eda. Lo que s\u00ed, no me dijeron nada de pagarme la semana siguiente, as\u00ed que no s\u00e9 qu\u00e9 va a pasar. La verdad que me qued\u00e9 sin dinero\u201d, relata.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tanto en materia de salud p\u00fablica como econ\u00f3mica, Argentina respondi\u00f3 m\u00e1s r\u00e1pido que muchos de sus pares regionales. Seg\u00fan el CEPA, el paquete de medidas representa el 2,4 por ciento del PBI, unos 680 mil millones de pesos. \u201cEs muy n\u00famero muy alto para lo que viene siendo nuestro nivel de gasto\u201d, aclara la economista y remarca: \u201cLo que est\u00e1 faltando es fortalecer al mundo empresarial que necesita liquidez, es decir, necesita ingresos para poder pagar salarios\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El jueves pasado, Alberto Fern\u00e1ndez reafirm\u00f3 la decisi\u00f3n de construir un Estado presente para afrontar esta crisis. \u201cLo que ha demostrado el virus es que uno puede acumular mucha riqueza y perderla en diez minutos\u201d, declar\u00f3 en di\u00e1logo con la Televisi\u00f3n P\u00fablica. En esa misma l\u00ednea, un tweet de Strada se viraliz\u00f3 y fue replicado por distintos personajes p\u00fablicos. \u201cTe cuida el Estado, no el mercado\u201d, afirmaba.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEl problema es que esta no es una t\u00edpica crisis de ca\u00edda de la demanda en donde hay menor consumo entonces le pon\u00e9s plata en el bolsillo a la gente para que vaya a consumir. En este caso eso no se traduce en un reactivamiento en la econom\u00eda porque hay otro obst\u00e1culo para la circulaci\u00f3n del dinero, la cuarentena. El capitalismo es circulaci\u00f3n, y el problema es que hoy tenemos aislamiento. Entonces, \u00bfc\u00f3mo hacer para que la rueda siga girando con la gente en su casa sin consumir?\u201d, se pregunta la economista y pronostica: \u201cEsa \u00e1rea va a ser trabajada en los d\u00edas que viene, porque es lo que est\u00e1 faltando. Con la pr\u00f3rroga de la cuarentena va a haber que extender el gasto p\u00fablico\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Foto:\u00a0Reuters, Enrique Marcarian<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Aunque en las calles el tiempo pareciera haberse detenido desde el anuncio del aislamiento social obligatorio, el calendario alerta el comienzo inminente de un nuevo mes y, con ello, la hora de pagos y vencimientos. A lo largo de estas dos semanas, el gobierno anunci\u00f3 diferentes medidas para intentar paliar el impacto de la crisis [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":23,"featured_media":5251,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897],"tags":[1061,1285,1317,598,951,1319,1318],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/WhatsApp-Image-2020-04-01-at-13.40.19-e1585759919210.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5249"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/23"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5249"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5249\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5260,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5249\/revisions\/5260"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5251"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5249"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5249"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5249"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}