{"id":5261,"date":"2020-04-03T13:16:26","date_gmt":"2020-04-03T16:16:26","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5261"},"modified":"2020-04-07T00:08:16","modified_gmt":"2020-04-07T03:08:16","slug":"la-lucha-de-las-enfermeras-de-caba-entre-los-aplausos-y-la-precarizacion","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-de-las-enfermeras-de-caba-entre-los-aplausos-y-la-precarizacion\/","title":{"rendered":"La lucha de las enfermeras de CABA, entre los aplausos y la precarizaci\u00f3n"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Mientras la incertidumbre por el avance de la pandemia sacude el escenario pol\u00edtico y econ\u00f3mico, los trabajadores y trabajadoras de la salud ponen el cuerpo sin detenerse en pensar en medidas y consecuencias. Todos los d\u00edas forman parte del grupo de exceptuados al aislamiento social obligatorio decretado por el gobierno nacional. Se ponen el ambo, los guantes y los barbijos (si hay) y atienden. Como medidas para aminorar la crisis que dej\u00f3 el gobierno macrista en el sistema de salud y ante el ausentismo incipiente que comenz\u00f3 con el aumento de casos de coronavirus, se destin\u00f3 a trav\u00e9s del DNU 315\/2020 una \u201casignaci\u00f3n est\u00edmulo\u201d de 5 mil pesos de car\u00e1cter no remunerativo a los sueldos correspondientes de abril, mayo, junio y julio para los trabajadores y trabajadoras de salud del \u00e1mbito p\u00fablico, privado y de la seguridad social. El pago estar\u00e1 sujeto a la efectiva prestaci\u00f3n de servicios.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sin embargo, en la Ciudad de Buenos Aires no todxs est\u00e1n enroladxs como profesionales de la salud. Katy tiene 28 a\u00f1os y es enfermera del sector de cl\u00ednica m\u00e9dica de adultos de un hospital p\u00fablico. Desde que la amenaza de la pandemia alert\u00f3 al Ministerio de Salud, su rutina laboral y su vida cambiaron. \u201cNuestra \u00e1rea, como otras del hospital, se vaci\u00f3 para recibir pacientes sospechosos o casos positivos de Covid-19. Cambia la perspectiva de atenci\u00f3n y trabajo porque estamos frente a una emergencia sanitaria, se suspenden licencias, se hacen horas extras para poder cubrir las necesidades del hospital\u201d, cuenta. Quienes cambian sueros y cat\u00e9teres, monitorean pacientes, ponen el hombro y escuchan, trabajan en varias guardias para poder sumar un salario sustentable, no figuran en la ley. Enfermeras y enfermeros de CABA vivieron el a\u00f1o pasado una batalla contra esta situaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Isabel es enfermera de un hospital p\u00fablico de la Ciudad. Junto a sus compa\u00f1erxs reclama desde 2018 el reconocimiento de la carrera de enfermer\u00eda como profesi\u00f3n de trabajadores de salud. \u201cActualmente, nosotras nos desempe\u00f1amos en el marco que nos regula la Ley 298. En esa estamos encasilladas como personal general. De ah\u00ed surge el reclamo que hacen los enfermeros hacia el Gobierno de la Ciudad desde el 1 de noviembre de 2018 cuando la Legislatura sanciona la Ley 6035. En la modificaci\u00f3n dejan excluidos a los licenciados en Enfermer\u00eda\u201d, explica.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A partir de entonces se dieron reclamos de parte de organizaciones sindicales y asambleas en todos los hospitales p\u00fablicos de la capital. Se presentaron amparos y se realizaron movilizaciones. Reci\u00e9n en febrero del a\u00f1o pasado el Ministerio de Salud junto con los representantes gremiales definieron conformar una ley paralela para enfermer\u00eda, diciendo que ten\u00edan los mismos beneficios que la Ley 6035. \u201cEso es una falacia total porque desde la retribuci\u00f3n monetaria estamos unos 15 mil o 20 mil pesos debajo de cualquier profesional que reci\u00e9n ingresa a la municipalidad. Adem\u00e1s, se nos limita en la conformaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \u00c9tica y un mont\u00f3n de cosas m\u00e1s. Lo que pedimos al gobierno de la Ciudad es que nos incluyan. El gobierno porte\u00f1o puede incluir por decreto otras profesiones que tengan t\u00edtulo universitario dentro de la Ley de Profesionales de la Salud. Es el momento. Enfermer\u00eda en estos momentos se enfrenta un gran desaf\u00edo para lo que nos hemos preparado toda la vida\u201d, enfatiza.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cSiento una gran responsabilidad con esta situaci\u00f3n, pero es fundamental que los n\u00fameros de casos se mantengan as\u00ed para no colapsar al sistema de salud. Mi familia vive en el interior, les preocupa por lo que ven en las noticias, pero me comunico con ellos para que la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">desinformaci\u00f3n<\/a> de los medios no los enloquezca\u201d, dice Katy, quien est\u00e1 de guardia mientras dialoga para este medio. A la noche, cuando se saca el uniforme, se desinfecta las manos y termina una jornada cargada de pacientes, escucha los aplausos que suenan desde balcones y ventanas.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfCu\u00e1les son tus miedos y expectativas con la situaci\u00f3n que estamos atravesando?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mi miedo es que se sature el sistema sanitario, pero mantengo mi mente en que ahora tenemos todo lo que necesitamos para trabajar. Espero que las personas sigan cumpliendo con las medidas, y tambi\u00e9n que esto ponga en discusi\u00f3n mi profesi\u00f3n, hoy categorizada como personal administrativo, y que nos incluyan en la ley de profesionales de la salud. El otro d\u00eda en un noticiero el titular dec\u00edan que \u00edbamos a necesitar una moral muy alta, y s\u00ed, estoy de acuerdo, pero me pareci\u00f3 ir\u00f3nico.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 sent\u00eds cuando escuchas los aplausos?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En ese momento justo estoy en cambio de guardia y volviendo en bicicleta a mi casa y me hacen pensar. Estoy segura de que muchas personas nos aplauden conociendo lo que hacemos y les agradezco, porque estar en sus casas es una de las cosas que pueden hacer por todos los que seguimos trabajando. Pienso que no somos h\u00e9roes, es nuestro trabajo y responsabilidad. Cuando los escucho, en esos momentos pienso: \u201cesto reci\u00e9n empieza\u201d. Pienso que vamos a ir atravesando etapas, a veces toman medidas y nos las informan cuando ya se est\u00e1n haciendo y te sent\u00eds sola por la incertidumbre. Estamos frente a algo que no podemos controlar a\u00fan. Hay que aceptar que va a ser un proceso muy largo, de mucho desgaste f\u00edsico y mental, el trabajo en equipo va a ser diferente. Est\u00e1 bueno que esto salga a la luz, la importancia de la salud p\u00fablica es un asunto de todxs.<\/p>\n<h4>Foto de portada: P\u00e1gina 12<\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mientras la incertidumbre por el avance de la pandemia sacude el escenario pol\u00edtico y econ\u00f3mico, los trabajadores y trabajadoras de la salud ponen el cuerpo sin detenerse en pensar en medidas y consecuencias. Todos los d\u00edas forman parte del grupo de exceptuados al aislamiento social obligatorio decretado por el gobierno nacional. Se ponen el ambo, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":5262,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[1234,1320,1321,486,1322,1281],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/enfermeria-768x512.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5261"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5261"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5261\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5290,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5261\/revisions\/5290"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5262"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5261"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5261"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5261"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}