{"id":5265,"date":"2020-04-04T12:09:20","date_gmt":"2020-04-04T15:09:20","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5265"},"modified":"2020-04-04T12:09:20","modified_gmt":"2020-04-04T15:09:20","slug":"las-otras","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-otras\/","title":{"rendered":"Las otras"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/lasotras.docu\/?igshid=1ro5r4y8fx3lr\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Las otras<\/a> es un cortometraje documental sobre el lugar de las mujeres en los medios audiovisuales. Una reflexi\u00f3n de dos problem\u00e1ticas en la representaci\u00f3n de la mujer, tanto detr\u00e1s de c\u00e1mara como delante de las pantallas; en una industria que alimenta d\u00eda a d\u00eda esta brecha de oportunidades entre el hombre y la mujer.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El testimonio de lxs entrevistadxs revela un panorama de investigaci\u00f3n actual en la insdustria audiovisual argentina, no obstante, estas inquietantes cifras son tambi\u00e9n correspondientes al resto del mundo.<\/p>\n<p>El documental estar\u00e1 liberado para verlo de manera gratuita mientras dure el aislamiento social y obligatorio. Pod\u00e9s verlo haciendo<strong> <a href=\"https:\/\/vimeo.com\/402507661\">click ac\u00e1<\/a><\/strong>.<\/p>\n<p><iframe src=\"https:\/\/player.vimeo.com\/video\/402507661?dnt=1&amp;app_id=122963\" width=\"1200\" height=\"675\" frameborder=\"0\" allow=\"autoplay; fullscreen\" allowfullscreen title=\"LAS OTRAS\"><\/iframe><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">FICHA T\u00c9CNICA<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Buenos Aires, Argentina. 2019<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Direcci\u00f3n, Gui\u00f3n y Producci\u00f3n: SABRINA CARUZO Y <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/rocha_de_caraza\/?igshid=r7etvkxkoki7\">ROC\u00cdO VESSECCHIA<\/a><br \/>\nEntrevistadas: CYNTHIA GARC\u00cdA, DANIELA VIX, GEORGINA STICCO, FLORENCIA TUNDIS, PAULA PIRES,VANESSA RAGONE<br \/>\nEntrevistas y Asistencia: NOELIA D\u00cdAZ Y NORALIA SAVIO BALBUENA<br \/>\nC\u00e1mara: LAURA MOLTENI, CLARA NERONE, GUADALUPE LORENZO, SANTIAGO PLESNICAR, SABRINA CARUZO<br \/>\nDirecci\u00f3n de Fotograf\u00eda y C\u00e1mara: ROC\u00cdO VESSECCHIA<br \/>\nMontaje y Postproducci\u00f3n de Imagen: SABRINA CARUZO<br \/>\nCorrecci\u00f3n de Color: ARIANA BONAVIA<br \/>\nSonido Directo: SOL MONTESANO, ROCIO VESSECCHIA, SABRINA CARUZO<br \/>\nPostproducci\u00f3n de Sonido: TATIANA FREAN<br \/>\nDise\u00f1o: ALDANA LINARES KOLFF, SABRINA CARUZO, ROCIO VESSECCHIA<br \/>\nM\u00fasica Original: IMAN<br \/>\nM\u00fasica: MINICOMPONENTE, SARA HEBE, RAMIRO JOTA<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las otras es un cortometraje documental sobre el lugar de las mujeres en los medios audiovisuales. Una reflexi\u00f3n de dos problem\u00e1ticas en la representaci\u00f3n de la mujer, tanto detr\u00e1s de c\u00e1mara como delante de las pantallas; en una industria que alimenta d\u00eda a d\u00eda esta brecha de oportunidades entre el hombre y la mujer. El [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5267,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,96],"tags":[1324,573,1323,608,1326,1325],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/otras.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5265"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5265"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5265\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5268,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5265\/revisions\/5268"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5267"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5265"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5265"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5265"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}