{"id":5269,"date":"2020-04-06T09:50:43","date_gmt":"2020-04-06T12:50:43","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5269"},"modified":"2020-04-06T11:34:39","modified_gmt":"2020-04-06T14:34:39","slug":"cronicas-de-una-millennial","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/cronicas-de-una-millennial\/","title":{"rendered":"Cr\u00f3nicas de una millennial"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMi primer tatuaje fueron tres p\u00e1jaros sobre el hombro derecho. Es que para m\u00ed escribir es lo m\u00e1s parecido a volar\u201d. As\u00ed comienza <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Cr\u00f3nicas de una millennial<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, el primer libro de la periodista Agustina Grasso con el que inaugur\u00f3 su editorial Cascabel. La obra compila una serie de textos cortos de no ficci\u00f3n, muchos de los cuales fueron publicados en <a href=\"https:\/\/escrituracronica.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Escritura Cr\u00f3nica<\/a>, su blog personal que luego se convirti\u00f3 en un portal period\u00edstico.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Castelar, barrio al oeste del conurbano bonaerense, es el trampol\u00edn desde donde la joven cronista salta hacia el mundo y sus propios fantasmas, para luego caer en una empresa que limpia escenas de cr\u00edmenes, un taller sobre celos, la vida de una madre e hija que protagonizan una de las fotos m\u00e1s conocidas de la \u00faltima dictadura, un accidente en la ruta, un mail a su ex novio. Cada escena le pasa por los ojos en forma de relato y la vuelca sobre las pantallas \u2212las m\u00e1quinas de escribir de la comunicaci\u00f3n contempor\u00e1nea\u2212 con un estilo fresco, llano, que articula recursos narrativos diversos, incluye ilustraciones\u00a0 y sumerge a quien lee entre las p\u00e1ginas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La escritura oscila entre el registro tradicional de la investigaci\u00f3n period\u00edstica y una exploraci\u00f3n m\u00e1s \u00edntima como cartograf\u00eda de una \u00e9poca. Al igual que en la ilustraci\u00f3n de la portada del libro, de las letras de la autora florecen im\u00e1genes, cuerpos, inseguridades y preguntas sobre un presente que los feminismos interpelan a diario en una invitaci\u00f3n a repensar nuestra forma de mirarnos. La primera persona se desliza entre las p\u00e1ginas reforzando que es hora de que escribamos nuestras propias historias y dejemos de ser narradas por otros.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La perspectiva es la de muchas j\u00f3venes de hoy, potenciadas por las herramientas que brindan las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ser-o-no-ser-los-cuerpos-y-las-redes-sociales\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">redes sociales<\/a> para expresar qui\u00e9nes somos o queremos ser, y a su vez ahogadas por la ansiedad, dependencia y estereotipos que generan. Temas como <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/es-el-amor-un-algoritmo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">el amor en tiempos l\u00edquidos<\/a>, el deseo de viajar o pensar en otros imaginarios posibles, la necesidad de conservar la memoria y al mismo tiempo romper mandatos, se entrelazan generando identificaciones, debates y una lectura que fluye como un r\u00edo y, por momentos, enmudece.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Agustina Grasso es cronista, feminista y docente universitaria. Public\u00f3 sus cr\u00f3nicas en medios argentinos e internacionales. Form\u00f3 parte de las antolog\u00edas \u201cOtra Argentina\u201d (Editorial Planeta) y \u201cSin Maletas\u201d (Editorial Carena, Espa\u00f1a).\u00a0 En 2016, recibi\u00f3 una distinci\u00f3n de FOPEA. Dio charlas en la Feria del Libro de Buenos Aires, en Barcelona y Honduras. Estudi\u00f3 en la Universidad Nacional de La Matanza (Buenos Aires) y realiz\u00f3 un posgrado en la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (Espa\u00f1a). Es co-fundadora de Encuentro Nativa, una red de medios latinos, nacidos directamente en la era de las pantallas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Cr\u00f3nicas de una millennial\u00a0<\/em>puede leerse como\u00a0<a href=\"https:\/\/escrituracronica.com\/producto\/e-book-cronicas-de-una-millennial\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ebook<\/a>\u00a0a un precio accesible durante la cuarentena u obtenerse en papel en la <a href=\"https:\/\/escrituracronica.com\/tienda\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tienda de Escritura Cr\u00f3nica.<\/a><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cMi primer tatuaje fueron tres p\u00e1jaros sobre el hombro derecho. Es que para m\u00ed escribir es lo m\u00e1s parecido a volar\u201d. As\u00ed comienza Cr\u00f3nicas de una millennial, el primer libro de la periodista Agustina Grasso con el que inaugur\u00f3 su editorial Cascabel. La obra compila una serie de textos cortos de no ficci\u00f3n, muchos de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":5270,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,36],"tags":[1329,1331,1327,1330,1328,150,802,376],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/IMG_6571-e1586183666424.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5269"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5269"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5269\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5276,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5269\/revisions\/5276"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5270"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5269"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5269"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5269"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}