{"id":5273,"date":"2020-04-06T14:08:32","date_gmt":"2020-04-06T17:08:32","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5273"},"modified":"2020-04-06T14:08:32","modified_gmt":"2020-04-06T17:08:32","slug":"cuidarnos-tambien-de-la-represion","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/cuidarnos-tambien-de-la-represion\/","title":{"rendered":"Cuidarnos tambi\u00e9n de la represi\u00f3n"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La coyuntura que vive actualmente el pa\u00eds devela una problem\u00e1tica que se encuentra siempre vigente pero que muchas veces se mantiene opacada: las fuerzas de seguridad que hoy mantienen el orden en las ciudades inm\u00f3viles son las mismas que ejercen represi\u00f3n, maltratos y violencia. \u201cAnte situaciones de emergencia las desigualdades preexistentes se potencian exponencialmente. De manera que para nosotros no era cuesti\u00f3n de si iba o no a recrudecer el empleo de pol\u00edticas represivas por parte de las fuerzas sino cu\u00e1nto\u201d, se\u00f1ala Carmen Vad\u00fa, abogada y participante de la <\/span><a href=\"http:\/\/www.correpi.org\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">Coordinadora contra la represi\u00f3n policial e institucional<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> (CORREPI).\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En Chubut, una mujer volv\u00eda a su casa despu\u00e9s de llevar alimentos a sus padres, adultos mayores, cuando fue interceptada por personal policial que la detuvo sin mirar su DNI o declaraci\u00f3n jurada. Otra mujer fue detenida a los golpes en un supermercado por haber denunciado la aglomeraci\u00f3n de personas en el local. La llevaron a la comisar\u00eda, donde la obligaron a desnudarse para sacarle fotos y la liberaron luego de varias horas. En las redes contin\u00faan apareciendo videos de j\u00f3venes obligados a punta de pistola a saltar en cuclillas al grito de \u201cno debo salir en toque de queda\u201d o de un grupo de gendarmes disparando para enviar a todo el mundo corriendo a sus casas en un barrio de calles de tierra. Las im\u00e1genes se multiplican y las situaciones de violencia y abuso de poder por parte de las fuerzas policiales mucho m\u00e1s.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A partir de la informaci\u00f3n que recolectan y las estad\u00edsticas precedentes, desde CORREPI entienden que quienes se encuentran en mayor peligro al salir de sus casas en los barrios y villas del pa\u00eds son lxs j\u00f3venes y las mujeres. En estos territorios la mayor parte de la vida transcurre en los pasillos, en la plaza, en la calle y es muy dif\u00edcil pedirle a toda esta poblaci\u00f3n que se mantenga dentro de sus casas teniendo en cuenta que muchas veces son espacios muy reducidos. \u201cRecibimos muchas denuncias de mujeres en los barrios. El problema es cuando tienen que salir a hacer las compras o a buscar el litro de leche que les dan en el comedor. Si tienen que ir con los pibes chiquitos porque es un hogar monoparental o porque son cabeza de familia y no hay con qui\u00e9n dejarlos las terminan parando\u201d, comenta Vad\u00fa.<\/span><\/p>\n<p><strong>Violencia institucional: recrudecida durante la pandemia<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan las fuerzas de seguridad nacionales y provinciales, hasta el 2 de abril en el pa\u00eds se contabilizan m\u00e1s de 23 mil personas detenidas o notificadas por violar el decreto 297\/2020 que establece la cuarentena obligatoria. Y as\u00ed tambi\u00e9n han aumentado los casos de personas violentadas y maltratadas al salir de sus casas para abastecerse o buscar la vianda que provee el comedor cercano. Al preguntarle si considera que existen medidas de fondo que puedan transformar la l\u00f3gica represiva, violenta y corrupta de los aparatos represivos, la abogada sostiene que \u201clo que hay que modificar es toda la estructura del sistema social y lamentablemente eso no va a pasar ahora\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sin embargo, es importante resaltar la l\u00ednea de acci\u00f3n que ha tomado el nuevo gobierno y, en particular, la ministra de Seguridad Sabina Andrea Frederic en relaci\u00f3n al lugar de las fuerzas de seguridad en esta coyuntura. El 1\u00b0 de abril la funcionaria se reuni\u00f3 por videoconferencia con lxs titulares de todas las carteras de Seguridad del pa\u00eds, les comparti\u00f3 su preocupaci\u00f3n y les pidi\u00f3 \u201cno avanzar sobre los derechos y garant\u00edas\u201d de lxs ciudadanxs y \u201cevitar todo tipo de maltrato, violencia u hostigamiento\u201d. Por otro lado, desde el gobierno nacional y de la provincia de Buenos Aires ya se ha sancionado y apartado de sus funciones a aquellos oficiales que fueron acusados de ejercer violencia institucional. Este fue el caso, por ejemplo, de los tres gendarmes que denigraron a dos j\u00f3venes haci\u00e9ndolos bailar y caminar en cuclillas hasta sus hogares en la villa 1-11-14 ubicada en el Bajo Flores. \u201cDebemos asumir la conducci\u00f3n y responsabilidad por lo que nuestros funcionarios uniformados hacen\u201d, sostuvo la ministra.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A diferencia de su predecesora, Patricia Bullrich, quien estableci\u00f3 la doctrina Chocobar, el uso de pistolas TASER y la obligaci\u00f3n de mostrar el documento de identidad ante cualquier oficial que lo requiera, al momento de su asunci\u00f3n Frederic decidi\u00f3 derogar estas pol\u00edticas mostrando as\u00ed que su gesti\u00f3n tiene otros horizontes. \u201cCon Bullrich estar\u00edamos viendo como los gendarmes reciben aplauso, medalla y beso por matar a los pibes, no vamos a ignorar esta diferencia esencial\u201d, sostiene Vad\u00fa y agrega \u201cpero sigue habiendo una largu\u00edsima lista de reivindicaciones coyunturales y espec\u00edficas que por lo menos podr\u00edan evitar que siga creciendo el n\u00famero de v\u00edctimas por la represi\u00f3n\u201d. Lo cierto es que la violencia institucional ti\u00f1e todo el historial de las fuerzas de\u00a0 seguridad, estructuradas en gran parte en torno a este accionar represivo. Es una empresa compleja desmantelar estas formas, m\u00e1s a\u00fan en medio de una pandemia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde la Coordinadora actualizaron <\/span><a href=\"http:\/\/www.correpi.org\/2020\/actualizacion-de-las-recomendaciones-para-cuidarnos-frente-al-dnu-297-2020\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">una serie de medidas de cuidado colectivo<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> para protegerse ante situaciones de abuso policial, como arreglarse para salir a la calle u organizarse entre vecinxs para hacer las compras. Tambi\u00e9n recomiendan documentar con fotos, videos, certificados y testigos toda violencia por parte de las fuerzas para poder realizar las denuncias correspondientes en el futuro. CORREPI cierra sus reportes diciendo: \u201ccuid\u00e9monos colectivamente, del virus y de la represi\u00f3n\u201d. <\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La coyuntura que vive actualmente el pa\u00eds devela una problem\u00e1tica que se encuentra siempre vigente pero que muchas veces se mantiene opacada: las fuerzas de seguridad que hoy mantienen el orden en las ciudades inm\u00f3viles son las mismas que ejercen represi\u00f3n, maltratos y violencia. \u201cAnte situaciones de emergencia las desigualdades preexistentes se potencian exponencialmente. De [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":26,"featured_media":5279,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[1234,1333,1293,1334,253,1332],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/policia-coronavirus-1895001-e1586181070169.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5273"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/26"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5273"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5273\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5282,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5273\/revisions\/5282"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5279"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5273"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5273"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5273"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}