{"id":5283,"date":"2020-04-07T00:05:40","date_gmt":"2020-04-07T03:05:40","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5283"},"modified":"2020-04-07T11:26:16","modified_gmt":"2020-04-07T14:26:16","slug":"vilma-espin-una-revolucion-dentro-de-la-revolucion","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/vilma-espin-una-revolucion-dentro-de-la-revolucion\/","title":{"rendered":"Vilma Esp\u00edn, una revoluci\u00f3n dentro de la revoluci\u00f3n"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCreciendo entre mis latidos<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">con profundas proyecciones,<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Vilma est\u00e1 en los corazones<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">multiplicando sonidos\u201d<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><b><i>Elisa Rosa Borges<\/i><\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 1959, a\u00f1o en que triunfa la Revoluci\u00f3n cubana de la mano de Fidel Castro y el Che Guevara, ser feminista no estaba bien visto, se podr\u00eda decir hasta que era una mala palabra. Hoy, ese vocablo es una bandera y nos permite analizar en retrospectiva muchas acciones valiosas para estos tiempos de la cuarta ola. Con la rebeld\u00eda que nos caracteriza, nos tomamos el atrevimiento de llamar feministas a mujeres que no se consideraban as\u00ed en su \u00e9poca. \u00bfPor qu\u00e9? Porque sus acciones lo indican. Como <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/evita-y-la-construccion-de-poder-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Evita<\/a>, Vilma Esp\u00edn Guillois fue una luchadora por los derechos de las mujeres de su pa\u00eds. Tales fueron sus logros que, en la actualidad y a 90 a\u00f1os de su llegada al mundo, sus batallas siguen vivas, m\u00e1s vivas que nunca.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Vilma naci\u00f3 al sur de la Isla, en Santiago de Cuba, un 7 de abril de 1930, a\u00f1os en donde se recrudec\u00eda la violencia en los distintos continentes con el curso de la Segunda Guerra Mundial y el genocidio at\u00f3mico de Hiroshima y Nagasaki. El capitalismo mostraba su fuerza para generar en algunos pa\u00edses cada vez mayor dependencia econ\u00f3mica y pol\u00edtica.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La procedencia de Esp\u00edn Guillois era de una familia acomodada. Eso le permiti\u00f3 estudiar ingenier\u00eda qu\u00edmica en la Universidad de Oriente y, a\u00f1os despu\u00e9s, perfeccionarse en el Instituto de Tecnolog\u00eda de Massachusetts. El camino la cruz\u00f3 con Frank Isaac Pa\u00eds Garc\u00eda, m\u00e1s conocido como Frank Pa\u00eds, con quien emprendi\u00f3 un viaje de lucha. La ruta lxs llev\u00f3 a unirse al Movimiento 26 de Julio para pelear contra la dictadura de Fulgencio Batista que atacar\u00eda a Cuba desde 1952 hasta 1959. Luego de entrevistarse en M\u00e9xico con Fidel, Vilma particip\u00f3 desde la Sierra Maestra de todas las acciones que les dar\u00edan el triunfo a la Revoluci\u00f3n. Ese rumbo tambi\u00e9n la encontr\u00f3 con el amor de Ra\u00fal Castro, su \u00fanico esposo.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Historia de una guerrera<\/b><\/h4>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5285 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/unnamed.jpg\" alt=\"\" width=\"384\" height=\"512\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/unnamed.jpg 384w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/unnamed-225x300.jpg 225w\" sizes=\"(max-width: 384px) 100vw, 384px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En una entrevista extra\u00edda de su biograf\u00eda titulada \u201cEl fuego de la libertad\u201d, le preguntaron: \u00bfcu\u00e1les eran las dificultades para una mujer en la direcci\u00f3n del Movimiento 26 de julio? Ella respondi\u00f3: \u201cAll\u00ed a nadie se le ocurri\u00f3 jam\u00e1s esto como un problema. Y no era solamente la coordinaci\u00f3n, nosotros ten\u00edamos jefes de acci\u00f3n que eran mujeres. Adem\u00e1s, en Santiago de Cuba, por ejemplo, se dio la situaci\u00f3n de que los hombres j\u00f3venes que sal\u00edan a la calle por la noche estaban en peligro constante de ser detenidos por la polic\u00eda y registrados, sobre todo despu\u00e9s del 30 de noviembre (levantamiento armado que ten\u00eda como prop\u00f3sito principal apoyar el desembarco del yate Granma), pero no tanto las mujeres, de manera que utiliz\u00e1bamos compa\u00f1eras para transportar medicinas y armas, e incluso empezaron a ser ellas las que realizaban los sabotajes, cargaban dinamita y llevaban los mensajes. Es decir, jugaron un papel muy importante y muy activo en aquella etapa de lucha\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tal vez se podr\u00eda decir que el logro m\u00e1s rotundo de Vilma fue haber creado el 23 de agosto de 1960 la Federaci\u00f3n de Mujeres Cubanas (FMC), estructura que presidi\u00f3 y que conect\u00f3 las demandas y necesidades de todas las mujeres del pa\u00eds. El desaf\u00edo era profundo: reconstruir una sociedad. La FMC desmantel\u00f3 aquellos estereotipos ancestrales que colocaban a las ciudadanas en inferioridad de condiciones ante los derechos y atribuciones que pose\u00edan los varones cubanos. En una primera etapa, el foco de la organizaci\u00f3n estuvo puesto en su incorporaci\u00f3n al mercado laboral. El n\u00famero de trabajadoras creci\u00f3 7 veces: de 200 mil en 1959, a un mill\u00f3n cuatrocientas mil en 1990. Adem\u00e1s, para ese a\u00f1o, m\u00e1s de la cuarta parte de las dirigentes pol\u00edticas y administrativas eran mujeres, un indicador que estaba en cero antes de que Fidel llegara al poder. La feminizaci\u00f3n de la fuerza calificada fue otra de las victorias: 58,3 por ciento de participaci\u00f3n en el nivel medio y superior. En esos a\u00f1os, la FMC lleg\u00f3 a tener m\u00e1s de tres millones y medio de afiliadas que debat\u00edan para avanzar en la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que las beneficiaran: aceleraron el desarrollo educacional t\u00e9cnico y cient\u00edfico, propiciaron independencia econ\u00f3mica para todas.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Cubanas y libres<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 1966, en una reuni\u00f3n de la FMC celebrada en la provincia de Santa Clara, Fidel reflexion\u00f3 sobre el accionar de la organizaci\u00f3n: \u201cCuando nosotros llegamos esta noche aqu\u00ed, le dije a un compa\u00f1ero que este fen\u00f3meno de las mujeres de la Revoluci\u00f3n, era <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ultima-semana-en-cartelera-cubanas-mujeres-en-revolucion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">una Revoluci\u00f3n dentro de otra Revoluci\u00f3n.<\/a> Y si a nosotros nos preguntaran qu\u00e9 es lo m\u00e1s revolucionario que est\u00e1 haciendo la Revoluci\u00f3n, responder\u00edamos que lo m\u00e1s revolucionario que est\u00e1 haciendo la Revoluci\u00f3n es precisamente esto; es decir la Revoluci\u00f3n que est\u00e1 teniendo lugar en las mujeres de nuestro pa\u00eds\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aleida March, la compa\u00f1era del Che Guevara, fue elegida Secretaria de la FMC y en su libro <em>Evocaci\u00f3n<\/em> tambi\u00e9n le dedic\u00f3 unas palabras a la conformaci\u00f3n de este espacio: \u201cEsos a\u00f1os fueron una escuela permanente. Desplegamos un intenso trabajo en la constituci\u00f3n de la organizaci\u00f3n en las diferentes provincias del pa\u00eds; aprend\u00edamos acerca de la creaci\u00f3n de una instituci\u00f3n que se erig\u00eda como aglutinadora de masas; enfrent\u00e1bamos, una verdadera lucha de clases, a las burguesas contra las revolucionarias que pugnaban por no desaparecer, en momentos en que a\u00fan no cont\u00e1bamos con la conciencia ni la suficiente formaci\u00f3n cultural para dar las respuestas m\u00e1s acertadas. Solo la instituci\u00f3n y el deseo de luchar por algo que sent\u00edamos nuestro nos hizo dignas de acometer acciones impensables en otros tiempos y circunstancias\u201d.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5286 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/1182215478_0.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"354\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/1182215478_0.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/1182215478_0-254x300.jpg 254w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La leyenda de Vilma es una luz en la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/alexandra-kollontai-el-feminismo-el-amor-y-la-opresion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">memoria socialista.<\/a> Falleci\u00f3 el 18 de junio de 2007 y en una edici\u00f3n especial de la revista Mujeres sali\u00f3 un art\u00edcu<\/span>lo titulado: \u201cSiempre entre nosotras querida Vilma\u201d. La autora del texto era Mar\u00eda Yolanda Ferrer G\u00f3mez (Secretaria General de la FMC) quien la record\u00f3 con las siguientes l\u00edneas: \u201cAs\u00ed queda su imagen, brillando con luz propia, erguida como las palmas reales, linda como las orqu\u00eddeas, la buganvillas, los glamedios y las rosas que tanto le gustaban, firme como el acero, como sus monta\u00f1as orientales; dulce, tierna, so\u00f1adora, audaz, vibrando con su canto en los hermosos acordes de El Mamb\u00ed y en las m\u00e1s bellas canciones tradicionales cubanas, como una leyenda hecha mujer, siempre joven, a\u00fan en la madurez de sus 77 a\u00f1os\u201d.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cCreciendo entre mis latidos con profundas proyecciones, Vilma est\u00e1 en los corazones multiplicando sonidos\u201d Elisa Rosa Borges En 1959, a\u00f1o en que triunfa la Revoluci\u00f3n cubana de la mano de Fidel Castro y el Che Guevara, ser feminista no estaba bien visto, se podr\u00eda decir hasta que era una mala palabra. Hoy, ese vocablo es [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":5284,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35],"tags":[1335,351,6,355,1336,352,353,575,354],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/unnamed-2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5283"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5283"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5283\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5304,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5283\/revisions\/5304"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5284"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5283"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5283"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5283"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}