{"id":5291,"date":"2020-04-08T00:05:39","date_gmt":"2020-04-08T03:05:39","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5291"},"modified":"2020-06-11T11:04:23","modified_gmt":"2020-06-11T14:04:23","slug":"esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/","title":{"rendered":"ESI para una pedagog\u00eda del cuidado colectivo"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cQuedarse en casa es cuidarse a unx mismx y a otrxs\u201d. \u201cNadie se salva solx\u201d. \u201cLa vacuna somos todxs\u201d. Las consignas circulan con fuerza y rapidez para prevenir la transmisi\u00f3n del Covid-19 y atender a los distintos emergentes que desat\u00f3 la pandemia en la Argentina. La dimensi\u00f3n p\u00fablica y comunitaria de la salud se materializa en pol\u00edticas gubernamentales y en narrativas de solidaridad y afectividad que tejemos para enfrentar la crisis. En este contexto, \u00bfqu\u00e9 aporta la Educaci\u00f3n Sexual Integral para promover una pedagog\u00eda del cuidado colectivo? \u00bfCu\u00e1les son las estrategias que podr\u00edan delinearse desde las escuelas mientras dure el aislamiento y una vez que se vuelva a las aulas?\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Por Solana Cama\u00f1o y Victoria Eger (*)<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014\u00a0Profe, siendo sincera, me conmovi\u00f3 que usted nos preguntara qu\u00e9 cosas nos ponen tristes y qu\u00e9 cosas nos hacen felices. En mi casa no le prestan atenci\u00f3n a eso y son detalles que me hacen sentir cuidada. Con esas cosas tan simples pienso que hay una persona a la que realmente le interesa todo lo que nos pasa.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014 Hola, Clari. Durante estos d\u00edas voy a compartirles material de acuerdo a sus deseos e inquietudes para que la estad\u00eda en casa sea m\u00e1s amena y m\u00e1s liviana. Es importante que no se sobrecarguen de presiones y cuando las detecten, frenen para jugar o hacer lo que m\u00e1s les guste. Colabor\u00e1 con tu familia para distribuir las tareas y escribime cada vez que necesites charlar o descargarte. Es importante que quienes podamos permanecer en nuestros hogares, lo hagamos. Hay muchas personas que por diversos motivos no pueden. Espero que nos encontremos pronto. Te abrazo, la profe.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El primer mensaje llega a la bandeja de entrada de Victoria, profesora de escuelas p\u00fablicas de La Matanza, al cumplirse una semana de la suspensi\u00f3n de clases. Los grupos de WhatsApp de lxs docentes desbordan de informaci\u00f3n, directivas, enlaces web y una infinidad de consejos para evitar la p\u00e9rdida de la continuidad pedag\u00f3gica de lxs alumnxs. Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 rol juega la escuela en este escenario como espacio de contenci\u00f3n y aprendizaje? \u00bfQu\u00e9 sucede en aquellos <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">contextos donde otros derechos\u00a0corren riesgos<\/a> frente al avance del coronavirus? \u00bfC\u00f3mo se puede acompa\u00f1ar a las familias?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La necesidad de contar con un espacio f\u00edsico que propicie los encuentros y los intercambios sigue siendo fundamental. El anhelo por volver al sal\u00f3n se inscribe en los discursos que circulan a diario entre compa\u00f1erxs de aula y docentes. Tener paciencia, acostumbrarse a la educaci\u00f3n a distancia, ponerse en el lugar del otrx, repensar qu\u00e9 significa ense\u00f1ar y aprender ante una situaci\u00f3n extrema e inimaginable puso en jaque ciertas estructuras que a\u00fan se enquistan en las paredes del sistema educativo. \u201cNo debemos pensar en una cuesti\u00f3n resultadista, sino que ese v\u00ednculo que establecemos con lxs pibes y sus familias tiene que ser una situaci\u00f3n y un momento que permita conectarse con otra cosa, relajarse, intentar continuar con esa vida que ten\u00edamos. No vivirla como una presi\u00f3n ni como un mandato\u201d, manifiesta <a href=\"https:\/\/twitter.com\/celestemacdou\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Celeste Mac Dougall,<\/a> docente especializada en ESI e integrante de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito.\u00a0<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_5307\" style=\"width: 970px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5307\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5307\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pizarr\u00f3n.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"640\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pizarr\u00f3n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pizarr\u00f3n-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pizarr\u00f3n-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pizarr\u00f3n-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><p id=\"caption-attachment-5307\" class=\"wp-caption-text\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/ESfotografia7\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Cr\u00e9dito: ES Fotograf\u00eda<\/a><\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Delinear un abordaje de cuidado colectivo cuando prima la virtualidad resulta complejo. No solo por la heterogeneidad y desigualdad de realidades en las que se encuentran inmersxs lxs estudiantes, que hace que la brecha digital sea m\u00e1s notoria. \u201cLxs docentes que est\u00e1n mandando tareas o tratando de construir ese v\u00ednculo tambi\u00e9n est\u00e1n signadxs por esta misma cuarentena que est\u00e1n viviendo los pibes y las pibas. Adem\u00e1s, hay que tener en cuenta que muchxs son madres y padres. Por lo tanto, tambi\u00e9n est\u00e1n condicionadxs por las tareas de cuidado que hacen a lo espec\u00edfico de su casa\u201d, advierte Mac Dougall y asegura: \u201cEstamos haciendo todo lo que podemos. No s\u00f3lo no tenemos que suponer que todxs lxs docentes manejamos bien las nuevas tecnolog\u00edas. Tambi\u00e9n implica familiarizarnos con este contexto excepcional a nivel nacional y mundial, con las propias angustias, con los propios miedos y con las propias preocupaciones. Hacer lo que podemos tambi\u00e9n se traduce en estas formas de vincularnos que estamos teniendo con lxs pibes\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al respecto, Laura Catanzariti, profesora de escuelas de La Matanza y del <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/esiycomunicacionuba\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">seminario de Educaci\u00f3n Sexual Integral\u00a0 de la carrera de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n de la UBA<\/a>, aporta: \u201cComo todo comenz\u00f3 en el inicio de clases, muchxs no conocemos a lxs estudiantes con lxs que estamos dialogando. La cuesti\u00f3n de la presencia es fundamental. Me preocupa c\u00f3mo vamos a cuidar a las subjetividades cuando volvamos a la escuela. Tendremos que pensar qu\u00e9 pas\u00f3 durante sus cuarentenas seg\u00fan el contexto donde ellxs vivan. Creo que all\u00ed vamos a tener que ofrecer la mayor pol\u00edtica de cuidado, tratar de olvidarnos de lo estrictamente ligado a los contenidos y pensar en los ejes que propone la Educaci\u00f3n Sexual Integral para crear espacios en los que todxs podamos contar y reconstruir qu\u00e9 nos pas\u00f3\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ambas docentes coinciden en que la virtualidad obtura distintas situaciones que emergen en el cara a cara. Los canales de comunicaci\u00f3n moment\u00e1neamente vigentes no permiten apreciar los gestos, las actitudes corporales, verlxs conversar o moverse espont\u00e1neamente. \u201c<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-nunca-mas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Unx de cada cinco ni\u00f1xs est\u00e1 conviviendo con su abusador<\/a> y no estamos teniendo un espacio \u00e1ulico donde lxs pibes puedan hablar de eso. La escuela sigue siendo un lugar donde se construyen otros sentidos y en este contexto no lo vamos a poder hacer. Ah\u00ed estamos limitando en parte la posibilidad de la garant\u00eda de los derechos de lxs chicxs, de que vean otra realidad, otra forma de ser y relacionarse\u201d, subraya Mac Dougall y sugiere: \u201cEs necesario que preguntemos c\u00f3mo est\u00e1n, c\u00f3mo est\u00e1n sus familias, si se sienten angustiadxs, si quieren hablar o contar algo. Tratar de buscar un nexo amoroso siempre\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>La ESI como postura pol\u00edtica y paradigma de vida<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las narrativas sobre la importancia de promover el cuidado de la salud tanto en su dimensi\u00f3n individual como colectiva trascienden las escuelas. El Estado es uno de los principales actores que la impulsa, reforzando la necesidad de cumplir con el aislamiento y reflexionar sobre el impacto de las acciones de cada ciudadane en el resto. El acceso a la informaci\u00f3n, a\u00a0 bienes y servicios b\u00e1sicos para resguardar el bienestar de todxs en igualdad de condiciones<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, las pr\u00e1cticas de ponerse en los zapatos de lxs dem\u00e1s, prevenir, escuchar, respetar y acompa\u00f1ar se tornan imprescindibles para atravesar la cuarentena.\u00a0<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_5306\" style=\"width: 1524px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5306\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5306\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/DSC4544.jpg\" alt=\"\" width=\"1514\" height=\"1009\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/DSC4544.jpg 1514w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/DSC4544-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/DSC4544-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/DSC4544-1024x682.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/DSC4544-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/DSC4544-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 1514px) 100vw, 1514px\" \/><p id=\"caption-attachment-5306\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Nadia Petrizzo<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mar\u00eda Paz Ogando y Mar\u00eda Silvina Barbieri, psicopedagogas y docentes, y Anal\u00eda \u00c1lvarez, profesora de Biolog\u00eda y Qu\u00edmica, son las creadoras de la cuenta de Instagram <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/consultorioesi\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">@consultorioesi,<\/a> tem\u00e1tica en la que se especializan. Con respecto a la coyuntura, se\u00f1alan que \u201ca la luz de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica que se cobra varias vidas y no pocas certezas, se torna evidente aquello que la ESI viene pregonando hace ya tiempo y que constituye una premisa tan simple como contundente: el otrx es mi responsabilidad\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa idea de que \u2018nadie se salva solx\u2019 es una de las premisas fundamentales que la ESI viene sosteniendo tanto en sus ejes conceptuales, como en su propuesta y apuesta pedag\u00f3gica. Su abordaje en las escuelas parte de procesos de aprendizaje colectivos dado que son el motor para la interpelaci\u00f3n individual. De este modo, nos invita a remover anquilosados cimientos de la matriz escolar tradicional cuyo cuerpo, aunque arropado de las ret\u00f3ricas de moda, no deja de traslucir los lastres de una cultura individualista, organizada en torno a un criterio meritocr\u00e1tico en el que comanda el imperativo del \u00e9xito personal como respuesta \u00faltima &#8211; y \u00fanica- para avanzar en la carrera de la existencia\u201d, opinan.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por su parte, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-historia-de-docencia-disidente\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Furio M\u00e9ndez<\/a>, docente y escritor trans que dicta talleres de ESI en el \u00e1rea Escuela Abierta del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Ciudad, propone pensar a la ESI y sus pr\u00e1cticas como un eje central del activismo popular y colectivo. \u201cSu eficacia concreta no solo brinda herramientas pol\u00edticas, como reflexionar sobre los derechos con y para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, sino que tambi\u00e9n lxs empodera conformando un espacio sistem\u00e1tico de ense\u00f1anza-aprendizaje que promueve saberes y habilidades para la toma de decisiones responsables y cr\u00edticas en relaci\u00f3n con <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/preservate-por-una-sexualidad-sin-mitos-ni-tabues\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">el cuidado del propio cuerpo, las relaciones interpersonales, la informaci\u00f3n y la sexualidad<\/a>\u201d, explica.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Ley 26.150 traspasa los marcos institucionales y simboliza un paradigma en otros \u00e1mbitos de convivencia. Los cinco ejes pedag\u00f3gicos implicados en su aplicaci\u00f3n -ejercer nuestros derechos, respetar la diversidad, valorizar la afectividad, reconocer la perspectiva de g\u00e9nero y cuidar el cuerpo y la salud- cruzan transversalmente la vida social. Pensar <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la problem\u00e1tica sanitaria en la que estamos inmersos<\/a> desde estos lentes habilita otras experiencias y salidas posibles.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl derecho a la salud como bien colectivo est\u00e1 relacionado con la calidad de vida, que no exime los aspectos biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, f\u00edsicos, demogr\u00e1ficos, culturales, afectivos, \u00e9ticos y jur\u00eddicos. La Educaci\u00f3n Sexual Integral no solo abarca estos conceptos si no que los conforma y promueve en sus pr\u00e1cticas diarias, como la ley as\u00ed lo dictamina. Al tener injerencias directas en espacios educativos, tanto del \u00e1mbito p\u00fablico como el privado, permite que se puedan integrar las curr\u00edculas dentro del contexto de la instituci\u00f3n propiamente dicha, as\u00ed como afuera de ella, donde los actores sociales, una vez m\u00e1s, interpelan el cotidiano de cada ni\u00f1o, ni\u00f1a y adolescente y su identidad. A tal punto es as\u00ed, que lo emp\u00edrico demuestra que luego de dictarse clases de educaci\u00f3n sexual integral, han adquirido mayor experiencia en el trato colectivo, la afectividad horizontal y la autonom\u00eda del cuerpo\u201d, agrega.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00e9ndez insiste en que nada de todo esto ser\u00eda posible si no existiera \u201cesa transversalidad sujeto-sujeto que tanto se nombra y tanto se niega al no verse reflejada en las acciones macro-inmediatas, la que potencia el ejercicio de los derechos y la construcci\u00f3n de lazos de cuidado\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_5309\" style=\"width: 863px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5309\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5309\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/juntxs.jpg\" alt=\"\" width=\"853\" height=\"568\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/juntxs.jpg 853w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/juntxs-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/juntxs-768x511.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/juntxs-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 853px) 100vw, 853px\" \/><p id=\"caption-attachment-5309\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Roc\u00edo Avila. <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/detrasdtodo\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Detr\u00e1s de Todo.<\/a><\/p><\/div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>El amor y el afecto como banderas<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfHacia d\u00f3nde vamos? Un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sex-education-la-esi-y-la-sororidad-como-banderas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">horizonte<\/a> emerge desde los cimientos de la pedagog\u00eda de la afectividad y la ternura: la empat\u00eda y la solidaridad prevalecen frente a la hostilidad que caracteriza a una pandemia en un pa\u00eds devastado por la profundizaci\u00f3n de las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/macrismo-con-fecha-de-vencimiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pol\u00edticas econ\u00f3micas neoliberales de los \u00faltimos cuatro a\u00f1os.<\/a> \u201cQuiz\u00e1s, el escenario actual permita poner al descubierto de manera gr\u00e1fica y con una claridad brutal que todo se puede poner patas para arriba, que la densa trama de relaciones signadas por las jerarqu\u00edas y las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-calle-no-es-un-lugar-para-hacer-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">segregaciones<\/a> resultan artificiales e inconducentes y que la escuela es un lugar privilegiado para repensar este mundo y reformular las bases de lo que entendemos por estar juntxs\u201d, reflexionan desde @consultorioesi.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mac Dougall alude a la construcci\u00f3n de la amorosidad en el sentido m\u00e1s profundo y no rom\u00e1ntico: lo fundamental del cuidado del otrx. \u201cCreo que las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-legado-de-dorita-educacion-popular-y-feminista-en-la-villa-31\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">docentes feministas<\/a> partimos o pensamos a la pedagog\u00eda feminista con una \u00e9tica del cuidado como base. Ese cuidado tiene que ver con la escucha atenta y con el tener en cuenta las particularidades de cada unx\u201d, afirma.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ante tal situaci\u00f3n, Paulo Freire nos recordar\u00eda que \u201ces imposible ense\u00f1ar sin ese coraje de querer bien, sin la valent\u00eda de los que insisten mil veces antes de desistir. Es imposible ense\u00f1ar sin la capacidad forjada, inventada, bien cuidada de amar. Es preciso atreverse, en el sentido pleno de esta palabra, para hablar de amor sin temor de ser llamado blandengue, o meloso, acient\u00edfico si es que no anticient\u00edfico. Es preciso atreverse para decir cient\u00edficamente y no blablablantemente, que estudiamos, aprendemos, ense\u00f1amos y conocemos con nuestro cuerpo entero. Con los sentimientos, con las emociones, con los deseos, con los miedos, con las dudas, con la pasi\u00f3n y tambi\u00e9n con la raz\u00f3n cr\u00edtica\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No hay dudas de que la escuela es nuestro basti\u00f3n para hacer historia, (re)construir nuevas significaciones, habitar nuestras identidades y dialogar con las contradicciones del sistema educativo. Un territorio repleto de materialidades diversas que conserva toda su fortaleza como s\u00edmbolo, incluso a distancia. Ahora, aparece la contenci\u00f3n como trinchera frente a un pantano excepcional, nuevo, extra\u00f1o, lleno de incertidumbres, pero donde es posible pararse sobre algunas certezas. En un escenario tan vers\u00e1til, resistir en la afectividad es una decisi\u00f3n pol\u00edtica y urgente.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Foto de portada: <a href=\"https:\/\/www.memoriaescolar.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Memoria Escolar\u00a0<\/a><\/em><\/p>\n<p>(*) Victoria Eger es Licenciada en Comunicaci\u00f3n Social por la Universidad Nacional de La Matanza, docente de escuelas p\u00fablicas de ese distrito, tallerista de ESI y editora en Feminacida.<\/p>\n<p>Solana Cama\u00f1o es co-coordinadora de un Centro de Actividades Infantiles (CAI) con proyecto pedag\u00f3gico sobre ESI en el Barrio Carlos Mugica (31), editora en Feminacida y estudiante de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n en la Universidad de Buenos Aires.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cQuedarse en casa es cuidarse a unx mismx y a otrxs\u201d. \u201cNadie se salva solx\u201d. \u201cLa vacuna somos todxs\u201d. Las consignas circulan con fuerza y rapidez para prevenir la transmisi\u00f3n del Covid-19 y atender a los distintos emergentes que desat\u00f3 la pandemia en la Argentina. La dimensi\u00f3n p\u00fablica y comunitaria de la salud se materializa [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5311,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,3,897],"tags":[883,1338,1295,1234,1280,1293,151,157,895,158,712,1281,1337,400],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/memoria-escolar.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5291"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5291"}],"version-history":[{"count":14,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5291\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5325,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5291\/revisions\/5325"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5311"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5291"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5291"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5291"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}