{"id":5320,"date":"2020-04-08T11:49:04","date_gmt":"2020-04-08T14:49:04","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5320"},"modified":"2020-04-08T17:12:14","modified_gmt":"2020-04-08T20:12:14","slug":"de-viviana-para-mi-ninx-poeta","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/de-viviana-para-mi-ninx-poeta\/","title":{"rendered":"De Viviana para mi ni\u00f1x poeta"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Viviana Gonz\u00e1lez es profesora de artes marciales mixtas y egresada del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mocha-nuestra-lucha-su-vida-mi-derecho\/\">Bachillerato Trans Mocha Celis<\/a>, la primera escuela abierta y gratuita que busca paliar<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-identidades-trans-en-emergencia-con-o-sin-cuarentena\/\"> la marginaci\u00f3n social que sufre la comunidad travesti-trans<\/a>. \u201cLa karateca\u201d, como suelen llamarla, termin\u00f3 sus estudios secundarios y ya est\u00e1 inscripta en la carrera de Lengua y Literatura en el Profesorado Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez. Hoy, desea seguir escribiendo poes\u00eda, como en su infancia, en respuesta a la vulneraci\u00f3n de sus derechos y por todo el tiempo que le arrebataron. Compartimos su relato en primera persona.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A los ocho a\u00f1os recuerdo que empec\u00e9 a escribir\u00a0poes\u00edas. Como toda mariquita enamorada de su mam\u00e1, todas eran dedicadas a ella. Mi infancia transcurr\u00eda en una pobreza escasa de confort y privilegios, de cuerpo y pies desnudos, de un est\u00f3mago alimentado con lo poco que pod\u00edamos conseguir. C\u00f3mo no dedicarle mis primeras estrofas plasmadas desde mi inocencia y todos esos sentimientos \u00fanicos que ten\u00eda cuando pensaba en ella, mi referente, mi hero\u00edna, la que a ponchazos le pon\u00eda el pecho a la adversidad y la revert\u00eda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Le escrib\u00eda textos y cuentos de un m\u00e1gico mundo imaginario donde no exist\u00edan la pobreza, el dolor o el hambre. Era mi manera de darle las gracias por no bajar la guardia y ponerle\u00a0a cada lucha el cuerpo y el alma. Me gustaba verla emocionada cada vez que se los le\u00eda. Ella y mis maestros dec\u00edan &#8220;de grande vas a ser poeta&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Y yo les cre\u00eda. Pero la vida se empe\u00f1\u00f3 a alargarme el camino.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mis peque\u00f1os pies, poco peso ten\u00edan, a\u00fan no dejaban huellas. Quienes compartieron mi generaci\u00f3n y vivieron con una identidad similar a la m\u00eda entender\u00e1n el porqu\u00e9 de esta lejan\u00eda con mis sue\u00f1os de ni\u00f1a.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Doce a\u00f1os ten\u00eda cuando me negaron la posibilidad y el derecho a la educaci\u00f3n. Tres d\u00e9cadas fui prohibida, violentada, acusada y encarcelada. Conoc\u00ed los\u00a0pisos fr\u00edos de calabozos s\u00f3lo por intentar explicar qui\u00e9n era yo. Finalmente, mi entristecido ni\u00f1x poeta nunca escribi\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Pasada mis cuatro d\u00e9cadas, empezaron a reconocer que se hab\u00edan equivocado con nosotrxs, lxs TRANS, lxs mismxs que nos mantuvimos en el colectivo frente a la hipocres\u00eda hegem\u00f3nica y su gran desamor durante toda una vida; la misma vida que nos discrimin\u00f3 y juzg\u00f3 err\u00f3neamente. Muchas no llegaron con vida a la sanci\u00f3n de la Ley de Identidad de G\u00e9nero. Otras, milagrosamente resistimos hasta que sucedi\u00f3. Pero no antes\u00a0de haber estado en la cornisa, haciendo equilibrio en el abismo\u00a0entre nubes, en un colch\u00f3n de letras y de poes\u00edas en mi mente, como textos que se escrib\u00edan en p\u00e1ginas de algod\u00f3n. As\u00ed se sent\u00eda mi da\u00f1ado, apaleado y triste coraz\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Fue a partir de la creaci\u00f3n del Bachillerato Trans Mocha Celis que retom\u00e9 los estudios y la censura para m\u00ed caduc\u00f3. All\u00ed no exist\u00eda el \u201c\u00a1NO!\u201d, &#8220;no podes&#8221;, &#8220;no debes&#8221;, &#8220;no es para vos&#8221;. Mi identidad estaba escrita en el cartel de entrada, que claramente era una invitaci\u00f3n. Despu\u00e9s del primer d\u00eda de clase, descubr\u00ed que mi ni\u00f1x poeta no estaba muerto. S\u00f3lo se hab\u00eda quedado dormidx esperando, hasta que por fin se despert\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Le regal\u00e9 el diploma a mi mam\u00e1 como el m\u00e1s anhelado trofeo que visti\u00f3 las paredes de nuestra casa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ya pas\u00f3 tambi\u00e9n ese tiempo y soy egresada. Este a\u00f1o empec\u00e9 mi carrera de Lengua y Literatura en el Profesorado Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Y PIENSO ESCRIBIR TANTO, TANTO, PARA PODER\u00a0RECUPERAR EL TIEMPO DE TODAS ESAS D\u00c9CADAS DONDE MI NI\u00d1X POETA NUNCA ESCRIBI\u00d3. No puedo volver atr\u00e1s el tiempo para para escribir otro comienzo, pero s\u00ed puedo escribir, a partir de ahora, un nuevo final.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Viviana Gonz\u00e1lez es profesora de artes marciales mixtas y egresada del Bachillerato Trans Mocha Celis, la primera escuela abierta y gratuita que busca paliar la marginaci\u00f3n social que sufre la comunidad travesti-trans. \u201cLa karateca\u201d, como suelen llamarla, termin\u00f3 sus estudios secundarios y ya est\u00e1 inscripta en la carrera de Lengua y Literatura en el Profesorado [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5327,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3,897,35],"tags":[1339,1036,72,6,1340],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/89737874_2824998997593923_132607445976481792_n-e1586357243691.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5320"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5320"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5320\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5332,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5320\/revisions\/5332"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5327"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5320"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5320"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5320"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}