{"id":5331,"date":"2020-04-09T13:03:53","date_gmt":"2020-04-09T16:03:53","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5331"},"modified":"2020-04-09T13:36:42","modified_gmt":"2020-04-09T16:36:42","slug":"apuntes-para-asistir-la-violencia-machista-en-cuarentena","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-para-asistir-la-violencia-machista-en-cuarentena\/","title":{"rendered":"Apuntes para asistir la violencia machista en cuarentena"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">El Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad public\u00f3 esta semana una resoluci\u00f3n para aclarar que durante el aislamiento obligatorio, las mujeres y personas LGBTIQ+ que est\u00e9n atravesando una situaci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero pueden salir de sus domicilios, solas o con sus hijxs, si necesitan protecci\u00f3n, realizar denuncias o pedir ayuda. D\u00edas atr\u00e1s, con el inicio de la cuarentena, el organismo difundi\u00f3 diferentes l\u00edneas telef\u00f3nicas para dar aviso y recibir contenci\u00f3n frente a las distintos hechos de violencia producto del aislamiento con una persona violenta.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Camila Guzm\u00e1n es psic\u00f3loga con formaci\u00f3n en violencia familiar y de g\u00e9nero y trabaja en la asistencia de v\u00edctimas de violencia. En di\u00e1logo con Feminacida, realiz\u00f3 un \u00a0abordaje de la construcci\u00f3n de las diferentes violencias y deline\u00f3 posibles formas intervenci\u00f3n en estos casos. Adem\u00e1s subray\u00f3 el rol fundamental de la comunidad, especialmente por la situaci\u00f3n de aislamiento sanitario, y lo que queda por hacer.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La violencia y sus inicios<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Intentando pensar c\u00f3mo se propicia la violencia, la licenciada hace hincapi\u00e9 en la importancia de los estereotipos de g\u00e9nero y en los medios de comunicaci\u00f3n. Estos instalan modos aceptados de comportamiento, como por ejemplo, el imaginario en torno a los hombres que comprende con gran naturalidad las acciones violentas, la represi\u00f3n de sentimientos, la fortaleza y la superioridad f\u00edsica, y del lado de las mujeres, la emocionalidad, la debilidad, el hogar y las tareas de cuidado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLas creencias, mitos y estereotipos de g\u00e9nero reproducen la violencia machista\u201d, destaca Guzm\u00e1n y agrega: \u201cUno de los principales agentes en reproducir los estereotipos de g\u00e9nero y violencia simb\u00f3lica son aquellos conocidos como la cuarta potencia a nivel mundial, los medios de comunicaci\u00f3n. Las creencias, mitos y estereotipos de g\u00e9nero reproducen la violencia machista. Por este motivo, es indispensable que dicha informaci\u00f3n que elaboren sea bajo la mirada de una perspectiva de g\u00e9nero, y asumir su situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n en la sociedad patriarcal\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La Ley 26.485 de Erradicaci\u00f3n de Violencia hacia las Mujeres especifica los tipos y modalidades en que la violencia de g\u00e9nero puede tomar forma. En este caso, se detalla c\u00f3mo la violencia psicol\u00f3gica y simb\u00f3lica, genera las condiciones necesarias, tanto desde los estereotipos, como los medios de comunicaci\u00f3n y la violencia directamente hacia una mujer, para ejecutar los siguientes modos de violencia que pueden aparecer.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLa violencia psicol\u00f3gica comienza de una manera muy sutil, de manera\u00a0 invisible hasta hacerse visible. De hecho, a\u00a0 la violencia psicol\u00f3gica se le dice la violencia enmascarada, disfrazada. Ella comienza a soportar largos silencios, desinter\u00e9s, sutiles menosprecios, ira contenida, indiferencia y sarcasmo por parte de \u00e9l que invalida sus emociones y pensamientos\u201d, relata Guzm\u00e1n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En este punto, puede comenzar una escalada de la violencia incluso de otros modos: \u201cpueden empezar a aparecer la violencia sexual por ejemplo, lo cual tambi\u00e9n falta visibilizarla a\u00fan m\u00e1s, ya que est\u00e1 muy naturalizada. La violencia sexual no siempre puede ser por la fuerza, puede ser tambi\u00e9n por coerci\u00f3n, como por ejemplo, terminar teniendo relaciones con \u00e9l para que no se enoje\u201d. Seg\u00fan la licenciada, tambi\u00e9n puede aparecer la violencia econ\u00f3mica o patrimonial, que es la que comprende el control o limitaci\u00f3n de los recursos de la mujer.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 pasa en situaci\u00f3n de aislamiento social?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ya hemos advertido las dificultades que trae el encierro para las personas v\u00edctimas de violencia. Es dif\u00edcil que puedan solicitar ayuda, sea por la falta de lazo, como incluso muchas veces porque sus agresores retienen sus documentos, impiden las salidas y esconden sus celulares. Como dice la entrevistada, \u201cen primer lugar, para muchas mujeres, no s\u00f3lo la calle es un lugar de riesgo, por estar expuestas al contagio del virus, sino que tambi\u00e9n su propio hogar es un lugar de riesgo, ya que est\u00e1n expuestas a la violencia de su pareja\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Esto abre a pensar la doble vulnerabilidad con que corren las mujeres en situaci\u00f3n de pandemia, el riesgo se configura en el exterior pero tambi\u00e9n al interior de los hogares \u201cya que es el lugar donde los hombres se sienten legitimados para ejercer la violencia, por lo cual esto hace que se dificulte el hecho de que los allegados o seres queridos puedan intervenir, ya que la violencia se torna invisible\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Poder analizar estas cuestiones da cuenta de la importancia de que las pol\u00edticas p\u00fablicas tengan una perspectiva de g\u00e9nero que contemple las vulnerabilidades de las mujeres y de la comunidad LGTTBIQ+ a la hora de tomar acci\u00f3n. En este sentido, en el caso del aislamiento con hijxs, Guzm\u00e1n comenta que hay nuevas medidas de autorizaci\u00f3n para los casos de violencia de g\u00e9nero donde lxs hijxs pueden pasar la cuarentena con su madre.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo se brinda el apoyo y el acompa\u00f1amiento?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El trabajo de lxs profesionales que asisten a v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero es colectivo: \u201cTrabajamos desde la transdisciplina. Es decir, en equipo con trabajadoras sociales, psic\u00f3logas, y abogadas\u201d cuenta Guzm\u00e1n y suma: \u201cCada una tiene su especificidad para colaborar con la situaci\u00f3n. Es importante que las mujeres conozcan sus derechos. La mujer que es v\u00edctima de maltrato necesita de ayuda psicol\u00f3gica, econ\u00f3mica y laboral, protecci\u00f3n y asistencia legal para poder salir de la violencia\u201d. Es por esto que cada pilar del acompa\u00f1amiento se funda en cada una de esas necesidades para que la mujer pueda salir de esa situaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Como detalla la psic\u00f3loga, \u201cmuchas veces las personas piensan \u2018que se arreglen entre ellxs\u2019, \u2018es un conflicto de pareja\u2019. Esto no es as\u00ed, esto es minimizar la violencia\u201d. En este escenario de aislamiento es muy importante marcar el compromiso barrial, vecinal con estas situaciones. Es necesario que puedan tomar un rol activo e implicado en la situaci\u00f3n de la comunidad, \u00bfacaso esto no es el rasgo m\u00e1s destacado de la situaci\u00f3n de pandemia? \u00bflo singular y lo colectivo, en conexi\u00f3n permanente?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es importante destacar que la ayuda no s\u00f3lo es denunciar cuando la violencia ya escal\u00f3 a modos visibles y f\u00edsicos, donde la vida de alguien o de varixs corre peligro. La asistencia en estas situaciones tambi\u00e9n puede pasar por el registro de la situaci\u00f3n, como por ejemplo \u201cayudar a la mujer a que pueda ir a radicar la denuncia, cuidado a sus hijos mientras ella denuncia, u ofrecerles alimentos si es una mujer con bajos recursos, o informarle que puede contactarse con alguna l\u00ednea de contenci\u00f3n telef\u00f3nica para mujeres en situaci\u00f3n de violencia\u201d, tal como sit\u00faa la licenciada Guzm\u00e1n. Esto denota que la violencia de g\u00e9nero se construye sostenida de varios pilares, en especial los simb\u00f3licos, roles y estereotipos que se describ\u00edan anteriormente, y tambi\u00e9n de la colaboraci\u00f3n del aislamiento, la desimplicaci\u00f3n social, la falta de lazo.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Pensando en el futuro: medidas a tomar y ajuste de intervenciones<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Estos d\u00edas se conocieron varias medidas que est\u00e1 actualizando el Estado, desde la propuesta del \u2018barbijo rojo\u2019 en farmacias, como la apertura de nuevas l\u00edneas de whatsapp para la asesor\u00eda desde la L\u00ednea 144. \u201cLas mujeres que tengan denuncias hechas y se les haya vencido las medidas de protecci\u00f3n en los \u00faltimos 40 d\u00edas, se renuevan autom\u00e1ticamente, sin necesidad de que tenga que acudir al juzgado o fiscal\u00eda interviniente. Esto se implement\u00f3 en CABA y en Provincia de Buenos Aires. Ser\u00eda buen\u00edsimo que se pudiera implementar en todo el pa\u00eds\u201d, avisa la licenciada. De esta manera, legalmente pueden contar con un recurso que no las expone a tener que salir de su casa para tramitarlo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Otro punto que se destaca es la importancia de los tratamientos psicol\u00f3gicos con especialidad en temas de g\u00e9nero, tanto individuales como grupales, y que un facilitador ser\u00eda que las obras sociales y prepagas puedan propiciar dichos espacios. Esto construye posibilidades para que estas mujeres puedan ser acompa\u00f1adas, y con qu\u00e9 herramientas y condiciones cuentan para salir de esta situaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es de notar c\u00f3mo la ausencia de estos elementos configura una trama compleja de despojo y soledad donde tambi\u00e9n se obstaculiza que una v\u00edctima pueda tener los recursos para decidir y para poder hacer con esta situaci\u00f3n. Son muy necesarias las redes que colaboren a que esto sea posible.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Como sugerencia, Camila Guzm\u00e1n advierte: \u201cEs important\u00edsimo no dejar sola a la mujer, no revictimizarla y\u00a0 no juzgarla.\u201d Esto tiene que ver con los tiempos singulares y con las posibilidades de acceder a la ayuda y medios necesarios para poder salir de esa situaci\u00f3n, cuesti\u00f3n que a veces resulta dificultosa para las familias o personas cercanas que padecen por ver que la situaci\u00f3n no se resuelve. En palabras de la entrevistada, \u201clxs allegadxs a mujeres en estas situaciones deben entender que salir de la violencia es muy dif\u00edcil, pero no es imposible. Lo ideal es entenderlas, y ayudarlas a visibilizar las violencias, con mucho tacto, ser empaticxs, y empoderarlas, y decirles que es su derecho a vivir una vida sin violencia\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><strong>Las personas en situaci\u00f3n de violencia o allegadas que quisieran consultar para ayudar o asesorarse sobre c\u00f3mo proceder pueden comunicarse v\u00eda *WhatsApp y correo electr\u00f3nico: 11-2771-6463, 11-2775-9047 y 11-2775-9048, por mail escribiendo a linea144@mingeneros.gob.ar o por tel\u00e9fono a trav\u00e9s de la L\u00ednea 144. Si escuch\u00e1s una situaci\u00f3n de violencia, no dudes en llamar al *911 o *101 seg\u00fan residencia.<\/strong><\/em><\/p>\n<p><em><strong>Foto: <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/milay.21\/?hl=es-la\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Milay Echeverr\u00eda<\/a><\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad public\u00f3 esta semana una resoluci\u00f3n para aclarar que durante el aislamiento obligatorio, las mujeres y personas LGBTIQ+ que est\u00e9n atravesando una situaci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero pueden salir de sus domicilios, solas o con sus hijxs, si necesitan protecci\u00f3n, realizar denuncias o pedir ayuda. D\u00edas atr\u00e1s, con [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":27,"featured_media":5334,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897,17],"tags":[177],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/DSC0608-1-e1586377611101.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5331"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/27"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5331"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5331\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5340,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5331\/revisions\/5340"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5334"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5331"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5331"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5331"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}