{"id":5346,"date":"2020-04-10T12:53:07","date_gmt":"2020-04-10T15:53:07","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5346"},"modified":"2020-04-10T13:05:01","modified_gmt":"2020-04-10T16:05:01","slug":"militemos-la-ciencia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/militemos-la-ciencia\/","title":{"rendered":"Militemos la ciencia"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>En el natalicio de\u00a0Bernardo Houssay, fundador de CONICET,\u00a0 y en homenaje a \u00e9l, d\u00eda del investigador cient\u00edfico en Argentina y de la Ciencia y Tecnolog\u00eda en el mundo, lxs invito a reflexionar sobre la coyuntura en el pa\u00eds y a nivel global. \u00bfQu\u00e9 esperamos y qu\u00e9 recibimos de la Ciencia?<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Preguntarme. Querer saber. M\u00e1s y m\u00e1s. Desconfiar. Chequear y re-chequear. Descubrir. Conocer. Probar. Pensar. Decidir. Sopesar. Arriesgar. Vacilar. Confiar y volver a desconfiar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Todo eso experimento cuando hago ciencia. Y a veces es dif\u00edcil salir de eso, eh. Cuesta. Quiz\u00e1s algunxs lo entiendan, lxs que se quedan haciendo horas extras, se llevan el trabajo a casa o no tienen fines de semana. Pero con esto no quiero venderles la t\u00edpica imagen del cient\u00edfico. El que hace todo por vocaci\u00f3n, \u201cel que tiene suerte porque trabaja de lo que le gusta\u201d, <em>lo que nos catapulta directamente a la precarizaci\u00f3n laboral<\/em>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Eso fue un poco <em>causa o consecuencia<\/em> de la creaci\u00f3n del Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET). M\u00e1s all\u00e1 de todos los m\u00e9ritos cient\u00edficos que tuvo en sus investigaciones que lo llevaron a ser el primer premio Nobel de Latinoam\u00e9rica, el Dr. Bernardo Houssay, al fundar este organismo permiti\u00f3 que lxs cient\u00edficxs no fueran solamente aquellxs hijxs de la aristocracia, lxs que pod\u00edan elegir dedicarse a la ciencia y la investigaci\u00f3n no como trabajo sino como pasatiempo. Porque el investigador, o como me gusta m\u00e1s, el que hace investigaci\u00f3n, sienta pasi\u00f3n o no por lo que hace, es un trabajador. Y no podemos permitir que esto se vuelva a poner en duda.<\/p>\n<h5 style=\"text-align: center;\"><strong>&#8230;<\/strong><\/h5>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por mucho tiempo, nuestro trabajo y nuestra imagen ha sufrido altibajos en nuestro pa\u00eds. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-ciencia-toco-fondo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Hemos sido un gasto<\/a>, una esperanza, admirables, inentendibles, in\u00fatiles, algo a lo que aspirar, genixs, \u00f1oquis, oficialistas, opositores. Nos han mandado \u201c<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/crisis-en-la-ciencia-la-historia-de-soledad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">a lavar los platos<\/a>\u201d m\u00e1s de una vez. \u00bfDesistimos? No. A pesar de que nuestra imagen tanto como nuestros salarios han sido ninguneados, ni hablar del prestigio, quiz\u00e1s por nuestra condici\u00f3n de tercos, hemos seguido. Y muchxs hemos ido por m\u00e1s; hemos <em>militado para la Ciencia argentina<\/em> (e<em>sa palabra tan comprometida y a la que tambi\u00e9n le hacen mala fama, \u00a1ojal\u00e1 cada vez militemos m\u00e1s!).<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Yo deseo que la gente no olvide, que la gente recuerde que una vez, una pandemia terrible nos trajo la mayor de todas las incertidumbres. El peor escenario. Hemos vivido pandemias quiz\u00e1s hasta m\u00e1s salvajes pero nunca la hemos visto as\u00ed. En tiempo real, en todo el mundo, todo el tiempo, con un nivel de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">infodemia brutal<\/a>. Y en este contexto, con un virus desconocido acechando, llev\u00e1ndose miles de vidas y encerr\u00e1ndonos en nuestras casas, quit\u00e1ndonos nuestras rutinas, \u00bfqu\u00e9 ocurre con lxs cient\u00edficxs? \u00bfSe auto-convocan como voluntarixs? \u00bfJuegan solo por amor a lo que hacen o por curiosidad? \u00bfSe quedan en sus casas y se guardan sus conocimientos? \u00bfLo miran desde afuera? No.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Gran parte de los cient\u00edficxs de este pa\u00eds hoy se encuentran durmiendo poco, pensando, experimentando, craneando estrategias, generando material, comunicando. Algunos est\u00e1n en la primera l\u00ednea de batalla como<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-dale-una-mano-a-las-trabajadoras-del-malbran\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> lxs trabajadores del Malbr\u00e1n<\/a>, instituci\u00f3n tan golpeada en los \u00faltimos a\u00f1os que lleg\u00f3 a la pandemia con menos personal, bajos salarios, falta de elementos de protecci\u00f3n personal (tan b\u00e1sicos como guantes de l\u00e1tex). Hoy laburan 12 horas y todos los d\u00edas de la semana sin descanso para diagnosticar todas las muestras de casos sospechosos que llegan. Y no s\u00f3lo eso, capacitan a otrxs cient\u00edficxs para poder ampliar la red de centros de diagn\u00f3stico. Y, como si fuera poco, logran secuenciar el genoma de la cepa del virus que hoy circula en nuestro pa\u00eds con efecto directo en la validaci\u00f3n del test diagn\u00f3stico que estamos utilizando y, a futuro, confirmar que, de estar la vacuna, sea efectiva para todxs lxs argentinxs.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Laboratorios de todo el pa\u00eds concentrados y comprometidos en aportar sus conocimientos para aumentar el n\u00famero de herramientas disponibles para combatir al COVID-19. Ya sea desde nuevos tests diagn\u00f3sticos hasta posibles tratamientos, pasando por la esperanzadora vacuna. Todos proyectos que conllevan en momentos ordinarios, a\u00f1os y a\u00f1os de investigaci\u00f3n, todos acelerados y trabajando m\u00e1s horas de las que tiene el d\u00eda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cient\u00edficxs que se comprometen y comienzan <a href=\"https:\/\/www.telam.com.ar\/infodemia\/index.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">proyectos autogestivos que ofrecen a autoridades<\/a> como Ministerios y organismos para contribuir desde diferentes \u00e1ngulos a la resoluci\u00f3n de esta pandemia. M\u00e1s de 1500 j\u00f3venes voluntarixs para ser la tercera l\u00ednea de diagn\u00f3stico de ser necesario. Becarixs trabajando codo a codo en nuevos proyectos sobre COVID-19, dejando un tiempo sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n. Cient\u00edficxs combatiendo la infodemia y las noticias falsas, intentando alcanzarle a la poblaci\u00f3n informaci\u00f3n oficial, de calidad cient\u00edfica, clara y concreta.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Esto no ser\u00eda posible, aunque no dejar\u00eda de ser loable, sin un Estado receptivo, presente. Organismos que cooperan, convocan, reciben, trabajan en conjunto y financian proyectos para poder frenar el avance de la pandemia. Antes de pretender el reconocimiento de la gente, la valoraci\u00f3n del pueblo al trabajo que hacemos todos los d\u00edas, necesit\u00e1bamos ser vistos por el Estado. Que mejor carta de referencia que esa: un Estado que promueve e incentiva la investigaci\u00f3n, que nos da esperanzas, que le falta mucho por hacer, pero que escucha.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por todo esto, no estoy para nada de acuerdo con el siguiente pensamiento de una respetable cient\u00edfica pero que viene de otro tiempo, de otra \u00e9poca: \u201cEl investigador por naturaleza es individualista\u201d. Hoy queda m\u00e1s que claro que lxs investigadores sentimos un compromiso y una responsabilidad moral con la comunidad, que queremos mostrarles que nos importa el bien com\u00fan, que nos excede el estar adentro de nuestros laboratorios o escritorios, que queremos trabajar en equipos interdisciplinarios. Que no queremos que nos vuelvan a colgar en un cuadro para despu\u00e9s volver a tirarnos cuando no respondemos lo que est\u00e1n \u00e1vidos de escuchar <em>(porque la ciencia es din\u00e1mica, lo que te recomienda hoy y no te lo recomendaba ayer es porque avanza, no muere en lo que dijo, es un avance permanente y colectivo, ah\u00ed est\u00e1 su magia). <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El sistema cient\u00edfico es cruel. Si algo no sale bien, si hay alg\u00fan error cometido, quiz\u00e1s bajo presi\u00f3n, luego de horas de trabajo para acabar ese <em>paper<\/em> que tenemos que enviar, o en el caso de mi \u00e1rea, esos experimentos a \u00faltimo momento para armar la figura que nos falta, puede demostrarnos al final del d\u00eda que el trabajo fue en vano, que hay que volver a arrancar. Por eso la exigencia, por eso la presi\u00f3n. Quiz\u00e1s con el tiempo nos vamos olvidando de jugar, de disfrutarlo, de ser esxs ni\u00f1xs que se sorprenden con los descubrimientos. Y un poco tiene que ver con c\u00f3mo ha cambiado la ciencia y como se eval\u00faa tu rendimiento. Qu\u00e9 vale y qu\u00e9 no vale. Como alcanzamos ese puntaje m\u00e1ximo en el concurso. <em>Y ojo con descuidarte y terminar convenci\u00e9ndote de que eso es lo que val\u00e9s realmente, lo que dice el sistema. No hay que dejar que se apague la chispa que nos moviliza. Porque adem\u00e1s todos sabemos en el fondo, que la meritocracia no es para nada justa en un pa\u00eds tan desigual.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Y para terminar, peco de osada. Nuestro otro premio Nobel, y disc\u00edpulo de Houssay, el Dr. Luis Federico Leloir dijo all\u00e1 lejos y hace tiempo: &#8220;Todos me felicitan, y lo agradezco. Pero lo que descubr\u00ed es inexplicable para la gente com\u00fan: nadie lo entender\u00eda. Y tampoco conquist\u00e9 un planeta: apenas avanc\u00e9 un paso en una larga cadena de fen\u00f3menos qu\u00edmicos&#8221;. <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Me permito disentir un poco con el premio Nobel (\u00a1qu\u00e9 atrevida!) porque la conquista de un planeta puede ser algo muy grande pero sus contribuciones, as\u00ed como las de su mentor, m\u00e1s tarde o m\u00e1s temprano, cambiaron la vida de much\u00edsimas personas. No existe la ciencia \u00fatil o no \u00fatil. No hay que entrar en ese juego peligroso. Y por otro lado, nada es inexplicable. Como ayer una colega comunicadora me dijo \u201cciencia que no se comunica es como si no existiera\u201d, esa es la \u00fanica ciencia no \u00fatil. La que no comunicamos. Porque les quitamos ese derecho de saber algo m\u00e1s del maravilloso mundo donde viven. <em>Y, vamos, seamos sinceros, no nos conviene porque nos vuelve a colgar de ese cuadro, cual genios y privilegiados. <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Deseo que despu\u00e9s de tanta lucha, nunca m\u00e1s tengamos que volver a o\u00edr que nos manden a \u201clavar los platos\u201d. Y espero que \u201ccuando pase el temblor\u201d, no volvamos a alejarnos, a invisibilizarnos, ni a permitir que lo hagan.<\/em><\/p>\n<h4>Foto: CONICET<\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En el natalicio de\u00a0Bernardo Houssay, fundador de CONICET,\u00a0 y en homenaje a \u00e9l, d\u00eda del investigador cient\u00edfico en Argentina y de la Ciencia y Tecnolog\u00eda en el mundo, lxs invito a reflexionar sobre la coyuntura en el pa\u00eds y a nivel global. \u00bfQu\u00e9 esperamos y qu\u00e9 recibimos de la Ciencia? Preguntarme. Querer saber. M\u00e1s y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":28,"featured_media":5348,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[1347,1348,432,1350,1346,435,1349],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Marcone-y-Pereyra-Bonnet-en-laboratorio.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5346"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/28"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5346"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5346\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5351,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5346\/revisions\/5351"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5348"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5346"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5346"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5346"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}