{"id":5353,"date":"2020-04-13T00:02:52","date_gmt":"2020-04-13T03:02:52","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5353"},"modified":"2020-04-13T00:54:24","modified_gmt":"2020-04-13T03:54:24","slug":"las-redes-del-colectivo-trans-en-el-aislamiento","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-redes-del-colectivo-trans-en-el-aislamiento\/","title":{"rendered":"Las redes del colectivo trans en el aislamiento"},"content":{"rendered":"<h4>Por Catalina Filgueira Risso<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La irrupci\u00f3n del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Coronavirus<\/a><\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">caus\u00f3 estragos en la vida de la mayor\u00eda de las personas. En el caso de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-identidades-trans-en-emergencia-con-o-sin-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">poblaci\u00f3n trans travesti<\/a>, esas complicaciones se ven multiplicadas por la situaci\u00f3n de vulnerabilidad en la que ya se encontraban antes. Hacinamiento, desalojos, obst\u00e1culos en el ejercicio de sus derechos educativos y sanitarios, violencia institucional, desocupaci\u00f3n e informalidad para trabajar son algunas de las problem\u00e1ticas estructurales que se intensifican durante la cuarentena. En este contexto, la intervenci\u00f3n estatal y la organizaci\u00f3n del colectivo juegan un rol fundamental para paliar la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">crisis<\/a>.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><strong>Salud con perspectiva de g\u00e9nero<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n public\u00f3 el 6 de abril un <a href=\"http:\/\/www.msal.gob.ar\/images\/stories\/bes\/graficos\/0000001891cnt-COVID-19-Recomendaciones-acceso-a-la-salud-trans-travestis-y-no-binarias.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">comunicado <\/a>con una serie de sugerencias enmarcadas en la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/historias-de-una-ley-de-identidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ley de Identidad de G\u00e9nero<\/a> (26.473) bajo el objetivo de garantizar el acceso a la salud de las personas trans, travestis y no binarias. Extensi\u00f3n en los plazos de recetas por dos o tres meses, comunicaci\u00f3n virtual o telef\u00f3nica con lxs profesionales, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/siguen-faltando-hormonas-para-las-identidades-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">entrega de hormonas<\/a> o medicamentos de forma conjunta en establecimientos alternativos y la emisi\u00f3n electr\u00f3nica de recetas son algunas de las recomendaciones de la cartera que preside Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa situaci\u00f3n es muy compleja, si bien el presidente, Alberto Fern\u00e1ndez, ha dado prioridad a nuestro colectivo, nosotras sabemos que hay una estructura profundamente arraigada de un sistema binario, hetero-cis-normativo que siempre nos afecta\u201d, afirma en di\u00e1logo con\u00a0<em>Feminacida<\/em>\u00a0Daniela Ruiz, activista y directora de la <a href=\"http:\/\/coloresiete.blogspot.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">compa\u00f1\u00eda teatral 7 Colores Diversidad<\/a>, y enfatiza: \u201cEsta emergencia nacional pone de manifiesto que las acciones tienen que ser transversales con las organizaciones y movimientos territoriales\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sin embargo, con o sin cuarentena, se superponen una serie de barreras para las disidencias en los espacios sanitarios. Situaciones de criminalizaci\u00f3n, patologizaci\u00f3n y estigmatizaci\u00f3n muchas veces provocan que no quieran acercarse ni atenderse en los hospitales p\u00fablicos. \u201cEsta circunstancia viene atravesada por la falta de capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n que les permitir\u00eda tener una clara perspectiva de g\u00e9nero y desde ese lugar garantizar que las compa\u00f1eras puedan acceder al derecho a la salud\u201d, se\u00f1ala Ruiz.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El documento expedido por el ministerio apunta a que se reconozcan los derechos del colectivo LGBTIQ+ presentes en la Ley promulgada en el 2012 y\u00a0 le aconseja a lxs trabajadorxs del rubro algunas pr\u00e1cticas como el seguimiento virtual de pacientes. Pero la activista sostiene que lo que realmente sucede es muy diferente. \u201cEl 90 por ciento de nosotras no tiene correo electr\u00f3nico, algunas cuentan con WhatsApp pero no manejan mucho la tecnolog\u00eda, pierden los tel\u00e9fonos y casi nunca cuentan con datos m\u00f3viles. Entonces, est\u00e1 bueno que se proponga el contacto virtual en el aislamiento, pero para que puedan aplicarse las acciones hay que contemplar esto\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><b>La emergencia econ\u00f3mica y social<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la primera semana de aislamiento social, preventivo y obligatorio se dieron a conocer algunos casos de desalojo como el del Hotel Saavedra del barrio de Once. Por falta de pago, el due\u00f1o intent\u00f3 expulsar a ocho mujeres trans que resistieron junto con integrantes del sindicato de la Asociaci\u00f3n de Mujeres Meretrices de Argentina (AMMAR), entre ellas, su secretaria general Georgina Orellano. Finalmente, lograron que el Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires intercediera garantizando una cuota de emergencia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Casos similares se dieron en el Conurbano y C\u00f3rdoba, a\u00fan despu\u00e9s del decreto 320\/2020 que, entre otras cuestiones, suspende temporalmente los desalojos hasta el 30 de septiembre de este a\u00f1o. Hay que tener en cuenta que para m\u00e1s del 70 por ciento del colectivo la prostituci\u00f3n es la principal fuente de ingresos. Al no poder salir a trabajar, las mujeres trans que viven del d\u00eda d\u00eda no tienen el dinero necesario para comer ni pagar sus alquileres.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para aquellas que cuentan con otras salidas laborales, como las trabajadoras de la Cooperativa textil Nadia Echaz\u00fa<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">de la localidad bonaerense de Avellaneda,<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">la cuarentena tambi\u00e9n pone de manifiesto una situaci\u00f3n que ya era compleja antes. \u201cLa cooperativa est\u00e1 cerrada y va a estarlo hasta que se levante el aislamiento por seguridad de las compa\u00f1eras, porque el 90 por ciento son personas en riesgo, entonces no quiero exponer a ninguna\u201d, sostiene ante este medio\u00a0Brisa Charlotte Escobar, actual presidenta del espacio que inaugur\u00f3 en 2008 la activista y luchadora por los derechos de las personas trans travestis, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lohana-berkins-y-el-aleteo-de-la-presencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Lohana Berkins<\/a>.\u00a0<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_5354\" style=\"width: 1930px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5354\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5354\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/cooperativa-nadia-echazu-3.jpg\" alt=\"\" width=\"1920\" height=\"1280\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/cooperativa-nadia-echazu-3.jpg 1920w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/cooperativa-nadia-echazu-3-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/cooperativa-nadia-echazu-3-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/cooperativa-nadia-echazu-3-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/cooperativa-nadia-echazu-3-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/cooperativa-nadia-echazu-3-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" \/><p id=\"caption-attachment-5354\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Victoria Cuomo en Revista Cr\u00edtica<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los salarios que obtienen por sus trabajos no les permiten llegar a fin de mes. Muchas de ellas cobran pensiones no contributivas o alg\u00fan plan social como <\/span><a href=\"https:\/\/www.argentina.gob.ar\/desarrollosocial\/hacemosfuturo\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hacemos <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Futuro<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> que brinda una remuneraci\u00f3n de 8500 pesos en contraprestaci\u00f3n de que las participantes se formen en alg\u00fan oficio. \u201cLa verdad es que no llegamos. Hay compa\u00f1eras que pagan una habitaci\u00f3n y hoy por debajo de 9000 pesos no consegu\u00eds nada, entonces no queda otra que seguir saliendo a la calle a buscar el pan del d\u00eda\u201d, describe Escobar. Los datos elaborados en 2017 por el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mocha-nuestra-lucha-su-vida-mi-derecho\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Bachillerato Popular Trans Mocha Celis<\/a> lo corroboran: el 65 por ciento de las personas trans vive en cuartos alquilados, hoteles y\/o pensiones. En este escenario, la referente de la empresa social y autogestiva del sur del conurbano agrega que hoy ya no est\u00e1n saliendo a la calle, as\u00ed que hay una diferencia entre los alquileres y lo que perciben que no saben c\u00f3mo la resolver\u00e1n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cHay compa\u00f1eras que est\u00e1n enfermas, que necesitan medicamentos, que no tienen para salir a comprar, algunas tienen la tarjeta para alimentos de capital \u2018Ciudadan\u00eda porte\u00f1a\u2019 pero no pueden salir porque son personas en riesgo. Entonces, a partir de lo poco o mucho que nosotras tenemos, decimos: \u2018Hoy yo le llevo pan, vos llevale un plato de guiso, yo le llevo un jugo, vos llevale dos bananas\u2019. Nos estamos organizando de esa manera, como dice el dicho \u2018hoy por ti, ma\u00f1ana por m\u00ed\u2019\u201d, explica.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En este sentido, la directora de 7 Colores Diversidad<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">tambi\u00e9n destaca la complejidad de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y advierte: \u201cAlgunas compa\u00f1eras priorizaron la cuesti\u00f3n alimentaria por encima de los tratamientos. \u00bfDe qu\u00e9 nos sirve tener las hormonas si no tenemos un plato de comida?\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><b>Redes de cuidado<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si hay algo que la pandemia puso de manifiesto es que, frente a la marginalidad que sufren las personas trans travestis, prevalece la organizaci\u00f3n colectiva de las compa\u00f1eras. Son muchos los espacios que est\u00e1n trabajando en conjunto para acompa\u00f1ar y resguardar a aquellas que est\u00e1n en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. En el hotel <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/para-luz-la-libertad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">El Gondol\u00edn<\/a>, m\u00edtico lugar de resistencia de Villa Crespo que hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os alberga a transtranvestis de todo el pa\u00eds, realizaron una colecta de productos de higiene personal y comida. Desde el 16 de marzo se encuentran en cuarentena para preservar la salud de todas las personas que se hospedan ah\u00ed.\u00a0<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_5356\" style=\"width: 610px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5356\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5356\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/el-gondolin.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"400\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/el-gondolin.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/el-gondolin-300x200.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 600px) 100vw, 600px\" \/><p id=\"caption-attachment-5356\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Victoria Eger<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSon muy pocas las compa\u00f1eras que pueden acceder a un plan social. Desde que consensuamos el aislamiento estamos haciendo una olla popular para que podamos comer todas. Cumplir con la medida nos modifica totalmente nuestra fuente de ingresos\u201d, relata a <em>Feminacida<\/em> Zoe, presidenta de la Asociaci\u00f3n Civil, figura legal que tom\u00f3 el lugar que hospeda a 50 mujeres trans. \u201cTratamos de no estar inform\u00e1ndonos todo el tiempo para no estresarnos. Buscamos mantenernos ocupadas con actividades como costura, bordado, manicura y juegos\u201d, a\u00f1ade. Actualmente, no poseen una cuenta bancaria, por lo que reciben las donaciones en el domicilio de hotel, tomando todos los recaudos necesarios para no poner en riesgo a ninguna.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tanto el Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad, como el Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n se encuentran trabajando en diversas pol\u00edticas de asistencia alimentaria y sanitaria, pero quienes forman parte de la comunidad trans saben que no alcanza. Incluso, los \u00fanicos datos que se conocen sobre su situaci\u00f3n son los generados por el mismo colectivo, como el informe del Celis. La investigaci\u00f3n tambi\u00e9n arroja que s\u00f3lo el 3,6 por ciento recibe subsidios y\/o pensiones.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La vulneraci\u00f3n de derechos es tan estructural que muchxs ni siquiera se encuentran en condiciones para acceder a los programas de asistencia que promueve el Estado. En algunos casos, incluso, participar de uno les impide acceder a otro, como afirma la titular de la Nadia Echaz\u00fa respecto de la entrega de alimentos: \u201cSi cobr\u00e1s <a href=\"https:\/\/www.argentina.gob.ar\/desarrollosocial\/hacemosfuturo\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Hacemos Futuro<\/a> no te corresponde el bols\u00f3n de mercader\u00eda ni pod\u00e9s anotarte en el IFE -Ingreso Familiar de Emergencia- que otorga ANSES. Y si pag\u00e1s 9000 pesos de alquiler con el plan incluso te faltan 500 pesos. \u00bfDe d\u00f3nde van a salir si hoy por hoy las chicas no est\u00e1n saliendo a la calle porque tambi\u00e9n se est\u00e1n cuidando?\u201d, repara.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para el acceso a los tratamientos de salud, las redes tambi\u00e9n se vuelven imprescindibles. \u201cTenemos que presentarnos entre nosotras, concientizarnos entre compa\u00f1eras para que cada una que se tenga que atender vaya con la ley impresa, con el documento y las fotocopias necesarias. Somos nosotras, las activistas, quienes conocemos un poco m\u00e1s sobre c\u00f3mo garantizar nuestros derechos, las que estamos siempre peleando para que alcancen a las dem\u00e1s\u201d, asegura Ruiz.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hay dos conclusiones que la pandemia pone de manifiesto. En primer lugar, se necesitan pol\u00edticas p\u00fablicas que incluyan a la poblaci\u00f3n trans tanto en su dise\u00f1o como en su implementaci\u00f3n, comprendiendo la complejidad de la realidad en todas sus dimensiones: laboral, sanitaria, educativa y habitacional. La incompatibilidad de programas de asistencia social actuales junto con la imposibilidad de salir a la calle es una combinaci\u00f3n que expone la precarizaci\u00f3n en la que se encuentran. Y lo segundo que deja a la vista es que, ante la hostilidad de las circunstancias, la respuesta de la poblaci\u00f3n es colectiva y solidaria, porque nadie se salva solx.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/nadiapetrizzo.ph\/?hl=es-la\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><em>Foto de portada: Nadia Petrizzo<\/em><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Catalina Filgueira Risso La irrupci\u00f3n del Coronavirus caus\u00f3 estragos en la vida de la mayor\u00eda de las personas. En el caso de la poblaci\u00f3n trans travesti, esas complicaciones se ven multiplicadas por la situaci\u00f3n de vulnerabilidad en la que ya se encontraban antes. Hacinamiento, desalojos, obst\u00e1culos en el ejercicio de sus derechos educativos y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5355,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3,897],"tags":[1352,1295,651,684,1351,1280,1293,516,1275,1215,481,1353,400],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/redes-colectivo-trans-2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5353"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5353"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5353\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5363,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5353\/revisions\/5363"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5355"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5353"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5353"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5353"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}