{"id":5387,"date":"2020-04-15T00:20:54","date_gmt":"2020-04-15T03:20:54","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5387"},"modified":"2020-06-30T20:49:42","modified_gmt":"2020-06-30T23:49:42","slug":"lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/","title":{"rendered":"Lxs vulnerables de la crisis y la presencia del Estado"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Las consecuencias de la pandemia en sus aspectos sanitarios, econ\u00f3micos y sociales repercuten principalmente en los sectores m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n. En esta nota, la polit\u00f3loga Victoria Eizaguirre analiza desde una perspectiva de g\u00e9nero y derechos la situaci\u00f3n de lxs trabajadorxs, el personal de la salud, las identidades feminizadas y las respuestas a la crisis con una advertencia: \u201cEl Estado somos todxs\u201d.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<h4><strong>Por Victoria Eizaguirre (*)<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Que las crisis sanitarias <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-calle-no-es-un-lugar-para-hacer-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">no nos afectan a todxs de la misma manera<\/a> no es ninguna novedad. Experiencias anteriores como la del Zika o Ebola ya lo dejaron bien en claro. Los segmentos de la sociedad que son m\u00e1s vulnerables por su condici\u00f3n econ\u00f3mica, social, migratoria y de g\u00e9nero se ven a\u00fan m\u00e1s perjudicados en esta etapa. Que el Estado es sumamente necesario para poder brindar respuestas y reducir los impactos negativos que pueda generar, tampoco lo es.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En lo econ\u00f3mico, estas diferencias son las primeras que identificamos a simple vista. Podemos ver que hay quienes toman el aislamiento preventivo social obligatorio con cierta \u201ctranquilidad\u201d. Ocupan sus d\u00edas con clases de gimnasia virtuales,<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/series-para-hacer-maraton-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> mirando series<\/a>, tomando sol, cocinando recetas que comparten youtubers. En el otro extremo, tenemos a quienes tienen que reducir la cantidad de comidas diarias por falta de dinero para comprar alimentos ya que se desempe\u00f1an en la econom\u00eda informal y no pueden salir a trabajar o se encuentran desempleadxs.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el medio, existen MiPyMES que se est\u00e1n debatiendo su continuidad; monotributistas que no pueden facturar; empleadas dom\u00e9sticas (el 98 por ciento mujeres) que deber\u00edan cobrar sus salarios, pero sus empleadorxs no les est\u00e1n pagando; docentes haciendo lo posible por mantener las clases en el formato de la virtualidad; trabajadorxs que no saben si podr\u00e1n conservar sus puestos; el personal de la salud abocado las 24 horas a luchar contra esta pandemia sin permiso de vacaciones ni licencias; el personal del Estado en todas sus jerarqu\u00edas y todas las jurisdicciones dedic\u00e1ndose exclusivamente a que estas diferencias sean lo menos profundas posibles mientras otrxs ciudadanxs cacerolean para pedir la reducci\u00f3n de sus salarios.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5392\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/PSX_20200403_114946.jpg\" alt=\"\" width=\"5184\" height=\"3456\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/PSX_20200403_114946.jpg 5184w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/PSX_20200403_114946-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/PSX_20200403_114946-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/PSX_20200403_114946-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/PSX_20200403_114946-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/PSX_20200403_114946-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 5184px) 100vw, 5184px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La situaci\u00f3n econ\u00f3mica nos queda bien clara. Por un lado, c\u00e1maras empresariales reclaman al gobierno que estos actores deben retomar su actividad porque sus ganancias se est\u00e1n viendo afectadas. Por el otro, lxs desempladxs y trabajadorxs informales luchan por conseguir el plato de comida del d\u00eda y un 68 por ciento de ni\u00f1xs que asisten a escuelas p\u00fablicas dependen del comedor de la instituci\u00f3n para alimentarse.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sin embargo, hay diferencias que parecieran pasar m\u00e1s desapercibidas. Desigualdades que, pandemia mediante o no, siempre est\u00e1n presentes y muchas veces son invisibilizadas. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">\u00bfC\u00f3mo afecta esta crisis sanitaria a los distintos g\u00e9neros?<\/a><\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> Mujeres e <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-identidades-trans-en-emergencia-con-o-sin-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">identidades LGTBIQ+<\/a> se encuentran de por s\u00ed en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad por diversas razones y estos momentos de crisis la acent\u00faan. Entonces&#8230; \u00bfQu\u00e9 respuestas est\u00e1 brindando el Estado ante este panorama?\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Al interior del hogar<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En las casas, quienes se identifican como mujeres son las que desempe\u00f1an gran parte de las llamadas \u201ctareas del hogar\u201d, o en otras palabras,\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-amor\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">trabajo no remunerado<\/a><span style=\"font-weight: 400;\">. El <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/empleadas-de-hogar-y-cuidados-victimas-colaterales-del-coronavirus\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">cuidado<\/a> de ni\u00f1xs y adultxs mayores siempre recae en ellas. Como as\u00ed tambi\u00e9n preparar la comida, lavar la ropa, limpiar ambientes. A nivel mundial, seg\u00fan datos de la ONU, las mujeres dedican dos horas y media diarias m\u00e1s a estas actividades que los varones. Esto hace que, por ejemplo, opten por trabajos con jornadas laborales m\u00e1s reducidas para poder disponer de ese tiempo. Ante el contexto de encierro que plantea el aislamiento social y preventivo, estos quehaceres se intensifican y la carga sobre ellos aumenta. En este sentido, la campa\u00f1a estatal <\/span>#CuarentenaConDerechos<span style=\"font-weight: 400;\"> apunta a sensibilizar a la poblaci\u00f3n sobre estas desigualdades y alienta a que las tareas sean realizadas entre todxs lxs que habitan cada vivienda.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero esto no es lo \u00fanico que sucede detr\u00e1s de cada puerta. Lamentablemente, muchas ven comprometida su integridad f\u00edsica y psicol\u00f3gica. La <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-para-asistir-la-violencia-machista-en-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">violencia de g\u00e9nero<\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> se lleva la vida de muchas mujeres cada a\u00f1o. En la Argentina, durante los primeros 23 d\u00edas de cuarentena se registraron 18 femicidios. El 72 por ciento ocurri\u00f3 en la vivienda de la v\u00edctima y en m\u00e1s de la mitad de los casos fue cometido por su pareja o ex pareja, seg\u00fan datos del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-nuevo-observatorio-publico-de-la-violencia-de-genero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Observatorio Ahora que s\u00ed nos ven.\u00a0<\/a><\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5389 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/aislamiento.jpg\" alt=\"\" width=\"1080\" height=\"1080\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/aislamiento.jpg 1080w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/aislamiento-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/aislamiento-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/aislamiento-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/aislamiento-1024x1024.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/aislamiento-740x740.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 1080px) 100vw, 1080px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A nivel nacional, espec\u00edficamente desde el Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad, se habilitaron diversos canales para realizar denuncias por violencia machista. Se aument\u00f3 el personal de la ya existente L\u00ednea 144 que recibi\u00f3 un 54 por ciento\u00a0 m\u00e1s de llamadas en este periodo; se habilitaron nuevos medios como l\u00edneas de Whatsapp (11-2771-6463 y 11-2775-9047\/48) y el correo electr\u00f3nico <\/span><a href=\"mailto:linea144@mingeneros.gob.ar\"><span style=\"font-weight: 400;\">linea144@mingeneros.gob.ar<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">; se lanz\u00f3 la campa\u00f1a del Barbijo Rojo en alianza con la Confederaci\u00f3n de Farmac\u00e9utica Argentina y recientemente se aclar\u00f3 que aquellas mujeres y disidencias que necesiten ir a realizar sus <\/span><a href=\"https:\/\/www.boletinoficial.gob.ar\/detalleAviso\/primera\/227462\/20200405\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">denuncias de manera presencial<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0tienen permiso para circular con sus hijxs.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Fuera de casa\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los sectores laborales que tienen una mayor exposici\u00f3n en esta crisis sanitaria est\u00e1n altamente feminizados y de esto casi no se habla. Si nos centramos en este rubro -que tambi\u00e9n abarca limpieza,\u00a0 farmacias, cajeras, y la lista contin\u00faa-\u00a0 vemos que el 70 por ciento\u00a0 son mujeres y tienen salarios en promedio 28 por ciento m\u00e1s bajos que sus compa\u00f1eros varones, seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La brecha salarial, sin embargo, est\u00e1 presente en pr\u00e1cticamente todos los \u00e1mbitos. El 9 de abril fue el Dia del Pago Igualitario y desde la cartera que preside Elizabeth G\u00f3mez Alcorta recordaron que las mujeres tenemos que trabajar 98 d\u00edas m\u00e1s para ganar lo mismo que nuestros compa\u00f1eros varones. Y la salud no es la excepci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5393\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/PSX_20200403_120547.jpg\" alt=\"\" width=\"5184\" height=\"3456\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/PSX_20200403_120547.jpg 5184w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/PSX_20200403_120547-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/PSX_20200403_120547-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/PSX_20200403_120547-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/PSX_20200403_120547-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/PSX_20200403_120547-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 5184px) 100vw, 5184px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El personal sanitario se encuentra hoy en d\u00eda dedicado casi exclusivamente a cuidarnos a todxs de esta pandemia y sus salarios no dan cuenta de su trabajo. Teniendo en cuenta que gran parte son mujeres, en su mayor\u00eda a cargo de las tareas del hogar, deber\u00edamos entonces preguntarnos qui\u00e9n las cuida a ellas.<\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-de-las-enfermeras-de-caba-entre-los-aplausos-y-la-precarizacion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> El reconocimiento del aplauso de las 21\u00a0 no alcanza<\/a><span style=\"font-weight: 400;\">.\u00a0 A nivel nacional, se <\/span><a href=\"https:\/\/www.boletinoficial.gob.ar\/detalleAviso\/primera\/227193\/20200327\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">aprob\u00f3 el pago de una asignaci\u00f3n est\u00edmulo de 5000<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> pesos entre los meses de abril a julio para los trabajadorxs de este \u00e1rea. Sin embargo, hay una falta de insumos considerados cr\u00edticos para su protecci\u00f3n y el fen\u00f3meno del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/salud-mental-en-tiempos-de-pandemia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><em>burnout<\/em> <\/a>-estar quemado- ya se comienza a evidenciar.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A su vez, se est\u00e1n implementando una serie de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/pandemia-y-economia-un-analisis-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">medidas econ\u00f3micas<\/a> que involucran transferencias condicionadas y no condicionadas para aquellas mujeres y familias que se encuentran en una mayor situaci\u00f3n de vulnerabilidad econ\u00f3mica y social.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Un recordatorio: el Estado somos todxs<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde las instituciones estatales (en las distintas jurisdicciones) se est\u00e1n articulando activamente respuestas que tienen presente que la pandemia no nos afecta a todxs por igual. Es necesario que la perspectiva de g\u00e9nero atraviese tambi\u00e9n estas acciones para asegurar que mujeres y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-redes-del-colectivo-trans-en-el-aislamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">disidencias<\/a> est\u00e9n igualmente protegidas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00daltimamente mucho se ha dicho sobre el rol del Estado, criticando su actividad o inactividad en este momento. Aqu\u00ed\u00a0hace falta una aclaraci\u00f3n. El Estado no son \u00fanicamente las personas que ocupan las c\u00fapulas de sus instituciones<\/span><b>; <\/b>al Estado lo formamos entre todxs.<span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0 L\u00f3gicamente, quienes ocupan el gobierno tienen responsabilidades vinculadas directamente con la resoluci\u00f3n de los conflictos. Tambi\u00e9n sabemos que estas resoluciones no llegan a todxs de la misma manera. Pero no son lxs \u00fanicxs.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy en d\u00eda, la pandemia nos presenta el desaf\u00edo de dejar de lado la individualidad y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pensar en lo colectivo.<\/a> En este momento es sumamente necesaria la articulaci\u00f3n con la ciudadan\u00eda, con las organizaciones de la sociedad civil y organizaciones territoriales. Desde el respeto por el aislamiento social preventivo, las colectas de alimentos para comedores, hasta los voluntariados para cuidar de lxs mayores y las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n, entre otras tantas alternativas<\/span><b>.\u00a0 <\/b>Pensar y gestionar respuestas que contemplen e incluyan al conjunto de lxs actorxs politicxs y sociales ser\u00e1 la clave para hacerle frente a esta crisis.<\/p>\n<h4><em>Fotos:\u00a0Carina Lourdes Staiti Elizondo<\/em><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las consecuencias de la pandemia en sus aspectos sanitarios, econ\u00f3micos y sociales repercuten principalmente en los sectores m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n. En esta nota, la polit\u00f3loga Victoria Eizaguirre analiza desde una perspectiva de g\u00e9nero y derechos la situaci\u00f3n de lxs trabajadorxs, el personal de la salud, las identidades feminizadas y las respuestas a la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":47,"featured_media":5391,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897],"tags":[1295,1369,1364,286,932,1368,1367,951,410,21,1366,1262,1313,1281,1365,1199,805,76,1363],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/PSX_20200403_120655.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5387"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/47"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5387"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5387\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6333,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5387\/revisions\/6333"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5391"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5387"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5387"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5387"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}