{"id":5400,"date":"2020-04-16T17:01:45","date_gmt":"2020-04-16T20:01:45","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5400"},"modified":"2020-04-23T17:11:00","modified_gmt":"2020-04-23T20:11:00","slug":"lo-que-pasa-cuando-no-pasa-nada","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/lo-que-pasa-cuando-no-pasa-nada\/","title":{"rendered":"Lo que pasa cuando no pasa nada"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Una sensaci\u00f3n de que las vidas quedaron congeladas permanece al mirar por la ventana o al acercarse a las rejas de la puerta de entrada. Adentro el reloj sigue su marcha. Las casas son habitadas como hace tiempo no sucede. \u00bfY qu\u00e9 ocurre con aquellos cuerpos que vagan entre los ambientes? \u00bfQu\u00e9 buscan? \u00bfC\u00f3mo asimilan este tiempo sin tiempo? Solana Cama\u00f1o invita a una b\u00fasqueda: la de los puntos de contacto, un entreteje entre los objetos y la emocionalidad. \u201cLo que pasa cuando no pasa nada\u201d inaugura nuestra secci\u00f3n de literarura y, junto con ella, el comienzo de un ciclo de relatos en cuarentena.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Me siento al lado de la reja de entrada de casa, sobre el piso del garaje. Un gato de manchas blancas y beige me mira fijo desde la calle. Un vecino barre las hojas de la vereda. Arriba, la enredadera de jazmines solo me deja ver pedazos dispersos del cielo detr\u00e1s de las ramas entrelazadas. Me propongo desatar esos nudos con los ojos. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Y otros tantos al escribir. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sobre mis piernas reposa <\/span><em><span style=\"font-weight: 400;\">Tentativa de agotar un lugar parisino<\/span><\/em><span style=\"font-weight: 400;\">, un libro de Georges Perec que le\u00ed hace varios a\u00f1os. Una Iglesia, un cine, tres caf\u00e9s, una comisar\u00eda, un autob\u00fas alem\u00e1n, una joven fumando un cigarrillo bajo la lluvia y las situaciones m\u00e1s ordinarias de la vida en la Place St. Suplice de Par\u00eds son el material literario del escritor, quien observa y anota todo lo que ve durante dos d\u00edas y medio ah\u00ed.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">O, en sus propias palabras, \u201clo que pasa cuando no pasa nada salvo tiempo, gente, autos y nubes\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La cuadra donde vivo, en un barrio de casas bajas de Vicente L\u00f3pez, es una cortada. Suele ser silenciosa en cualquier momento, a excepci\u00f3n del vecino que organiza un karaoke a todo volumen un fin de semana al mes y de la autopista cargada el resto de los d\u00edas. Hoy, s\u00e1bado, ni eso. Ladridos de perros, el canto de los p\u00e1jaros y la vibraci\u00f3n de los insectos conforman un paisaje sonoro que solo es interrumpido por el roce de las llaves, motores que se encienden, dos personas que se encuentran, saludan y consuelan. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">O lo que pasa cuando no pasa nada. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En lo que va del aislamiento pens\u00e9 mucho en esa frase de Perec. La apropiaci\u00f3n me parece injusta. \u00bfC\u00f3mo hablar de \u201cnada\u201d cuando nos est\u00e1 pasando de todo? Y sin embargo no puedo dejar de nombrarla, de sentirme en un par\u00e9ntesis en el que me despierto, leo las noticias, las cierro porque me abruman, trabajo, escribo, toco la guitarra, abro las redes que me recuerdan todo lo que podr\u00eda estar cocinado o ejercitando, miro Netflix, agarro una novela o solo hago desfilar el se\u00f1alador porque ya no s\u00e9 qu\u00e9 estoy leyendo. Me siento en tr\u00e1nsito hacia alg\u00fan otro lugar que desconozco.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Espero sin saber qu\u00e9 espero.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A medida que escribo, comprendo m\u00e1s. No puedo evitar asociar \u201clo que pasa\u201d con el afuera, lo que excede la cuadra que recorro para ir a hacer las compras, mi \u00fanica ruta hace semanas. Lo que trasciende las tareas rutinarias de mi hogar, nunca tan politizado como ahora, donde laburo, estudio, me entretengo, milito, duermo y me \u201cre\u00fano\u201d virtualmente con otrxs. Y as\u00ed de fragmentada vivo, mientras dejo un mate en el jard\u00edn, un apunte en la cocina, la computadora en el sill\u00f3n y todas las preguntas en la almohada.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfD\u00f3nde desear\u00e9 estar cuando pueda elegir? <\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5402 alignnone\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/WhatsApp-Image-2020-04-11-at-10.31.03-PM-e1586975668370.jpeg\" alt=\"\" width=\"900\" height=\"675\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es curiosa esa asociaci\u00f3n entre \u201clo que ocurre\u201d y el exterior en momentos en los que las fronteras entre \u201clo real\u201d y \u201clo digital\u201d o \u201clo \u00edntimo\u201d y \u201clo p\u00fablico\u201d se desdibujaron tanto. Suelo insistir en la imposibilidad de describirlas en t\u00e9rminos tan dicot\u00f3micos. Como la enredadera, todo pareciera mucho m\u00e1s imbricado y resulta dif\u00edcil situar comienzos, l\u00edmites, m\u00e1rgenes, finales, espacios despejados de cruces entre las tecnolog\u00edas y qui\u00e9nes somos. Ahora mismo veo c\u00f3mo un chico encapuchado y con barbijo pone mi escritura en pausa, se para frente a una casa con bolsas de nylon en la mano, saluda a los gritos a la due\u00f1a, le pide que se quede quieta, agarra el celular y le saca una foto. \u201cTe quiero, Antito\u201d, le dice antes de irse.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al igual que Perec, lo anoto y agrego a esta enumeraci\u00f3n parcial de un conjunto infinito, mi peque\u00f1o Aleph. Y la expresi\u00f3n del franc\u00e9s vuelve a colarse en el garaje entre las patas de mi perro arrastr\u00e1ndose por el piso y el reggaet\u00f3n de fondo con el que mi hermana acompa\u00f1a sus clases de gimnasia.\u00a0 <\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lo que pasa cuando no pasa nada. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es que ahora, que me cuesta respirar entre mis propias letras y aguas, salgo a la superficie a tomar aire, me seco bajo el sol y veo todo m\u00e1s claro. Desde el primer d\u00eda de cuarentena, mi entorno no es m\u00e1s que un aluvi\u00f3n de audios, notas, memes, preguntas, cuadrados de zoom, reflexiones de encierro, capturas de este presente algor\u00edtmico. Yo no soy m\u00e1s que audios, notas, memes, un cuadrado de zoom, intentos de pensar en lxs m\u00e1s vulnerables de esta crisis, de arrinconarla desde todos los focos posibles, fiel al compromiso que asum\u00ed hace mucho tiempo <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2013<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">como dijo Walsh<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2013<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> de dar testimonio en momentos dif\u00edciles.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 es esto si no es una reflexi\u00f3n en el encierro? Otra en un sinf\u00edn de relatos que buscan encontrar respuestas o sentido a lo que nos pasa. El simulacro de una puerta que se entorna. La multiplicaci\u00f3n de los posibles. Todo al alcance del pulgar. Y nada a la vez. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Quiz\u00e1s por eso me gustar\u00eda apagarme de a ratos. Como ahora, agarrar una libreta en vez del celular, poner en piloto autom\u00e1tico la ansiedad. Entregarme a no entenderlo todo, o al menos hoy. Escupir ideas sueltas para que no las lea nadie, o para que las lean muchxs ma\u00f1ana, o algunxs en veinte, cincuenta, cien a\u00f1os.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Registrar todo lo que (me) pasa cuando no pasa nada.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><strong>Foto de portada: Victoria Eger<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Una sensaci\u00f3n de que las vidas quedaron congeladas permanece al mirar por la ventana o al acercarse a las rejas de la puerta de entrada. Adentro el reloj sigue su marcha. Las casas son habitadas como hace tiempo no sucede. \u00bfY qu\u00e9 ocurre con aquellos cuerpos que vagan entre los ambientes? \u00bfQu\u00e9 buscan? \u00bfC\u00f3mo asimilan [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":5401,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[33,897],"tags":[1293,1052],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/WhatsApp-Image-2020-04-15-at-2.34.02-PM-e1586975542321.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5400"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5400"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5400\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5514,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5400\/revisions\/5514"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5401"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5400"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5400"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5400"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}