{"id":5408,"date":"2020-04-16T11:54:23","date_gmt":"2020-04-16T14:54:23","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5408"},"modified":"2020-04-16T12:39:25","modified_gmt":"2020-04-16T15:39:25","slug":"lo-habras-imaginado","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/lo-habras-imaginado\/","title":{"rendered":"Lo habr\u00e1s imaginado"},"content":{"rendered":"<p><em>Lo habr\u00e1s imaginado<\/em>\u00a0es un largometraje que aborda la problem\u00e1tica de la trata de ni\u00f1xs. Este policial negro busca mostrar un entrecruce entre la justicia y el poder y las caracter\u00edsticas de un negocio con m\u00faltiples c\u00f3mplices que trasciende las fronteras. Cuenta con las actuaciones de\u00a0Diana Lamas,\u00a0Carlos Portaluppi\u00a0y\u00a0Mario Pasik\u00a0y con ilustraciones en blanco y negro y animaci\u00f3n 2D.<\/p>\n<p>\u201cUna composici\u00f3n de personajes plagados de secretos y miseria,\u00a0situaciones de acci\u00f3n de alto impacto y un particular estilo de realizaci\u00f3n audiovisual, envuelto en un extra\u00f1o ambiente que -pretendo sea- el silencio c\u00f3mplice que nos recorre como sociedad\u201d, la describe\u00a0Victoria Chaya Miranda, la directora.<\/p>\n<p>La pel\u00edcula se estrena hoy en la plataforma de CineAr y pod\u00e9s verla de manera gratuita haciendo<strong>\u00a0<a href=\"https:\/\/play.cine.ar\/INCAA\/produccion\/6040\">click ac\u00e1<\/a><\/strong>.<\/p>\n<p><iframe src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/b7YIZx_mFQw\" width=\"560\" height=\"315\" frameborder=\"0\" allowfullscreen=\"allowfullscreen\"><\/iframe><br \/>\nEl peligro se presenta en la vida de Abril (Diana Lamas), cuando reaparecen su adorado t\u00edo \u00c1ngel (Mario Pasik) y su gran amigo de la adolescencia Guille (Carlos Portaluppi) en v\u00edsperas de las fiestas de fin de a\u00f1o. Ambas apariciones esconden estrecha relaci\u00f3n con una investigaci\u00f3n judicial acerca de oscuros secretos de la familia de Abril, que deber\u00e1 entonces encontrarse con la inevitable confirmaci\u00f3n de que lo personal es pol\u00edtico.<\/p>\n<p>FICHA T\u00c9CNICA<\/p>\n<p>Guion y Direcci\u00f3n: Victoria Chaya Miranda (DAC)<br \/>\nM\u00fasica Original: Lula Bertoldi<br \/>\nProducci\u00f3n Asociada: Gale Cine &#8211; Mart\u00edn Bullrich &#8211; Luis Bustamante<br \/>\nProducci\u00f3n: Inocencia Cero \u2013 Victoria Chaya Miranda<br \/>\nProducci\u00f3n Ejecutiva: Mart\u00edn Bullrich &#8211; Luis Bustamante<br \/>\nJefa de Producci\u00f3n: Leticia Tapia<br \/>\nDirecci\u00f3n de Fotograf\u00eda y C\u00e1mara: Sebastian Andres Gallo (ADF)<br \/>\nMontaje: Nicol\u00e1s Fedor Sulcic<br \/>\nDirecci\u00f3n de Arte: Catalina Oliva<br \/>\nAsistente de Direcci\u00f3n: Paula Romero Levit<br \/>\nVestuarista: Mar\u00eda Jimena Acevedo<br \/>\nJefe de Maquillaje: Paula Mor\u00f3n<br \/>\nJefe de Peinado: B\u00e1rbara Querido<br \/>\nFoquista: Aylen Lopez<br \/>\nGaffer: Luis Arancibia<br \/>\nSonido directo: Mariana Delgado (ASA)<br \/>\nDise\u00f1o de sonido y mezcla: Jos\u00e9 Luis Diaz (ASA)<br \/>\nVFX: Gorky Films &#8211; Gustavo Gorza lczany<br \/>\nFX: FX Argentina<br \/>\nCorrecci\u00f3n de Color: Roberto Zambrino<br \/>\nIlustraci\u00f3n y Animaci\u00f3n: Mutan.tv<br \/>\nG\u00e9nero: Policial negro<\/p>\n<p>Duraci\u00f3n: 88 min.<br \/>\nCalificaci\u00f3n: SAM 16 a\u00f1os<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-5411 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/unnamed-1-1-e1587047186648.jpg\" alt=\"\" width=\"448\" height=\"672\" \/><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Lo habr\u00e1s imaginado\u00a0es un largometraje que aborda la problem\u00e1tica de la trata de ni\u00f1xs. Este policial negro busca mostrar un entrecruce entre la justicia y el poder y las caracter\u00edsticas de un negocio con m\u00faltiples c\u00f3mplices que trasciende las fronteras. Cuenta con las actuaciones de\u00a0Diana Lamas,\u00a0Carlos Portaluppi\u00a0y\u00a0Mario Pasik\u00a0y con ilustraciones en blanco y negro y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5409,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,96],"tags":[1370],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/FOTO-4-e1587046484899.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5408"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5408"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5408\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5415,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5408\/revisions\/5415"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5409"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5408"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5408"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5408"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}