{"id":5420,"date":"2020-04-17T12:46:58","date_gmt":"2020-04-17T15:46:58","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5420"},"modified":"2020-04-17T12:48:56","modified_gmt":"2020-04-17T15:48:56","slug":"hogares-de-ninxs-y-adolescentes-en-emergencia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/hogares-de-ninxs-y-adolescentes-en-emergencia\/","title":{"rendered":"Hogares transitorios de ni\u00f1xs y adolescentes en emergencia"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Trabajadores y trabajadoras de dos espacios que albergan a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en situaci\u00f3n de calle en la Ciudad de Buenos Aires piden que se declare la &#8220;Emergencia Social&#8221; para atender sus necesidades de una manera integral y as\u00ed garantizar el aislamiento de la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. A continuaci\u00f3n, compartimos el comunicado.<\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: center;\">&#8230;<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Desde el colectivo de trabajadoras y trabajadores del CAINA (Centro de Atenci\u00f3n Integral a la Ni\u00f1ez y Adolescencia en Calle) y del Centro de D\u00eda y Noche \u201cLa Boquita\u201d, ambos pertenecientes a la Direcci\u00f3n de Ni\u00f1ez, del Ministerio de Desarrollo Humano y H\u00e1bitat de CABA, nos dirigimos al conjunto de la comunidad a fin de manifestar nuestra profunda preocupaci\u00f3n respecto a la cr\u00edtica situaci\u00f3n que atraviesan las pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/los-hogares-de-transito-de-la-ciudad-derechos-de-trabajadorxs-e-infancias-en-riesgo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">restituir y garantizar los derechos de ni\u00f1xs y adolescentes<\/a> en situaci\u00f3n de calle, en el marco de la actual Emergencia Sanitaria Nacional.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La ausencia de planes de asistencia integrales por parte del Ministerio a cargo de Mar\u00eda Migliore, para hacer frente a la pandemia de Coronavirus, en una ciudad que constituye adem\u00e1s el principal foco de contagio del pa\u00eds, trae aparejado que NO se garantice el derecho a realizar cuarentena para la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-calle-no-es-un-lugar-para-hacer-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">situaci\u00f3n de calle<\/a> en CABA, exponi\u00e9ndolos a m\u00faltiples situaciones de riesgo y vulnerando una vez m\u00e1s sus derechos. El fortalecimiento de esta red institucional es clave para aportar a reducir la circulaci\u00f3n comunitaria del virus, aportando al resguardo no s\u00f3lo de la poblaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad con la que trabajamos, sino de la sociedad en su conjunto. Como trabajadorxs estatales, declaradxs \u201cServicio Esencial\u201d para hacer frente a la pandemia, entendemos la importancia del Estado en esta coyuntura y asumimos con responsabilidad y compromiso este desaf\u00edo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La poblaci\u00f3n alojada y asistida tanto en CAINA como en La Boquita padece de diversas y complejas problem\u00e1ticas que dificultan, en ciertos casos, una permanencia sostenida en espacios convivenciales (aspecto central para lograr el aislamiento social, preventivo y obligatorio en esta poblaci\u00f3n). Esta heterogeneidad abarca ni\u00f1xs y adolescentes con problem\u00e1ticas de consumo, discapacidades, patolog\u00edas graves de salud mental, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-nunca-mas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">trayectorias marcadas por violencias y abusos<\/a>, que en muchos casos requieren de asistencia especializada.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por ello venimos planteando a las autoridades que resulta imprescindible montar m\u00faltiples dispositivos de emergencia y abordaje acordes a dichas posibilidades, habilitando que aquellxs en condiciones de sostener la permanencia puedan hacerlo en espacios designados para tal fin, cumpliendo de esta manera con su derecho a la cuarentena. A la par, deben garantizarse otros espacios de atenci\u00f3n integral y cuidado para aquellxs otrxs a quienes se les dificulte la permanencia sostenida, desde donde pueda trazarse una estrategia de trabajo para tal fin. Todxs estos dispositivos deben contar con el personal, los recursos t\u00e9cnicos y materiales necesarios para contener, concientizar, alojar subjetivamente y acompa\u00f1ar desde equipos de trabajo id\u00f3neos a esta poblaci\u00f3n de gran circulaci\u00f3n social.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Respecto a estos dos \u00fanicos centros activos al presente, es necesario destacar la falta de protocolos claros para accionar medidas de cuidado eficientes, as\u00ed como la nula articulaci\u00f3n con el sistema de salud. Partiendo de la caracterizaci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n como de alto riesgo, debido a las caracter\u00edsticas previamente mencionadas, consideramos fundamental la elaboraci\u00f3n inmediata de un plan de salud integral para su abordaje. Contar con asistencia m\u00e9dica para la detecci\u00f3n de casos sospechosos y evaluaci\u00f3n integral de lxs ni\u00f1xs y adolescentes. Ante la presencia de un posible caso, garantizar -en articulaci\u00f3n con efectores del Sistema P\u00fablico de Salud- los canales necesarios para el tratamiento de esta situaci\u00f3n con car\u00e1cter de urgencia. La poblaci\u00f3n aludida requiere tambi\u00e9n el tratamiento de otras patolog\u00edas no coincidentes con la sintomatolog\u00eda del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">COVID-19<\/a>, tanto cl\u00ednicas como de salud mental, por lo cual deben establecerse estrategias de articulaci\u00f3n para tales fines.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Respecto al personal necesario para garantizar el correcto funcionamiento de los dispositivos, a partir del licenciamiento de lxs trabajadorxs consideradxs parte de grupos de riesgo, los equipos de trabajo del Ministerio de Desarrollo Humano y H\u00e1bitat nos vimos reducidos a menos de la mitad, y en otros casos a la tercera parte. Esto ha llevado a una sobrecarga de tareas que se torna insostenible para quienes a\u00fan nos encontramos desempe\u00f1ando funciones de manera presencial.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Dicha situaci\u00f3n se viene elevando a las autoridades hace tres semanas sin respuestas al momento. Siendo que, adem\u00e1s, los restantes programas de asistencia se encuentran acompa\u00f1ando a ni\u00f1xs y familias de manera remota, vi\u00e9ndose redoblada su tarea, consideramos de suma necesidad que se contrate a personal id\u00f3neo para las tareas de cuidado a cumplimentar en los centros.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Desde CAINA y Boquita venimos realizando un m\u00e1ximo esfuerzo para construir las mejores condiciones posibles de cuidado hacia lxs ni\u00f1xs y adolescentes asistidxs. Asumimos nuestro rol como vehiculizadores y constructores de la pol\u00edtica p\u00fablica, convencidxs de la imprescindibilidad de nuestra labor. Sin embargo, no hay voluntad que alcance sin los recursos necesarios. Insistimos, desde \u00fanicamente dos Centros de asistencia no se puede garantizar la cuarentena hacia la totalidad ni\u00f1xs y adolescentes en situaci\u00f3n de calle en la Ciudad. Por ello hemos elevado a las autoridades diversas propuestas, elaboradas desde una mirada t\u00e9cnica y profesional e incorporando criterios epidemiol\u00f3gicos, para garantizar tanto el aislamiento obligatorio, como la implementaci\u00f3n de medidas preventivas dentro de los centros y el cuidado hacia lxs ni\u00f1xs y el personal. Dichas propuestas no s\u00f3lo no vienen siendo escuchadas, sino que han tenido como respuesta acciones de amedrentamiento y hostigamiento hacia lxs trabajadorxs, incluyendo amenazas de despidos en caso de no acceder a realizar ingresos compulsivos de ni\u00f1xs a los centros. Estas directivas violan los protocolos establecidos e implican romper con la cuarenta que vienen realizando lxs ni\u00f1xs que se encuentran alojados en dichos centros desde el 16 de marzo. Esta actitud vulnera los derechos\u00a0de ni\u00f1xs y trabajadorxs y expone a toda la comunidad a la propagaci\u00f3n de focos de contagio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por todo lo mencionado consideramos necesario declarar de manera urgente la Emergencia en materia Social, asignando una partida presupuestaria extraordinaria, que permita enfrentar el estado de situaci\u00f3n actual, garantizando al conjunto de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">poblaci\u00f3n en vulnerabilidad<\/a> todas las medidas de cuidado. Es necesario que, en este escenario, el Gobierno de la Ciudad contin\u00fae su trabajo en consonancia con lo dispuesto por el Gobierno Nacional y, en este sentido, genere los recursos necesarios para que el Ministerio de Desarrollo Humano y H\u00e1bitat pueda hacer frente a las necesidades desempe\u00f1ando un rol desde la cartera social, que apuntale las medidas preventivas y de cuidado dispuestas en este contexto de crisis sanitaria.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Trabajadores y trabajadoras de dos espacios que albergan a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en situaci\u00f3n de calle en la Ciudad de Buenos Aires piden que se declare la &#8220;Emergencia Social&#8221; para atender sus necesidades de una manera integral y as\u00ed garantizar el aislamiento de la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. A continuaci\u00f3n, compartimos el comunicado. &#8230; Desde [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5423,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[1114,1372,1375,1234,1280,1374,1373,1321,415,1371],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Metro-Col\u00f3n-8r.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5420"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5420"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5420\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5425,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5420\/revisions\/5425"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5423"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5420"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5420"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5420"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}