{"id":5426,"date":"2020-04-17T18:59:44","date_gmt":"2020-04-17T21:59:44","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5426"},"modified":"2020-04-17T18:59:44","modified_gmt":"2020-04-17T21:59:44","slug":"linea-137","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/linea-137\/","title":{"rendered":"L\u00ednea 137"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Todos los d\u00edas, a toda hora, llegan pedidos de ayuda de v\u00edctimas de violencia machista e intrafamiliar a la L\u00ednea 137. Este documental acompa\u00f1a, escucha a las v\u00edctimas al mismo tiempo que quienes las asisten desde el Programa las V\u00edctimas Contra las Violencias. Y las preserva con una c\u00e1mara \u00edntima y cuidadosa.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">L\u00ednea 137, el documental dirigido por\u00a0Luc\u00eda Vassallo, se estren\u00f3 ayer en la web <a href=\"https:\/\/play.cine.ar\/inicio\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Cinear<\/a> y en el canal Cinear TV. En el marco de las acciones de prevenci\u00f3n frente a la pandemia de Covid-19, el INCAA resolvi\u00f3 cambiar la modalidad de estreno hasta que el p\u00fablico pueda volver a las salas de cine. Por este motivo <a href=\"https:\/\/play.cine.ar\/INCAA\/produccion\/6213\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la pel\u00edcula\u00a0podr\u00e1 verse online de manera gratuita<\/a> a partir del 16 de abril y hasta el mi\u00e9rcoles 22 de abril en la plataforma Cinear, y tendr\u00e1 dos horarios de exhibici\u00f3n en Cinear TV, el jueves 16 y el s\u00e1bado 18 de abril a las 20hs.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El documental busca un modo alternativo de hacer foco sobre la violencia machista, tan alarmante como end\u00e9mica en todo el mundo. El film cuenta con gui\u00f3n e investigaci\u00f3n de\u00a0<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/aparecida\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Marta Dillon<\/a>,\u00a0periodista, escritora y guionista, y pone el foco en el trabajo cotidiano de operadoras y operadores del\u00a0programa Las V\u00edctimas contra Las Violencias, \u00a0un servicio que mediante la l\u00ednea gratuita 137 interviene directamente en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-para-asistir-la-violencia-machista-en-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">conflictos de violencia machista<\/a>, sexual e intrafamiliar en el \u00e1mbito de CABA, Chaco (Resistencia), y Misiones (Posadas, Garup\u00e1, El dorado y Ober\u00e1).<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5427 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/44831199-e70c-4d56-a0e3-f1c1c67b253c-e1587160170554.jpg\" alt=\"\" width=\"580\" height=\"820\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El equipo de realizaci\u00f3n del documental acompa\u00f1\u00f3 a un grupo de asistentes sociales y psic\u00f3logas\/os que asisten, socorren y acompa\u00f1an a distintas mujeres que sufren violencia de g\u00e9nero. En nuestro pa\u00eds, en promedio, una mujer, una ni\u00f1a o una travesti es asesinada cada veintitr\u00e9s horas <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/estamos-en-emergencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">a causa de la violencia de g\u00e9nero<\/a>, una forma particular de \u201cdisciplinamiento\u201d que ciertos hombres ejercen cuando sienten que pierden su lugar jer\u00e1rquico en la sociedad contra las que se rebelan de alguna manera a los mandatos que en tanto \u201cmujeres\u201d -estereotipo de lo femenino- deber\u00edan cumplir. \u00a0Son violentadas las que no cumplen con el deber del amor eterno, las que se rebelan frente a los ataques de celos, las que deciden trabajar fuera de casa y dejan enfriar la comida. Son ajusticiadas, demasiadas veces, las que dicen \u201cbasta\u201d a esa lenta pero constante destrucci\u00f3n de la subjetividad, la autoestima, la salud f\u00edsica y la emocional.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfC\u00f3mo dar cuenta de esta emergencia? \u00bfCu\u00e1ntas veces se pueden ver los golpes, las estad\u00edsticas, los cuerpos magullados sin que la sensibilidad se adormezca? L\u00ednea 137\u00a0\u00a0es una producci\u00f3n de Pensilvania Films. Cuenta con c\u00e1mara y fotograf\u00eda de Fernando Marticorena, con m\u00fasica original de Juana Molina y la participaci\u00f3n de Eva Giberti, creadora en 2006 del programa Las V\u00edctimas contra Las Violencias. El poster fue dise\u00f1ado por Alejandro Ros. \u00a0La pel\u00edcula fue declarada de inter\u00e9s por el INCAA, gan\u00f3 el apoyo del programa Mecenazgo y tuvo su estreno mundial en el 41\u00b0 Festival Internacional del Nuevo Cine Latinoamericano de La Habana, dentro de la secci\u00f3n Mujeres ante la c\u00e1mara.\u00a0 Fue seleccionada para la competencia de Derechos Humanos del BAFICI 2020, que se cancel\u00f3 por la pandemia de Covid-19.<\/p>\n<h2>Para ver la pel\u00edcula de manera gratuita hac\u00e9 <a href=\"https:\/\/play.cine.ar\/INCAA\/produccion\/6213\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">click ac\u00e1<\/a>.<\/h2>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Todos los d\u00edas, a toda hora, llegan pedidos de ayuda de v\u00edctimas de violencia machista e intrafamiliar a la L\u00ednea 137. Este documental acompa\u00f1a, escucha a las v\u00edctimas al mismo tiempo que quienes las asisten desde el Programa las V\u00edctimas Contra las Violencias. Y las preserva con una c\u00e1mara \u00edntima y cuidadosa. L\u00ednea 137, el [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5429,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,96],"tags":[1376,1377,379,1378,307,608],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/L137_-Still-13-e1587160701679.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5426"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5426"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5426\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5428,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5426\/revisions\/5428"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5429"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5426"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5426"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5426"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}