{"id":5431,"date":"2020-04-20T10:51:10","date_gmt":"2020-04-20T13:51:10","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5431"},"modified":"2020-04-20T11:31:06","modified_gmt":"2020-04-20T14:31:06","slug":"nuevo-habitat","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/nuevo-habitat\/","title":{"rendered":"Nuevo H\u00e1bitat\u00a0"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em>\u201cUna mujer necesita mucho dinero y cuarto propio para poder escribir\u201d<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\">Virginia Woolf, Un cuarto propio<\/p>\n<p><em>\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>\u201cLos escritores y los artistas en general, tambi\u00e9n son los \u00fanicos hogare\u00f1os<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>socialmente aceptables. Su enclaustramiento voluntario produce un resultante<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>tangible y les confiere un estatus prestigioso, respetado (&#8230;)\u201d<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\">Mona Chollet, En casa<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Por: B\u00e1rbara Bilbao,\u00a0Especial para ASPO: La Fiebre, 9 de abril de 2020.<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Cuando le\u00ed por primera vez \u201cEn casa\u201d de Mona Chollet (Hekt Libros, 2018) tuve una reminiscencia hacia \u201cUn cuarto propio\u201d de Virginia Woolf. Es que hay algo de la historia de las mujeres que conlleva directamente a pensar el espacio dom\u00e9stico. Un cuarto, una casa, una cocina, una peque\u00f1a biblioteca, el balc\u00f3n donde podemos salir a respirar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Pareciera inevitable, desde este lugar, pensar en el espacio dom\u00e9stico como un lugar de encierro. As\u00ed lo hemos pensado hist\u00f3ricamente, como un lugar de opresi\u00f3n, de disminuci\u00f3n de libertades, de violencia. Por eso, lo primero que hicimos cuando comenz\u00f3 la cuarentena fue reenviar incansablemente ese flyer que invitaba a las mujeres, en situaci\u00f3n de violencia, a denunciar a sus agresores para que puedan rescatarlas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Es notable porque, \u00bfcu\u00e1ndo no nos ense\u00f1aron a sobrevivir?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Estar en la casa, para nosotras, representa casi un trauma y, a la vez, una restricci\u00f3n m\u00e1s a nuestra emancipaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0En este sentido, y desde mi casa, adem\u00e1s de preguntarme por nuestra propia supervivencia, nuestra libertad (que son los temas que casi me ense\u00f1aron a pensar desde peque\u00f1a), me surge el interrogante sobre la escasa reflexi\u00f3n que hemos tenido sobre nuestra casa como un espacio pol\u00edtico. Deviene la idea de \u201cpolitizaci\u00f3n de la casa\u201d. No solo como un espacio de producci\u00f3n y de acci\u00f3n, sino tambi\u00e9n como un territorio en el cual habitar nuestra propia soledad. No todo en la vida debe ser productivo, eso es una regla del sistema capitalista no del ser humano. Pero claro, si no producimos, somos unas in\u00fatiles y si somos unas in\u00fatiles somos descartables, entonces nos pueden matar, o podemos morir, total eso no importa. Al menos en lo que se representa medi\u00e1ticamente. La representaci\u00f3n de la vida de las mujeres, o de la vitalidad sobre ellas en sus espacios dom\u00e9sticos poco es problematizada. No es demasiado atractivo para el consumo masivo, pero si el p\u00e1nico, la guerra y la construcci\u00f3n de un enemigo com\u00fan: el virus.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando el Corona Virus se aproximaba a nuestras fronteras, volando en alg\u00fan cuerpo de alg\u00fan habitante que retornaba a su pa\u00eds, yo estaba trabajando en la Universidad y hac\u00eda algunas semanas estaba preocupada por la situaci\u00f3n en China y en Europa. Recuerdo haber llegado el jueves para pensar c\u00f3mo iban a ser las inscripciones de este cuatrimestre y trataba de organizar mentalmente c\u00f3mo hacer con tantxs estudiantes. Me gusta el ejercicio de la memoria, de los fragmentos de ella. Recuerdo, ahora desde un rinc\u00f3n de mi habitaci\u00f3n mientras escribo, que le mand\u00e9 un mensaje a una amiga (que estudia virus) y le dije que nos encontremos. Comimos en una oficina y dec\u00edamos \u201c\u00bfhay que cerrar las fronteras?&#8230; \u00bfy qu\u00e9 son las fronteras?\u201d y nos re\u00edmos, porque nos divierten esas preguntas. Porque la risa amistosa nos estaba protegiendo de algo que ya sab\u00edamos. Sab\u00edamos que las cosas estaban virando a una situaci\u00f3n que no conoc\u00edamos (o al menos no hab\u00edamos vivido como cuerpo social).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0La palabra Pandemia empez\u00f3 a circular. Dos d\u00edas despu\u00e9s volv\u00ed a la Universidad, hab\u00eda much\u00edsimes estudiantes queriendo anotarse y sent\u00eda que algo no estaba bien. No habl\u00e1bamos de pandemia, salvo con dos amigas. Pandemia, siempre me result\u00f3 un concepto tan lejano, como de esos que leemos en los libros o que comprendemos que ocurrieron en otro momento. Como si fuera una palabra del pasado, que nada ten\u00eda que ver con el presente. Un \u00faltimo recuerdo de la \u00faltima vez que la vi a mi amiga (esto fue hace un mes), la abrac\u00e9 y le dije \u00bfQu\u00e9 vamos a hacer ahora?. Todo lo que ocurri\u00f3 despu\u00e9s, a\u00fan persiste de manera borrosa. Pandemia. Busqu\u00e9 que era una vez m\u00e1s:<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Pandemia: Enfermedad epid\u00e9mica que se extiende a muchos pa\u00edses o que ataca a casi todos los individuos de una localidad o regi\u00f3n. Ejemplo: \u201cUna pandemia de coronavirus\u201d. Etimolog\u00eda: pan (totalidad) y d\u00eam- (pueblo), que significa primero \u2018el pueblo entero\u2019.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0\u00bfSer\u00e1 que empezamos a pensar al mundo como un \u201cpueblo entero\u201d?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Reflexion\u00e9 sobre el rol de la ciencia, de los cient\u00edficos y cient\u00edficas, desde su rol social. De c\u00f3mo \u00edbamos a intervenir sobre el avance de un virus, de un avance pand\u00e9mico y qu\u00e9 significaba eso. Ciertamente me hice (y me hago) m\u00e1s preguntas que aseveraciones. En las \u00faltimas semanas le\u00edmos m\u00faltiples art\u00edculos y discusiones sobre la situaci\u00f3n mundial, hemos le\u00eddos desde resignificaciones de las sociedades de control de Deleuze hasta las teor\u00edas conspirativas. Informaciones casi militares, dictatoriales. El horror mismo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Menos mal que no gobierna Macri, pens\u00e9. Porque vimos y vemos que los territorios gobernados por neoliberales son, en general, los que peor la est\u00e1n pasando. Inmediatamente volvi\u00f3 la pregunta sobre los l\u00edmites del capitalismo, el patriarcado, el neoliberalismo, la destrucci\u00f3n del medio ambiente. Y me re\u00ed de que algo tan peque\u00f1o sin vida como un virus est\u00e9 configurando esta nueva escena mundial. Una primer consecuencia inicial: Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0La construcci\u00f3n de un nuevo h\u00e1bitat, de una nueva frontera.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Y, por supuesto, lo busqu\u00e9:<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Aislamiento: Es un sustantivo masculino que se define como la acci\u00f3n y resultado de aislar o de aislarse, de alejar, apartar, abandonar, retirar, distanciar, irse y desvincular o dejar solo a una persona, cosa o a un animal.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Social: Adjetivo. Se entiende por social como concerniente, relativo, perteneciente y alusivo a la sociedad, as\u00ed mismo a una compa\u00f1\u00eda, los socios, compa\u00f1eros, confederados y aliados. Que est\u00e1 relacionado con las actividades que se llevan a cabo como integrantes de la sociedad. Se dice a un insecto, que vive en conjunto formando colonias organizadas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Preventivo: La palabra \u201cpreventivo\u201d est\u00e1 formada con ra\u00edces latinas y significa \u201cque se prepara para hacer algo o para evitar un riesgo\u201d. Sus componentes l\u00e9xicos son: el prefijo pre- (antes), venire (venir), m\u00e1s el sufijo -tivo (relaci\u00f3n activa o pasiva).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Obligatorio: La palabra \u201cobligatorio\u201d viene del lat\u00edn obligatorius y significa \u201cque fuerza a cumplir o ejecutar\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Volver a las palabras que tenemos, porque el Frankenstein, el rompecabezas est\u00e1 en las palabras disponibles para describir lo que est\u00e1 pasando. Dise\u00f1ar cu\u00e1les van a ser las que inventemos para reescribir esta historia que ya no necesita de significantes utilizados, sino de nuevas formas de nombrar esto que estamos viviendo, porque, realmente, el mundo est\u00e1 mutando en otra cosa. La pregunta por el presente, en realidad, es la pregunta por lo que vamos a hacer cuando esto pase, m\u00e1s tarde, m\u00e1s pronto; esto pasar\u00e1 y vamos a necesitar inventar e imaginar una nueva escena, un nuevo h\u00e1bitat. La saturaci\u00f3n, lo que satura, en un momento estalla, m\u00e1s tarde, m\u00e1s pronto, estalla.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0\u00bfQu\u00e9 pasa despu\u00e9s del estallido?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Desde mi propia imposibilidad (y casi como una postura pol\u00edtica) de no afirmar nada, si me gustar\u00eda decir: no estamos en guerra. No existe ninguna guerra. De nuevo, relato y representaci\u00f3n medi\u00e1tica. Los virus necesitan de los seres humanos para vivir. Cuando un ser humano necesita vivir se aferra a diferentes cuestiones: el amor, la salud, pensar juntes. Y lo hacemos porque de eso se trata nuestra pulsi\u00f3n er\u00f3tica, nuestra vitalidad, nuestro deseo de potenciar la materialidad de nuestros cuerpos. El virus necesita de un organismo vivo para vivir y se aferra a eso. No hace m\u00e1s que eso. Lo que nosotres no estamos pudiendo hacer es comprender que para que este peque\u00f1o microorganismo no siga contagiando personas, solo debemos detenernos. Parar lo que estamos haciendo desde el lugar desde donde estamos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Busqu\u00e9 contagio:<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Contagio: Sustantivo masculino. Este vocablo se define a una propagaci\u00f3n, transmisi\u00f3n mediante un contacto inmediato de un padecimiento espec\u00edfico. Bacteria o virus conocido de una enfermedad contagiosa. Transferencia de actitudes, simpat\u00eda, costumbre o h\u00e1bito a consecuencia de influencia de uno. En su etimolog\u00eda bajo denominaci\u00f3n \u00abcontag\u012dum\u00bb compuesto del prefijo \u00abcon\u00bb del lat\u00edn \u00abcum\u00bb agregaci\u00f3n y \u00abtangere\u00bb que quiere decir toca.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Cuando nos suspendemos, pausamos, lo \u00fanico que comienza a ocurrir es esta tormenta de preguntas que no nos hacemos, simplemente se nos revelan. Porque son preguntas que siempre estuvieron all\u00ed: las desigualdades de clase, la violencia de g\u00e9nero, la salud como derecho, los privilegios de tener una vivienda propia, un techo propio. Aparece la pregunta por el da\u00f1o, el da\u00f1o social.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0\u00bfQu\u00e9 hacer cuando nos encontramos con la situaci\u00f3n de desaprender toda pr\u00e1ctica de la cotidianeidad para reaprender otra forma de habitar el mundo?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0El mundo en excepci\u00f3n y la temporalidad del mundo en excepci\u00f3n. La excepci\u00f3n como temor, como miedo y no como una forma de preguntarnos qu\u00e9 estamos siendo como mundo. El miedo es porque estamos siendo esto como mundo y se torna urgente la transformaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0\u00bfQu\u00e9 ocurre en el medio, en la mediaci\u00f3n de estas preguntas?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0La vor\u00e1gine medi\u00e1tica. La imposici\u00f3n del miedo como nuestra \u00fanica forma de comunicarnos. El p\u00e1nico (moral).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0P\u00e1nico: Pr\u00e9stamo (s. XVII) del griego panik\u00f3n, elisi\u00f3n de (d\u00eaima) panik\u00f3n\u2018(terror) causado por Pan\u2019, porque a esta divinidad silvestre se atribu\u00edan los ruidos misteriosos que se o\u00edan por montes y valles.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Es una construcci\u00f3n. Eso que es misterioso, que no se puede ver y no se puede tocar, que no podemos experienciar y nos da terror. La visi\u00f3n, ese sentido que obtur\u00f3 todos los otros.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Desde este lugar, lo que se construye tambi\u00e9n es una demonizaci\u00f3n a la soledad, a no encontrarse con otres. Lo dom\u00e9stico como algo monstruoso y claustrof\u00f3bico.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Volver al territorio dom\u00e9stico. Ser mujer, lesbiana, travesti y volver al espacio dom\u00e9stico, a lo secreto, a lo oculto, al cl\u00f3set. Y volver a la pregunta. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 que nos olvidamos de politizar este territorio? \u00bfSer\u00e1 que tenemos que politizarlo? La construcci\u00f3n del afuera y el adentro tambi\u00e9n es una frontera que funciona como control y disciplinamiento, y es un borde que considero, estamos perdiendo de vista por priorizar otros.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0El miedo es inconsciente, sensaci\u00f3n de encierro, angustia e imposibilidad de poder afrontar determinada situaci\u00f3n. Sin embargo, aqu\u00ed s\u00ed sabemos c\u00f3mo intervenir, o al menos vamos aprendiendo como intervenir. En el medio de ese aprendizaje, mueren personas. Si, la muerte. Pero pensar la muerte en torno al p\u00e1nico y al miedo hace que no podamos vivenciar en t\u00e9rminos de presente y en un plano de conciencia. Todo se borra, como un vestigio. Y hay algo del orden del deber que me resulta sumamente importante: la generaci\u00f3n de estrategias de preservaci\u00f3n de la memoria sobre lo que nos est\u00e1 ocurriendo. Si, la muerte, eso ocurrir\u00e1, el corona virus est\u00e1 afectando al mundo entero y eso implica que morir\u00e1 gente. Esa es la \u00fanica certeza que tenemos. Queda pensar con qu\u00e9 contamos para atravesar del mejor modo posible esta situaci\u00f3n adversa, de excepci\u00f3n y que, muy probablemente, deje bastantes cuestiones para analizar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0El virus se propaga m\u00e1s r\u00e1pido de lo que podemos pensar su propagaci\u00f3n. Hemos le\u00eddo muchas cosas desde que esto empez\u00f3. Me abrum\u00e9 con la sola idea de absorber solamente verdades y formas can\u00f3nicas de comprender el problema. Me hicieron falta preguntas. Le\u00ed m\u00e1s cosas en clave de guerra, que de convivencia. Y si esta situaci\u00f3n nos est\u00e1 empujando a repensar un nuevo habitar, un nuevo h\u00e1bitat, las formulaciones de guerra, binarias, confrontativas, no colaboran.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Hacer una familia as\u00ed, amar as\u00ed, comunicarse as\u00ed. No, no sabemos hacerlo. Es decir, hay que inventarlo. \u00bfSer\u00e1 que lo que nos falta es un poco de imaginaci\u00f3n, de ficci\u00f3n para poder inventar esa nueva forma de habitar? Y cuando hablo de inventar, hablo desde el pueblo. La pandemia nos revela las desigualdades de una manera clara y, al mismo tiempo, cruda. No todes dormimos bajo un techo propio. Muchas conviven con machos violentos. Y la salud, como el epicentro de todo. La salud como derecho humano versus la salud como privilegio. El virus parece venir a aclarar algunas confusiones.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0Desde hace algunos d\u00edas, los sonidos de diferentes ciudades tienen una significaci\u00f3n a las 21 horas. La hora de los y las m\u00e9dicos y m\u00e9dicas que est\u00e1n trabajando combatiendo el virus, sanando y curando seres. Luego de varios d\u00edas, algunas multinacionales despidieron a muchxs trabajadorxs. El presidente le dijo a los empresarios: \u201cmuchachos, es hora de ganar menos\u201d. R\u00e1pidamente las 21.30 se convirti\u00f3 en la hora de las cacerolas contra las ganancias de los pol\u00edticos. Las cacerolas, sonido de nuestra memoria colectiva, ambiguas, problem\u00e1ticas siempre. Es casi como una obra sonora de cuarentena, de reclamo, de disputa. Alguien har\u00e1 algo con eso, estoy segura. Pero m\u00e1s all\u00e1 de la posibilidad de transformar esto en arte, me gustar\u00eda dejar la idea, que all\u00ed tambi\u00e9n se confrontan los sentidos de la guerra a la que nos quieren hacer enfrentar. Esa guerra que no tiene enemigos, pero que algunes est\u00e1n inventando y les est\u00e1 saliendo muy bien.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0En ese sentido, me gustar\u00eda apostar a una hip\u00f3tesis que denuncie cualquier boikot medi\u00e1tico que atente contra el bienestar de las personas (su bienestar f\u00edsico y afectivo) y la nueva pol\u00edtica de cuidado que vamos a tener que crear. Quieren hacernos creer que estamos en peligro, a\u00fan estando en nuestras casas. Si algo tiene que acabar, adem\u00e1s del neoliberalismo como modo de vida, es la confusi\u00f3n medi\u00e1tica.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0A modo de cierre (pero sin final), me gustar\u00eda pensar que nuestra alarma deber\u00eda estar puesta en la invenci\u00f3n de nuevos dispositivos de lazo social que huyan de las representaciones medi\u00e1ticas hegem\u00f3nicas. Ya no hay m\u00e9todo. Los m\u00e9todos parecen morir. Es inminente la renuncia al espect\u00e1culo que se monta en las pantallas y tambi\u00e9n nuestras propias formas de comprender las estructuras. Me refiero a las estructuras sociales, pero tambi\u00e9n nuestras estructuras de significaciones sobre lo que est\u00e1 bien o est\u00e1 mal. Insisto, esto no es una guerra. Es, sin embargo, un espacio y un tiempo para retomar la conversaci\u00f3n, como pueblo, sobre lo que podr\u00eda ser una nueva convivencialidad, una nueva forma de habitar, un nuevo h\u00e1bitat, pero desde ac\u00e1.<\/p>\n<p><em><strong>Link de descarga:\u00a0<\/strong><\/em><a href=\"https:\/\/bit.ly\/LaFiebreASPO\">https:\/\/bit.ly\/LaFiebreASPO<\/a><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>B\u00e1rbara Bilbao es Doctora en Ciencias Sociales y Humanas y Comunicadora social. Docente de la Universidad Nacional de Quilmes y la Facultad de Periodismo y Comunicaci\u00f3n Social de la UNLP. Es becaria post doctoral del CONICET. Da talleres de literatura en su casa y vive con una hija adolescente y dos gatos.<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cUna mujer necesita mucho dinero y cuarto propio para poder escribir\u201d Virginia Woolf, Un cuarto propio \u00a0 \u201cLos escritores y los artistas en general, tambi\u00e9n son los \u00fanicos hogare\u00f1os socialmente aceptables. Su enclaustramiento voluntario produce un resultante tangible y les confiere un estatus prestigioso, respetado (&#8230;)\u201d Mona Chollet, En casa &nbsp; Por: B\u00e1rbara Bilbao,\u00a0Especial para [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5433,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,36],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/5e94d495ef4c0_1180_664.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5431"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5431"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5431\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5435,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5431\/revisions\/5435"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5433"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5431"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5431"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5431"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}