{"id":5443,"date":"2020-04-21T00:23:07","date_gmt":"2020-04-21T03:23:07","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5443"},"modified":"2020-04-21T20:05:25","modified_gmt":"2020-04-21T23:05:25","slug":"ante-el-mandato-fit-activismo-gorde","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/ante-el-mandato-fit-activismo-gorde\/","title":{"rendered":"Ante el mandato &#8220;fit&#8221;, activismo gorde"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A\u00fan no se hab\u00eda decretado el aislamiento social, preventivo y obligatorio, pero las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ser-o-no-ser-los-cuerpos-y-las-redes-sociales\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">redes sociales<\/a> ya se inundaban de gordofobia. Hoy son recurrentes expresiones como \u201cvoy a salir rodando de la cuarentena\u201d, los memes del antes y despu\u00e9s del encierro, comentarios familiares acerca del cuerpo de cada une, tweets sobre la comida que pretenden causar gracia, bombardeos de tips para no subir de peso, los videos de influencers en plena actividad f\u00edsica. Los mensajes pueden parecer, a priori, inofensivos. Sin embargo, reflejan montones de prejuicios. &#8220;Las personas gordas estamos hartas de ser tu chiste de mierda&#8221;, public\u00f3 en su cuenta de Instagram Brenda Mato, activista <em>Body positive<\/em>.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La pandemia, donde reina la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">incertidumbre econ\u00f3mica y social<\/a>, sac\u00f3 a relucir que engordar da m\u00e1s miedo que morir o <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">llegar a fin de mes.<\/a>\u00a0\u201cSe toman nuestros cuerpos como si estuvieran en transici\u00f3n, se nos concibe como personas vagas, sedentarias, que comemos mal, que somos insalubres. Todo lo negativo se asocia a nosotrxs\u201d, expres\u00f3 la militante de\u00a0la &#8220;autoaceptaci\u00f3n feminista&#8221;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">en una entrevista en vivo con\u00a0<em>Feminacida<\/em>.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCuando hablo de gordofobia no quiero decir que alguien va a venir a pegarme en la calle porque soy gorda, sino de algo que est\u00e1 siempre que vamos a comprar ropa y no encontramos de nuestro talle, en los transportes p\u00fablicos donde los asientos son m\u00e1s chicos, en todos lados\u201d, agreg\u00f3.\u00a0 La situaci\u00f3n da cuenta que la\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">discriminaci\u00f3n por ser gorde puede ser m\u00e1s perjudicial para la salud que la propia obesidad. Mucha gente relaciona a la gordura con algo malo, \u201cfuera de estado\u201d. Lo que subyace es un\u00a0 miedo a que el cuerpo se aleje cada vez m\u00e1s de<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/llegar-al-verano\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> lo que marca la norma<\/a>.\u00a0<\/span><\/p>\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/B9xjvRnhNtr\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" data-instgrm-version=\"12\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\">\n<div style=\"padding:16px;\"> <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/B9xjvRnhNtr\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" style=\" background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;\" target=\"_blank\"> <\/p>\n<div style=\" display: flex; flex-direction: row; align-items: center;\">\n<div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;\"><\/div>\n<div style=\"display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;\">\n<div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;\"><\/div>\n<div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;\"><\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<div style=\"padding: 19% 0;\"><\/div>\n<div style=\"display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;\"><svg width=\"50px\" height=\"50px\" viewBox=\"0 0 60 60\" version=\"1.1\" xmlns=\"https:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" xmlns:xlink=\"https:\/\/www.w3.org\/1999\/xlink\"><g stroke=\"none\" stroke-width=\"1\" fill=\"none\" fill-rule=\"evenodd\"><g transform=\"translate(-511.000000, -20.000000)\" fill=\"#000000\"><g><path d=\"M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631\"><\/path><\/g><\/g><\/g><\/svg><\/div>\n<div style=\"padding-top: 8px;\">\n<div style=\" color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;\"> View this post on Instagram<\/div>\n<\/div>\n<div style=\"padding: 12.5% 0;\"><\/div>\n<div style=\"display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;\">\n<div>\n<div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);\"><\/div>\n<div style=\"background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;\"><\/div>\n<div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);\"><\/div>\n<\/div>\n<div style=\"margin-left: 8px;\">\n<div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;\"><\/div>\n<div style=\" width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)\"><\/div>\n<\/div>\n<div style=\"margin-left: auto;\">\n<div style=\" width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);\"><\/div>\n<div style=\" background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);\"><\/div>\n<div style=\" width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);\"><\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<p><\/a> <\/p>\n<p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/B9xjvRnhNtr\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_blank\">. Tus chistecitos sobre la cuarentena son gordofobicos. \u00bfY si en vez de preocuparte por &#34;todos los kilos que vas a subir&#34; en este tiempo te dedicas a salir de tu burbuja y dejas de hacer comentarios negativos sobre los cuerpos gordos? Comer comida cal\u00f3rica no es de gordo. Es de goloso o de glot\u00f3n. No justifiques tu tarades con nuestros cuerpos. Las personas gordas estamos hartas de ser tu chiste de mierda. Una pandemia no te da derecho a ser una persona del mal. No sos graciose. Sos imb\u00e9cil.<\/a><\/p>\n<p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">A post shared by <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/brenda.mato\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px;\" target=\"_blank\"> Brenda Mato &#8211; Modelo Plus Size<\/a> (@brenda.mato) on <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2020-03-16T00:26:22+00:00\">Mar 15, 2020 at 5:26pm PDT<\/time><\/p>\n<\/div>\n<\/blockquote>\n<p><script async src=\"\/\/www.instagram.com\/embed.js\"><\/script><\/p>\n<h4><strong>Nuestros cuerpos, territorios de disputa<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las exigencias f\u00edsicas no paran: d<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">esde retos fitness, consejos sobre c\u00f3mo hacer para no aumentar peso durante el encierro, trucos para mantenerse en \u201cforma\u201d, hasta cientos de dietas y recetas bajas en calor\u00edas. Innumerables recomendaciones que no hacen m\u00e1s que generar sensaci\u00f3n de culpa a quienes simplemente no tienen ganas de seguirlas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sobre este punto, Mato\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">aclar\u00f3 que no se trata de estar en contra de elegir una u otra forma para pasar los d\u00edas, sino que es importante que todes seamos conscientes y responsables; que las acciones surjan de las ganas, el amor y el autocuidado, y no desde el lugar de odio y p\u00e1nico que se expande en estos tiempos.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Estamos atravesando una situaci\u00f3n ajena a lo que estamos acostumbrades, en la que a veces no sabemos para d\u00f3nde correr. En este sentido, la forma de mejorar nuestra relaci\u00f3n con la comida es dejar de culpabilizarnos cada vez que elegimos algo que no se considera &#8220;saludable&#8221; o &#8220;diet\u00e9tico&#8221;.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa gordofobia es una cuesti\u00f3n social, aunque digamos que no todos la reproducimos. La cuesti\u00f3n est\u00e1 en empezar a sacar esas actitudes que tenemos constantemente\u201d, afirm\u00f3 la modelo plus size. Desde su punto de vista, cuando nos relacionamos, lo primero que se mira e importa es el f\u00edsico. El adjetivo \u201cgorda\u201d se usa para calificar enseguida a ciertas personas, a diferencia del resto, a las que se describe seg\u00fan otras caracter\u00edsticas. Por eso, convoc\u00f3 a quitarle el miedo a esa palabra &#8220;con la que se ha lastimado tanto&#8221;.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"> &#8220;Ser gorde se toma como un estado pasajero. De hecho, el uso del verbo ser\/estar para referirse al estado f\u00edsico de una persona no es casual ni inocente. Se suele hablar de &#8216;estar gorda&#8217; porque realmente lo que se espera es que en alg\u00fan momento de la vida no lo est\u00e9s. Es importante <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/instagram-cuerpos-que-no-se-ven\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">dejar de negar la existencia de los cuerpos gordos <\/a>con frases como \u2018esto es ahora, esto no es para siempre&#8217;\u201d,\u00a0 subray\u00f3.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/B_JQ0Grhp8n\/\">https:\/\/www.instagram.com\/p\/B_JQ0Grhp8n\/<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la Argentina, solo el 5 por ciento de las mujeres manifiestan estar contentas con sus cuerpos. Asimismo, m\u00e1s de la mitad se siente inc\u00f3moda en espacios \u00edntimos al desvestirse frente a otre. La activista visibiliza estos datos en su perfil de Instagram para resaltar la importancia de asumir qui\u00e9nes y c\u00f3mo somos, darnos valor y entender qu\u00e9 caminos queremos construir a partir de eso. Aunque estableci\u00f3 una advertencia sobre los discursos que reivindican el amor propio: &#8220;No hay una soluci\u00f3n m\u00e1gica o \u00fanica posibilidad. Hay que entender la historia y los procesos de cada persona, tratar de amigarnos con la imagen que tenemos. Pero t<\/span>ambi\u00e9n respetar los momentos en los que no estamos contentos. No se puede ser feliz o amarse todo el tiempo. Que para que alguien te quiera primero ten\u00e9s que quererte vos es una gran mentira, te pueden querer igual aunque vos no lo hagas o hasta m\u00e1s &#8220;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En relaci\u00f3n a los v\u00ednculos sexoafectivos, enfatiz\u00f3: &#8220;Podemos ser cuerpos deseados. Nos metieron en la cabeza que si seguimos engordando nadie va a querer estar con nosotrxs, y hay un mont\u00f3n de personas a las que les genera amor, calentura o atracci\u00f3n lo que est\u00e1 fuera de la norma. No tenemos que creer que nos est\u00e1n haciendo un favor o que debemos ser copadas porque sino nos vamos a quedar solas, podemos elegir con qui\u00e9n queremos estar. Nuestro placer tambi\u00e9n importa&#8221;.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>ESI para liberarnos<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfCu\u00e1ntas veces escuchamos la historia del bullying a \u201cla gorda del aula\u201d? \u00bfCu\u00e1ntas veces escuchamos decir a una adolescente: \u201cNo puedo comer eso porque engorda\u201d? \u00bfCu\u00e1ntas veces fuimosa la playa o la pileta y vimos a alguien meterse al agua con ropa porque le avergonzaba su cuerpo? Hay chicas que hacen dieta en la primaria y en la secundaria y no por indicaci\u00f3n de una nutricionista, sino porque quieren verse \u201clindas y flacas\u201d. Desde peque\u00f1as, los medios hegem\u00f3nicos, el patriarcado, la cultura de la moda, y ahora tambi\u00e9n las redes sociales nos hacen creer que ser gorda y ser hermosa a la vez no es posible.\u00a0<\/span><\/p>\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/B9iJxjphgyX\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" data-instgrm-version=\"12\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\">\n<div style=\"padding:16px;\"> <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/B9iJxjphgyX\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" style=\" background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;\" target=\"_blank\"> <\/p>\n<div style=\" display: flex; flex-direction: row; align-items: center;\">\n<div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;\"><\/div>\n<div style=\"display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;\">\n<div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;\"><\/div>\n<div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;\"><\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<div style=\"padding: 19% 0;\"><\/div>\n<div style=\"display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;\"><svg width=\"50px\" height=\"50px\" viewBox=\"0 0 60 60\" version=\"1.1\" xmlns=\"https:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" xmlns:xlink=\"https:\/\/www.w3.org\/1999\/xlink\"><g stroke=\"none\" stroke-width=\"1\" fill=\"none\" fill-rule=\"evenodd\"><g transform=\"translate(-511.000000, -20.000000)\" fill=\"#000000\"><g><path d=\"M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631\"><\/path><\/g><\/g><\/g><\/svg><\/div>\n<div style=\"padding-top: 8px;\">\n<div style=\" color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;\"> View this post on Instagram<\/div>\n<\/div>\n<div style=\"padding: 12.5% 0;\"><\/div>\n<div style=\"display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;\">\n<div>\n<div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);\"><\/div>\n<div style=\"background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;\"><\/div>\n<div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);\"><\/div>\n<\/div>\n<div style=\"margin-left: 8px;\">\n<div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;\"><\/div>\n<div style=\" width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)\"><\/div>\n<\/div>\n<div style=\"margin-left: auto;\">\n<div style=\" width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);\"><\/div>\n<div style=\" background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);\"><\/div>\n<div style=\" width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);\"><\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<p><\/a> <\/p>\n<p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/B9iJxjphgyX\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_blank\">Despatologizacion, accesibilidad y autonom\u00eda corporal. Las gordas feministas seguimos organizadas. @asambleaactivismogordo<\/a><\/p>\n<p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">A post shared by <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/brenda.mato\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px;\" target=\"_blank\"> Brenda Mato &#8211; Modelo Plus Size<\/a> (@brenda.mato) on <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2020-03-10T00:50:52+00:00\">Mar 9, 2020 at 5:50pm PDT<\/time><\/p>\n<\/div>\n<\/blockquote>\n<p><script async src=\"\/\/www.instagram.com\/embed.js\"><\/script><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En su charla en vivo con este medio, Brenda remarc\u00f3 la urgencia de la implementaci\u00f3n de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Educaci\u00f3n Sexual Integral<\/a> y la diversidad corporal. \u201cCada vez comienza m\u00e1s temprano la cuesti\u00f3n de la anorexia. Argentina es el segundo pa\u00eds en el mundo con trastornos en la alimentaci\u00f3n&#8221;, record\u00f3. Por eso es vital que quienes est\u00e9n a cargo de la educaci\u00f3n de ni\u00f1as y adolescentes aborden la complejidad y heterogeneidad de los cuerpos y el entendimiento de las personas desde sus singularidades. Es decir, desde los deseos reales de cada una y la posibilidad de ser fiel a lo que le gusta por encima de lo que deber\u00eda gustarle.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien la relaci\u00f3n entre las pautas culturales y las pr\u00e1cticas de cada une nunca es lineal, les adolescentes tienden a generar identificaciones, ya sea por equivalencia u oposici\u00f3n, con las modas. Y la onda \u201cfit\u201d se encuentra en el ranking de esta cuarentena. Por este motivo, es importante se\u00f1alar los posibles efectos de disciplinamiento u opresi\u00f3n que ejercen los estereotipos de belleza para tomar decisiones m\u00e1s libres.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Un cambio de paradigma<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando pensamos en la salud, lo primero que se nos viene a la cabeza son los aspectos f\u00edsicos, pero solemos omitir el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/salud-mental-en-tiempos-de-pandemia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">terreno psicol\u00f3gico.<\/a> El n\u00famero que marca la balanza no refleja nuestro bienestar de forma integral, ni nuestra agilidad, ni nuestra resistencia, ni mucho menos nuestra felicidad.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAsociar la obesidad con problemas de ansiedad no tiene nada que ver con la obesidad\u201d, asegur\u00f3 Mato. Desde su perspectiva, la carga social que sufre una persona en esta condici\u00f3n se asocia a lo que le hacen sentir y tiene que pasar a causa de que el resto la se\u00f1ala con el dedo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/B6_5mmABTkO\/\">https:\/\/www.instagram.com\/p\/B6_5mmABTkO\/<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En este escenario, el activismo <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Body positive <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">insiste en\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">visibilizar la violencia sistem\u00e1tica sobre los cuerpos y la idea de que no hay un \u00fanico modelo posible, tanto en lo que refiere al peso como al color de piel.\u00a0Para Brenda, la idea de este movimiento es combatir mensajes de odio y promover discursos de aceptaci\u00f3n, partiendo de la base de que se puede ser \u201chermosa\u201d desde las diferencias. La<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0invitaci\u00f3n colectiva es a defender el derecho a existir, a hacer del cuerpo una bandera de lucha, y a demostrar que no hay h\u00e1bitos o comidas de gorde. En todo caso, hay h\u00e1bitos y comidas asociados a ser gorde. Y detr\u00e1s de todo eso se encuentra la normatividad, el capitalismo y el patriarcado haciendo de las suyas. &#8220;No podemos esperar a que las emociones negativas que esto nos genera se vayan para poder avanzar. Faltan nuestras voces en los medios, formadores de muchas opiniones, en las juventudes, que son el futuro, y tambi\u00e9n nos debemos federalizar la conversaci\u00f3n hasta que llegue a todos los estratos sociales y n\u00facleos familiares &#8220;, concluy\u00f3.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A\u00fan no se hab\u00eda decretado el aislamiento social, preventivo y obligatorio, pero las redes sociales ya se inundaban de gordofobia. Hoy son recurrentes expresiones como \u201cvoy a salir rodando de la cuarentena\u201d, los memes del antes y despu\u00e9s del encierro, comentarios familiares acerca del cuerpo de cada une, tweets sobre la comida que pretenden causar [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":30,"featured_media":5449,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897],"tags":[1384,1295,1382,971,1381,1234,1293,1149,1021,738,1379,1380,73,1383,13,376,20],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/activismo-gorde-brenda-ii.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5443"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/30"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5443"}],"version-history":[{"count":17,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5443\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5465,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5443\/revisions\/5465"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5449"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5443"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5443"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5443"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}