{"id":5466,"date":"2020-04-23T10:27:21","date_gmt":"2020-04-23T13:27:21","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5466"},"modified":"2020-04-23T12:35:17","modified_gmt":"2020-04-23T15:35:17","slug":"se-estan-haciendo-suficientes-testeos-argentina","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/se-estan-haciendo-suficientes-testeos-argentina\/","title":{"rendered":"\u00bfSe est\u00e1n haciendo suficientes testeos en Argentina?"},"content":{"rendered":"<h4>Por Mar\u00eda Bel\u00e9n Almejun (*) para <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/CienciaNuestra\/posts\/223232055786726?__tn__=K-R\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ciencia Nuestra<\/a><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La pregunta trending topic. \u00bfQu\u00e9 entendemos por \u201csuficientes\u201d? \u00daltimamente parece casi una repetici\u00f3n de un disco rayado la exigencia de \u201cm\u00e1s <em>test<\/em>, m\u00e1s <em>test<\/em>\u201d tanto por derecha como por izquierda. El \u201ctesteo masivo\u201d se ha vuelto una frase viral y parece que m\u00faltiples sectores han comprado este discurso entendiendo que fue \u201c\u00e9xito de Corea del Sur para evitar el contagio&#8221;. Comprendemos que cualquier persona ajena a la pol\u00edtica crea eso porque los medios masivos de \u201cdesinformaci\u00f3n\u201d lo pusieron en sus titulares. Lo que no comprendemos es que esta repetici\u00f3n sin fundamentos salga de representantes de diferentes sectores pol\u00edticos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La frase en s\u00ed misma, \u201ctesteo masivo\u201d, est\u00e1 mal. Parece llevar a pensar que el gobierno de Corea del Sur teste\u00f3 a sus 51 millones de habitantes y la realidad es que no, a ning\u00fan gobierno se le ocurrir\u00eda malgastar sus recursos de esa manera. Corea del Sur realiz\u00f3 500 mil <em>tests<\/em> y no al azar, sino de manera planificada. Partieron de la realizaci\u00f3n de un seguimiento a todo viajero proveniente de pa\u00edses d\u00f3nde hab\u00eda casos de COVID-19. Esos fueron sus \u201ccasos sospechosos\u201d, los testearon y de resultar positivos los colocaron en cuarentena junto a todas aquellas personas con las que hab\u00edan estado en contacto. En este pa\u00eds instauraron un sistema de dudosa \u00e9tica pero de una trazabilidad del virus eficiente ya que el gobierno ten\u00eda la potestad y los recursos para seguir a sus casos sospechosos:\u00a0la geolocalizaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">As\u00ed, la respuesta a la pregunta de &#8220;si debemos hacer testeos masivos&#8221; depende de la definici\u00f3n de a qu\u00e9 llamamos masivo. Masivo para Corea del Sur fue &#8220;testear a todos los casos sospechosos&#8221;, no a toda su poblaci\u00f3n. Ac\u00e1 tambi\u00e9n testeamos a todos los \u201ccasos sospechosos\u201d, los cuales se encuentran definidos por el <a href=\"https:\/\/www.argentina.gob.ar\/salud\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ministerio de Salud<\/a>. Cambiemos entonces la palabra \u201cmasivo\u201d por \u201cextendido\u201d, que es la que corresponde.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Dicho esto, \u00bfhay que realizar un testeo extendido en la Argentina? La respuesta es f\u00e1cil, s\u00ed. La pregunta dif\u00edcil es: \u00bfcu\u00e1ndo debemos realizarlo? Hacer m\u00e1s <em>tests<\/em> sin una planificaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica no tiene sentido.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 se est\u00e1 haciendo en el pa\u00eds? Se toma como muestra para <em>test<\/em> de coronavirus a toda persona que entre dentro de la definici\u00f3n de \u201ccaso sospechoso\u201d y tambi\u00e9n se le realiza a toda persona fallecida por infecci\u00f3n respiratoria aguda grave sin causa aparente. La definici\u00f3n de \u201ccaso\u201d fue cambiando y ampli\u00e1ndose en funci\u00f3n del avance de la pandemia, como ocurri\u00f3 en todos los pa\u00edses del mundo, incluyendo a los tan halagados por sus pol\u00edticas como Corea del Sur y Alemania. Es decir que para testear nos basamos en un criterio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Pero lo que es m\u00e1s importante es la experiencia de otros pa\u00edses donde sin otra medida se han realizado muchos<em> tests<\/em>: el resultado fue bellas estad\u00edsticas pero sistemas de salud desbordados, como Italia, Espa\u00f1a, el Reino Unido y Estados Unidos. Testear a muchas personas por mill\u00f3n de habitantes no se traduce directamente en un buen resultado sanitario. La medida m\u00e1s efectiva hasta el momento es la combinaci\u00f3n de elevar la cantidad de testeos junto a sostener medidas como el aislamiento f\u00edsico. Analizar indiscriminadamente a todas las personas por el solo hecho de presentar fiebre y s\u00edntomas respiratorios no hubiera resultado en el escenario actual.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Adem\u00e1s, en la situaci\u00f3n en el que se encontraba la Argentina a principios de marzo, realizar testeos extendidos a cualquier persona con s\u00edntomas resultaba imposible. Recordemos que ven\u00edamos de no tener siquiera Ministerio de Salud y con el centro de referencia nacional en enfermedades infecciosas, el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-dale-una-mano-a-las-trabajadoras-del-malbran\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Instituto ANLIS Malbr\u00e1n<\/a>, totalmente amedrentado por las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-ciencia-toco-fondo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pol\u00edticas neoliberales de ajuste<\/a>, con profesionales comprometidos pero precarizados y siendo este el \u00fanico centro habiltado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para llevar a cabo los an\u00e1lisis de las muestras por la t\u00e9cnica gold standard, la Reacci\u00f3n en Cadena de la Polimerasa en tiempo real o en sus siglas en ingl\u00e9s, RT-PCR.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 logramos con el aislamiento f\u00edsico preventivo y obligatorio? Que los centros de diagn\u00f3stico se multiplicaran a lo largo y ancho del pa\u00eds, gracias al esfuerzo del personal del Instituto Malbr\u00e1n que se encarg\u00f3 de capacitar tanto al personal de la Red de Laboratorios para el Diagn\u00f3stico de Enfermedades Respiratorias (creada durante la pandemia de la gripe H1N1) as\u00ed como a la segunda l\u00ednea de defensa en esta pandemia, el personal de centros de investigaci\u00f3n que se puso al servicio del diagn\u00f3stico de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">COVID-19<\/a>. Permiti\u00f3 adem\u00e1s que la Argentina adquiriera mayor cantidad de <em>kits<\/em> diagn\u00f3sticos que fueron distribuidos en los m\u00e1s de 34 centros que hoy se encuentran realizando las pruebas, sin que se disparara la cantidad de casos. Sin contar el tiempo valios\u00edsimo que esto nos permiti\u00f3 ganar para que el resto del sistema de salud adquiriera elementos de protecci\u00f3n personal y aprendiera a usarlos, se fabricaran o compraran m\u00e1s respiradores artificiales, nuevas camas y se armaran centros para personas con s\u00edntomas leves.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5475 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/rYZ6NaQFV-e1587523866189.jpeg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"338\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sin el aislamiento f\u00edsico preventivo y obligatorio y testeando m\u00e1s (o tratando de hacerlo, porque con un solo centro diagn\u00f3stico era misi\u00f3n imposible), hoy ya tendr\u00edamos a nuestro sistema de salud desbordado y miles de muertes. Ahora bien, estando en aislamiento si testeamos m\u00e1s, \u00bfno tendr\u00edamos m\u00e1s informaci\u00f3n? Seguro, y de hecho se fue ampliando la cantidad de pruebas por semana, y aun as\u00ed no se encuentra desbordado el sistema sanitario: basta con s\u00f3lo mirar las estad\u00edsticas. Argentina ha ido bajando en cantidad de muestras positivas respecto al total, a lo largo del tiempo desde que se abri\u00f3 la mayor cantidad de centros diagn\u00f3sticos.<\/p>\n<h4>Las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para saber si se est\u00e1 testeando adecuadamente, la OMS recomienda como criterio el porcentaje de muestras positivas; si el mismo fuera del 20 por ciento se estar\u00eda testeando poco, si estuviera por debajo del 10 por ciento se estar\u00eda testeando bien. Hoy en la Argentina de cada 10 muestras de pacientes nuevos (es decir, sacando el seguimiento de los que se est\u00e1n recuperando), 1 resulta positiva y globalmente estamos entre el 11-12 por ciento de muestras positivas. Es decir que, junto al aislamiento, la cantidad de <em>tests<\/em> que se est\u00e1n realizando es la adecuada. En estas condiciones, testear m\u00e1s es derrochar recursos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sumado a esto y seg\u00fan los estudios recientes, se sabe que de la totalidad de contagiados, el 20 por ciento presentan s\u00edntomas y el 80 por ciento, no. Por esto podemos estimar que en la Argentina rondamos los 15 mil casos totales entre sintom\u00e1ticos y asintom\u00e1ticos. Si se testeara al azar a la poblaci\u00f3n hoy en aislamiento, y suponiendo una toma de muestra perfecta, estar\u00edamos sumando como mucho 16 positivos cada 10 mil muestras. Es decir, s\u00f3lo 13 personas m\u00e1s asintom\u00e1ticas comparado con las que alcanzamos a medir ahora con el criterio de \u201ccaso sospechoso\u201d actual (con sintomatolog\u00eda) y habiendo gastado 10 mil ensayos m\u00e1s s\u00f3lo para eso.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por otro lado, a\u00fan hoy est\u00e1 en discusi\u00f3n si las personas que no presentan s\u00edntomas, los llamados asintom\u00e1ticos, son capaces de contagiar. Estudios recientes se\u00f1alan que las personas que contagian y no presentan s\u00edntomas son en verdad pre-sintom\u00e1ticos; es decir, personas que terminar\u00e1n presentando luego s\u00edntomas desde leves hasta graves y contagiar\u00e1n los d\u00edas previos a que se desencadenen los mismos. Por esto, la clave parecer\u00eda estar detectar las personas con s\u00edntomas por un lado, y por otro, en cuanto comience a levantarse el aislamiento f\u00edsico, tambi\u00e9n a aquellas que hayan tenido contacto estrecho con ellas, lo m\u00e1s r\u00e1pido posible.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Testear al azar hoy aumentar\u00eda \u00ednfimamente el n\u00famero de casos, derrochando recursos, y no influir\u00eda en la cantidad de muertes ni en la cantidad de personas ocupando camas en el sistema de salud. Quiz\u00e1s s\u00ed bajar\u00eda el porcentaje de letalidad como en Chile, por ejemplo. Hablando de nuestro pa\u00eds vecino, muchos lo ponen como ejemplo en cantidad de pruebas por mill\u00f3n de habitantes. Pero hay que tener en cuenta que all\u00ed los establecimientos privados representan el 40 por ciento de los testeos realizados y se cobran a la poblaci\u00f3n. En comparaci\u00f3n, en la Argentina a una persona que ha tenido contacto con un infectado (a trav\u00e9s de un conocido o por compartir viaje en avi\u00f3n con un infectado) se le solicita aislamiento total por 14 d\u00edas y si durante ese per\u00edodo no presenta s\u00edntomas no se le hace el <em>test<\/em>, a diferencia de Chile donde se lo hace la propia persona en un establecimiento privado y paga por \u00e9l. As\u00ed, de resultar positivo y no presentar s\u00edntomas entrar\u00e1 en la estad\u00edstica nacional chilena como un caso positivo, aunque sea asintom\u00e1tico. Resultado: mayor n\u00famero de casos, menor porcentaje de letalidad.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5478 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/xchile_pixera_ep.jpg_258117318.jpg.pagespeed.ic_.aCM8fL8GKi-e1587523971918.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"337\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Adem\u00e1s el gobierno de Chile estar\u00e1 otorgando carnet de circulaci\u00f3n para poder ir a trabajar a todo aquel que haya sido COVID-19 positivo y se haya recuperado, a pesar de las denuncias sobre la no realizaci\u00f3n del <em>test<\/em> de negatividad viral al dar de alta, sumado a las personas que resulten tener anticuerpos (memoria) para COVID-19, mediante la utilizaci\u00f3n expandida de prueba por serolog\u00eda, cuyo resultado ya ha sido demostrado ser poco confiable debido a la alta proporci\u00f3n de falsos negativos que presenta esta t\u00e9cnica. Entendemos que la decisi\u00f3n del gobierno chileno es apresurada, y que se encuentra m\u00e1s preocupada por que los trabajadores vuelvan a sus puestos de trabajo que por la salud de los mismos. Sumado a c\u00f3mo se est\u00e1n efectuando las &#8220;altas del sistema sanitario&#8221; y a los <em>tests<\/em> serol\u00f3gicos poco confiables, est\u00e1 el hecho de que para SARs-CoV-2 nos hacen falta m\u00e1s estudios para determinar si una persona que ya ha superado la infecci\u00f3n es capaz de desarrollar memoria inmunol\u00f3gica; es decir, est\u00e1 protegido contra una reinfecci\u00f3n. Resulta apresurado afirmar que los pacientes no pueden recaer, ya que los datos actuales no son concluyentes. Por ejemplo, se han detectado pacientes que luego de haberse recuperado, habr\u00edan reca\u00eddo nuevamente. Se cree que esto ha sido debido a que fueron dados de alta sin ser negativos para SARs &#8211; CoV2, debido a falsos negativos de la t\u00e9cnica de PCR por tener baja carga viral. Por todo esto, no hay indicios a\u00fan para determinar si la memoria inmunol\u00f3gica ser\u00eda del todo eficiente para controlar la infecci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Actualmente, la Argentina no cuenta con <em>tests<\/em> r\u00e1pidos de diagn\u00f3stico, pero estar\u00e1n ingresando est\u00e1 semana 170 mil testeos serol\u00f3gicos que permitir\u00e1n, una vez avanzada la pandemia en el pa\u00eds, saber qui\u00e9nes desarrollaron memoria. Este tipo de <em>tests<\/em> no tiene utilidad en el manejo de casos porque da positivo o negativo reci\u00e9n a partir del quinto o s\u00e9ptimo d\u00eda, que es cuando un individuo desarrolla anticuerpos. Si la prueba da positivo, sab\u00e9s que esa persona tuvo contacto con el virus, pero no sab\u00e9s si fue hace cinco d\u00edas o hace seis meses. Los testeos serol\u00f3gicos tienen utilidad en investigaci\u00f3n o para ver si una persona puede ser donante de plasma. Otro tipo de testeos r\u00e1pidos son aquellos que detectan prote\u00ednas virales, que tambi\u00e9n se est\u00e1n empezando a usar en Chile en reemplazo a la RT-PCR. Estos tienen una confiabilidad entre el 34 y el 80 por ciento dependiendo del momento de la infecci\u00f3n, mientras que la RT-PCR del por ciento.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En el caso nacional, gracias al aislamiento f\u00edsico, le hemos dado un tiempo valioso a que los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/militemos-la-ciencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">cient\u00edficxs argentinxs<\/a> avancen en el desarrollo nacional de un\u00a0<em>test<\/em> de diagn\u00f3stico r\u00e1pido utilizando otro tipo de tecnolog\u00edas sensibles y basadas en biolog\u00eda molecular, que ya se encontraba en desarrollo en el pa\u00eds para otras infecciones como dengue y chagas y que se adaptaron para COVID-19. De pasar todas las pruebas, en breve estar\u00e1n disponibles a un bajo costo, ser\u00e1n capaces de detectar la presencia del virus en el individuo infectado en menos tiempo que el actual <em>test<\/em> diagn\u00f3stico (PCR) y se podr\u00e1 ampliar la cantidad de laboratorios que lo realizan debido a no requerir tecnolog\u00eda tan compleja. Adem\u00e1s, cient\u00edficos del CONICET se encuentran desarrollando testeos r\u00e1pidos serol\u00f3gicos a partir de la detecci\u00f3n de anticuerpos espec\u00edficos contra el virus de COVID-19 que permitir\u00e1n a menor costo determinar si una persona estuvo infectada o se encuentra cursando hace ya una semana (aproximadamente) la infecci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por \u00faltimo, las medidas tomadas hasta el momento, m\u00e1s all\u00e1 de que vayamos cada vez realizando m\u00e1s testeos, est\u00e1n funcionando. Basta con mirar que el sistema de salud no est\u00e1 colapsado (s\u00f3lo 126 camas de terapia ocupadas con pacientes COVID-19+), que la cantidad de casos se duplica cada 14 d\u00edas (y no cada 3 como antes del aislamiento), que la curva de muerte ha cambiado su duplicaci\u00f3n de 6 a 12 d\u00edas (estando hoy en 3 muertes por mill\u00f3n de habitantes, mientras que Chile en 7, Brasil en 12 y Estados Unidos en 123) y con una tasa de recuperados del 25 por ciento.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por todas estas razones, pedir pruebas masivas o expandidas sin un criterio l\u00f3gico y acorde a lo que pasa en el pa\u00eds, puede resultar no s\u00f3lo poco beneficioso, sino incluso peligroso.<\/p>\n<h4>(*) Doctora\u00a0en Biolog\u00eda Molecular. Investigadora CONICET. Docente de la FCEyN-UBA.\u00a0Integrante de Ciencia Nuestra &#8211; Agrupaci\u00f3n de Trabajadores en Ciencia y Tecnolog\u00eda. Forma parte del equipo de <a href=\"https:\/\/twitter.com\/anti__fakenews\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ciencia Anti Fake News<\/a>.<\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Mar\u00eda Bel\u00e9n Almejun (*) para Ciencia Nuestra La pregunta trending topic. \u00bfQu\u00e9 entendemos por \u201csuficientes\u201d? \u00daltimamente parece casi una repetici\u00f3n de un disco rayado la exigencia de \u201cm\u00e1s test, m\u00e1s test\u201d tanto por derecha como por izquierda. El \u201ctesteo masivo\u201d se ha vuelto una frase viral y parece que m\u00faltiples sectores han comprado este [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5472,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897],"tags":[1285,1386,1387,432,1234,1280,1388,481,820,1281,1385],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/coronavirus-genoma-cientificos.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5466"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5466"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5466\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5513,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5466\/revisions\/5513"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5472"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5466"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5466"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5466"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}