{"id":5467,"date":"2020-04-22T00:28:04","date_gmt":"2020-04-22T03:28:04","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5467"},"modified":"2020-04-22T00:56:16","modified_gmt":"2020-04-22T03:56:16","slug":"la-tierra-que-habitamos-antes-y-despues-del-covid-19","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-tierra-que-habitamos-antes-y-despues-del-covid-19\/","title":{"rendered":"La tierra que habitamos antes y despu\u00e9s del COVID-19"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">El aislamiento social es visto, en gran parte de la agenda p\u00fablica, como un respiro para el planeta. Esta vez, quienes salieron a marchar y cantar en nuestras avenidas ya no fueron millones de individuos de una sola especie, sino de m\u00faltiples otras, haciendo notar toda la naturaleza que cre\u00edmos confinada a sitios espec\u00edficos de apreciaci\u00f3n.\u00a0 Pero\u00a0<\/span>\u00bfes posible hablar de un mundo m\u00e1s sano sin nuestra presencia? En el D\u00eda de la Tierra y en una invitaci\u00f3n a repensarnos, <span style=\"font-weight: 400;\">Eugenia Polesello\u00a0<\/span>analiza el v\u00ednculo estrecho entre salud humana y ambiental antes y despu\u00e9s de la irrupci\u00f3n del coronavirus.\u00a0<\/em><\/p>\n<h4><strong>Ojo con la buena noticia<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hay quienes celebran este <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">impasse <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">que le estamos dando a la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-llamado-de-la-pachamama\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Madre Tierra<\/a> como un aire positivo dentro de un ambiente virulento. Sin embargo,\u00a0 los impactos alrededor nuestro est\u00e1n <\/span>acumul\u00e1ndose <span style=\"font-weight: 400;\">desde la Revoluci\u00f3n Industrial, de tal manera que un mes sin nosotrxs realmente no es significativo en el \u201cmejoramiento\u201d o remediaci\u00f3n del sistema. Estos cambios provocados durante siglos por la actividad humana adquirieron tanta magnitud, que esta era se denomina \u201cAntropoceno\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero&#8230; \u00bfcu\u00e1les son las causas ambientales que vienen predisponiendo al mundo ante esta situaci\u00f3n? Tal como menciona el cient\u00edfico\u00a0<a href=\"https:\/\/cenpat.conicet.gov.ar\/la-relacion-entre-humanos-animales-silvestres-y-el-coronavirus\/?fbclid=IwAR1Ya1ItWgJ7tPfgzTUv_BVdSaJ2gH8EOQDqiqI5NcIIglxDTrVDFjKCZAg\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ricardo\u00a0<\/a><\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Baldi,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0tres de las m\u00e1s grandes son <\/span>el tr\u00e1fico y la caza de especies silvestres, la destrucci\u00f3n de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/nuevo-habitat\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">h\u00e1bitat<\/a> y el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/cambio-climatico-como-podemos-accionar-en-2020\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">cambio clim\u00e1tico<\/a>, <span style=\"font-weight: 400;\">que han provocado una enorme p\u00e9rdida de biodiversidad a escala global. Estas causas son propias de una sociedad que separa \u201cl<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">o <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">civilizado<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d de la naturaleza, menospreciando su cuidado y poni\u00e9ndola a su disposici\u00f3n, servil a sus intereses que priorizan la acumulaci\u00f3n de capital sobre el cuidado de la vida. El discurso del <\/span>desarrollo<span style=\"font-weight: 400;\">, como una construcci\u00f3n cultural sesgada, determina la destrucci\u00f3n masiva de estilos de vida sostenibles de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencias-y-resistencias-en-los-pueblos-originarios\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">comunidades originarias<\/a>, h\u00e1bitats de millones de especies, vegetaci\u00f3n y fauna nativa y sociedades para su explotaci\u00f3n. Hoy, la Madre Tierra nos dio un cachetazo y nos despierta a pensar. <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/i><\/p>\n<h4><b>M\u00e1s claro, echale agua (s\u00ed, con lavandina)\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si algo deja muy en claro esta pandemia, es la \u00edntima <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/como-se-atreven-a-robarnos-el-futuro\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">interconexi\u00f3n entre la salud humana y la ambiental.<\/a> Los ecosistemas, tal como los conocemos, se componen de m\u00faltiples piezas que configuran un entramado sincronizado para brindar distintos servicios, llamados \u201c<\/span>servicios ecosist\u00e9micos<span style=\"font-weight: 400;\">\u201d. Un ejemplo de esto puede ser c\u00f3mo los bosques nativos controlan inundaciones al absorber agua del suelo, o c\u00f3mo la diversidad de flores permite la polinizaci\u00f3n (y luego, la reproducci\u00f3n) de los cultivos mediante el rol de las abejas. Pero otro gran ejemplo al que hoy nos \u00a0referimos es precisamente el control biol\u00f3gico de innumerables virus y bacterias que ya coexisten de forma equilibrada, sin que los molestemos. Ahora bien, el avance del impacto humano sobre los recursos naturales provoca una severa p\u00e9rdida de la capacidad del ambiente de brindar esos servicios, generando desequilibrios importantes. En consecuencia, uno de esos virus que se escap\u00f3 del equilibrio fue el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">COVID-19.<\/a>\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">As\u00ed, bajo estas circunstancias resulta evidente la p\u00e9rdida del control humano en el mantenimiento de los ciclos naturales, provocando la diseminaci\u00f3n de un virus por amplios espacios geogr\u00e1ficos y que ahora persigue a la poblaci\u00f3n global. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lo-que-pasa-cuando-no-pasa-nada\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Alteramos nuestras cotidianidades de forma dr\u00e1stica<\/a> y nos sinceramos en que -por el momento- no tenemos mejor ant\u00eddoto que apartarnos. Sin embargo, es necesario notar que hace varias d\u00e9cadas existe una alteraci\u00f3n de los ciclos naturales de los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/hacer-ciudad-en-un-ecosistema-que-se-hunde\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ecosistemas<\/a> a nivel mundial, debido a la actividad antropog\u00e9nica. Quiz\u00e1s no haya tenido la misma repercusi\u00f3n, ni apareci\u00f3 en todos los titulares como fue el COVID-19, pero s\u00ed permanece y contin\u00faa agrav\u00e1ndose.\u00a0 La duda que surge es:\u00a0\u00bfc\u00f3mo buscar frenar una pandemia, si hace rato hemos alterado severamente los ciclos naturales del planeta?<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5477\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Biodiversidad_-1.jpg\" alt=\"\" width=\"2048\" height=\"2048\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Biodiversidad_-1.jpg 2048w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Biodiversidad_-1-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Biodiversidad_-1-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Biodiversidad_-1-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Biodiversidad_-1-1024x1024.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Biodiversidad_-1-1170x1170.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Biodiversidad_-1-740x740.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 2048px) 100vw, 2048px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El extractivismo, bajo una intensa destrucci\u00f3n y modificaci\u00f3n de ecosistemas naturales, junto con el comercio ilegal y condiciones antihigi\u00e9nicas de especies silvestres, generan un aumento de la probabilidad de que los agentes infecciosos de los animales sean transmitidos a seres humanos. A\u00fan saliendo de argumentos m\u00e1s ecocentristas (es decir, que se valoren \u00fanicamente los ecosistemas y no a las sociedades), los humanos tampoco vivimos en equilibrio de nuestra salud y bienestar. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfC\u00f3mo pensar en reforzar nuestro <\/span><a href=\"http:\/\/www.naturalezadederechos.org\/inmuno2.pdf?fbclid=IwAR1G8iqYuMsrVpE0qVbNZG6JZRURFGZCk3YmSBW8KRtuN9BtEdCsfi0yOFA\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">sistema inmune<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, cuando convivimos en un ambiente enfermo?<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> Si estamos continuamente expuestos a contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica (como smog), alimentos con agroqu\u00edmicos, las escuelas rurales bajo fumigaciones directas, con efectos como disrupci\u00f3n end\u00f3crina, c\u00e1ncer, abortos espont\u00e1neos\u2026 Todos estos ingredientes nos alejan mucho de la posibilidad de conservar un cuerpo saludable en el tiempo. El ambiente es un todo intrincadamente relacionado, y los impactos sobre \u00e9l son muy dif\u00edciles de predecir y deben ser vigilados. Sabiendo esto, es complejo pretender salud.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><b>Las crisis traen oportunidades<\/b><b><i>\u00a0<\/i><\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Todo sistema en crisis pone de manifiesto un cambio sin precedentes en el mismo. Por lo tanto, las soluciones que antes cre\u00edamos factibles, ya no lo son. Se vuelve necesario pensar sin una trayectoria ni historia, y mirar hacia ventanas de oportunidades para generar cambios constructivos de pol\u00edticas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta situaci\u00f3n que atraviesa el mundo determina lo que se denomina como \u201cdisturbios\u201d dentro del sistema socio-ecol\u00f3gico, que -al igual que lo har\u00eda un incendio- libera y deja disponibles sitios y recursos naturales. Estos sitios, con el tiempo, ser\u00e1n ocupados por especies con distintas estrategias; aquellas que busquen todo el espacio para ellas y se reproduzcan r\u00e1pido, y otras que precisen poca extensi\u00f3n, por lo que se reproducen poco y lento. <\/span>\u00bfQu\u00e9 significa esto? Los disturbios aumentan la diversidad. Generan un esquema equilibrado de especies en el ambiente. Aqu\u00ed podemos aprender de la importancia de que las deconstrucciones sean interdisciplinarias: educarnos en diversidad desde m\u00faltiples aristas nos permite tambi\u00e9n valorar espacios heterog\u00e9neos, distintas estrategias de conservaci\u00f3n y de intercambio con la naturaleza.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Todxs tenemos una funci\u00f3n distinta en el planeta, con un c\u00f3digo gen\u00e9tico irrepetible que nos da estrategias de supervivencia. Sin embargo, cuando la idea de homogeneizaci\u00f3n busca tomar sitios naturales, o comunidades ind\u00edgenas y sus saberes para supeditar tierras bajo el precepto de \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">dar un mejor uso<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, se arrasan con ecosistemas enteros. De esta manera, no s\u00f3lo estamos perdiendo especies, o culturas milenarias sobre el cuidado el ambiente: <\/span>estamos amputando capacidades que tienen los sistemas de adaptarse a cambios frente a las crisis. <span style=\"font-weight: 400;\">En resumen, nuestro sistema socio-ecol\u00f3gico pierde resiliencia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En este sentido, la cuarentena permiti\u00f3 ampliar el espectro de visi\u00f3n y traernos un ejercicio de valoraci\u00f3n de la diversidad y de lo alternativo. El consumo de alimentos \u201cdescubri\u00f3\u201d alternativas a su distribuci\u00f3n fuera del supermercado, abriendo paso a numerosas experiencias de comercio justo: distribuidores de bolsones de verduras, despensas de alimentos sanos y cooperativas de la Econom\u00eda Social y Solidaria al servicio de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">las familias<\/a>. Estos espacios ya exist\u00edan anteriormente, aunque eran com\u00fanmente minimizados bajo las comodidades de elecci\u00f3n en supermercados.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5469\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Comercio_justo_.jpg\" alt=\"\" width=\"2048\" height=\"2048\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Comercio_justo_.jpg 2048w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Comercio_justo_-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Comercio_justo_-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Comercio_justo_-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Comercio_justo_-1024x1024.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Comercio_justo_-1170x1170.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Comercio_justo_-740x740.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 2048px) 100vw, 2048px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Afortunadamente, las limitaciones demostradas por los medios de distribuci\u00f3n masivos (supermercados, hipermercados) apenas entrada la cuarentena generaron que la necesidad de alimentarnos innovara. Y as\u00ed, proliferaron los env\u00edos a domicilio de productos\u00a0 sin agroqu\u00edmicos, de productor a consumidor, a precio justo, y sin hacer dos cuadras de cola en el super. \u00bfQu\u00e9 tiene que ver esto con el ambiente? Se\u00f1al\u00f3\u00a0<\/span>que es posible satisfacer necesidades humanas sin deteriorarlo a su paso.\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">Podemos cambiar nuestros h\u00e1bitos, valorar la verdura de estaci\u00f3n, respetar los ciclos del ambiente, y no por ello moriremos de hambre. Al contrario, comeremos mejor.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfC\u00f3mo volvemos de la cuarentena?\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La mayor advertencia es hacia nosotrxs. El COVID-19 es una oportunidad para entender con un experimento b\u00e1sico (actividad humana presente vs. ausente) lo que pasa en el mundo sin nuestra presencia. Qued\u00f3 completamente al desnudo el antropocentrismo- es decir- hasta que un cierto peligro no toc\u00f3 la puerta de la vida humana, no se encendieron las alarmas, ni se tom\u00f3 conciencia del deterioro ambiental. Incluso afloraron frases como \u201dmerecemos extinguirnos\u201d para que la naturaleza siga su curso, como si fu\u00e9semos ajenxs<i>. <\/i>\u00a0Pero la verdadera conciencia que la coyuntura nos invita a tomar no es sobre nuestra extinci\u00f3n,\u00a0 porque cuidar al ambiente no quiere decir prescindir de la especie humana en esos sitios. Su cuidado debe ser con nosotrxs <a href=\"http:\/\/lavueltaalmundo.com.ar\/el-ambiente-no-se-beneficia-de-una-pandemia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">adentro<\/a>: lo cual significa que no podemos separar la naturaleza del ser humano. Tal como anhelamos, la pandemia no durar\u00e1 por siempre y eventualmente debamos reanudar nuestras actividades.\u00a0 Entonces, \u00bfc\u00f3mo revincularnos?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una gran salida podr\u00e1 ser aprender del feminismo. Como todo despertar de conciencia, existen muchas deconstrucciones por hacer, y una crucial es que <\/span>cuidar el ambiente no es una tarea \u201cde lujo\u201d <span style=\"font-weight: 400;\">que se satisface<\/span> \u201cluego de cumplir con otras necesidades b\u00e1sicas\u201d<span style=\"font-weight: 400;\">. Es de agenda urgente, especialmente porque las problem\u00e1ticas son causadas por grandes desigualdades sociales y sus consecuencias se profundizan a\u00fan m\u00e1s para <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">lxs m\u00e1s vulnerables. <\/a><\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Pensar con perspectiva ambiental guarda mucha similitud a pensar con perspectiva de g\u00e9nero:<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> requiere deconstrucci\u00f3n, reflexionar sobre nuestros v\u00ednculos (con el ambiente), debatir, asociarnos, cuidar, denunciar, nombrar, pero sobre todo, informarnos. Una vez que esto sucede, no podemos conformarnos con relegar el cuidado del ambiente a ciertos sitios confinados (\u00e1reas protegidas), colectivos sociales (organizaciones ambientalistas) o disciplinas (biolog\u00eda, ecolog\u00eda). Por el contrario, la deconstrucci\u00f3n requiere ser interdisciplinaria para que cualquier decisi\u00f3n se tome\u00a0 entendiendo cu\u00e1l es nuestro rol y donde estamos parados. Una y otra vez. Y cuando nos sentimos c\u00f3modxs, cuestionar nuevamente.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/que-leer\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Recomendaci\u00f3n de cuarentena<\/span><\/i><\/a><i><span style=\"font-weight: 400;\">: leer &#8220;La Primavera Silenciosa\u201d (1962) de Rachel Carson. Pionera en demostrar la vinculaci\u00f3n de salud humana y ambiental con el caso DDT (pesticida empleado para combatir la malaria) y los impactos en el ecosistema, con una literatura suave, como un est\u00e9tico cuento de biolog\u00eda.\u00a0 Recibi\u00f3 mucha oposici\u00f3n porque era cient\u00edfica sin doctorado, no era madre y&#8230;era mujer.<\/span><\/i><\/p>\n<p><strong><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/melidibujando\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ilustraciones: @melidibujando<\/a><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El aislamiento social es visto, en gran parte de la agenda p\u00fablica, como un respiro para el planeta. Esta vez, quienes salieron a marchar y cantar en nuestras avenidas ya no fueron millones de individuos de una sola especie, sino de m\u00faltiples otras, haciendo notar toda la naturaleza que cre\u00edmos confinada a sitios espec\u00edficos de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":31,"featured_media":5476,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897],"tags":[1295,1391,945,1394,1234,1280,1001,1101,1368,1293,1395,1390,1389,1396,1393,1281,732,1070,400,1392],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Portada_.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5467"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/31"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5467"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5467\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5486,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5467\/revisions\/5486"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5476"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5467"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5467"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5467"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}