{"id":5503,"date":"2020-04-23T10:22:33","date_gmt":"2020-04-23T13:22:33","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5503"},"modified":"2020-04-27T19:51:45","modified_gmt":"2020-04-27T22:51:45","slug":"femicidios-de-la-raiz-a-la-emergencia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/femicidios-de-la-raiz-a-la-emergencia\/","title":{"rendered":"Femicidios: de la ra\u00edz a la emergencia"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>El conteo de los femicidios cometidos en todo el pa\u00eds se construye con lo publicado en los medios de comunicaci\u00f3n. Y eso no es un dato menor. Hoy las periodistas feministas tenemos la responsabilidad seguir comunicando los casos. Tenemos claro que la visibilizaci\u00f3n es el puntapi\u00e9 que genera avances en materia de pol\u00edticas p\u00fablicas. Desde Feminacida, escribimos interpeladas por el aumento de las denuncias y la situaci\u00f3n de la violencia en este contexto de aislamiento social, preventivo y obligatorio.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El ni\u00f1o sonr\u00ede divertido. Tiene unos 6 o 7 a\u00f1os y acepta la propuesta adulta que parece un juego. Su padre enciende la c\u00e1mara, habla de la cuarentena y asegura: \u201cBuscamos la forma de pasarla tranquilos\u201d. Sostiene a otro de sus hijos, que aparenta unos 3, y que lejos de estar animado, desv\u00eda la mirada, serio, hacia su madre que fue previamente amordazada y atada a una silla para darle peso al \u201cchiste\u201d. \u201cEs la \u00fanica forma de pasarla en paz\u201d, aconseja despu\u00e9s de mostrar a la mujer. Los mensajes son iguales, la m\u00edmica se reproduce. \u201cEsto es espectacular. \u00bfCierto, hija? \u00a1Las pel\u00edculas que nos vamos a ver ahora!\u201d, dice otro hombre y la ni\u00f1a act\u00faa, festeja y levanta los pulgares.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Memes y videos de esas caracter\u00edsticas circulan por grupos de Whatsapp de amigxs, vecinxs y compa\u00f1erxs de trabajo en medio de una vor\u00e1gine virtual. \u201cSe\u00f1ores maridos, \u00bfahora me comprenden?\u201d. La frase est\u00e1 inscrita junto con una imagen de Ricardo Barreda, el odont\u00f3logo que en 1992 asesin\u00f3 a su esposa, a sus dos hijas y a su suegra en La Plata. Al mismo tiempo en que emergen figuras como esas, la violencia machista omnipotente anida en las casas donde se cumple el aislamiento social, preventivo y obligatorio por el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/\">Covid-19<\/a>. Y en el cuerpo de las muchas mujeres que las habitan. Expresado en cifras: al menos 18 femicidios entre el 20 de marzo y el 12 de abril, uno cada 32 horas, el 72 por ciento ocurrido en la vivienda de la v\u00edctima y el 56 cometidos por parejas o ex parejas. Cifras que, recordemos, son <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-nuevo-observatorio-publico-de-la-violencia-de-genero\/\">relevadas<\/a> de lo publicado en medios de comunicaci\u00f3n y pueden ser a\u00fan mayores. Lo vemos en la tele. Entonces, \u00bfa qu\u00e9 est\u00e1n \u201cjugando\u201d?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Metemos la mano en la tierra para tocar la ra\u00edz. Empezamos por ah\u00ed para entender la multiplicidad de las violencias, para comprender por qu\u00e9 un meme que parece indefenso tiene puntos de contacto con la brutalidad de los hallazgos. Por qu\u00e9 Abel Romero apu\u00f1al\u00f3 y enterr\u00f3 a Cristina Iglesias y su hija Ada, de siete a\u00f1os, en Monte Chingolo. Por qu\u00e9 Soledad Carioli Lespade lleg\u00f3 con fiebre y problemas respiratorios a un hospital de Chivilcoy y muri\u00f3 horas despu\u00e9s, no por tener Coronavirus, sino por los golpes que le hab\u00eda dado su pareja Flavio P\u00e9rez y que se evidenciaron con una tomograf\u00eda. Por qu\u00e9 Ariel Gonz\u00e1lez asesin\u00f3 y descart\u00f3 a la madre de sus hijxs, Camila Tarocco, que tiempo atr\u00e1s hab\u00eda posado con su hermana y un cartel de Ni Una Menos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hace unos d\u00edas nos hicimos la pregunta de c\u00f3mo miramos los femicidios hoy. Qu\u00e9 sentimientos nos doblan al leer historias como esas, que parecen lejanas y que est\u00e1n tan cerca. Lo que realmente nos pasa cuando se nos va la tristeza y la bronca. Y un inter\u00e9s especial por hurgar en lo que escapa a esa mirada. \u201cSiempre odi\u00e9 que se hablara de micromachismo, esas \u2018peque\u00f1as\u2019 violencias cotidianas que estamos invisibilizando son la base de nuestro sistema patriarcal, que avala que se sigan llevando a nuestras pibas\u201d, nos escribi\u00f3 una lectora y as\u00ed ilustr\u00f3 la met\u00e1fora del iceberg asociada a la escalada de violencia, que no necesariamente empieza con el golpe.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-5508 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/DSC0619-e1587596929560.jpg\" alt=\"\" width=\"687\" height=\"458\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Nos hicimos la pregunta y la \u00fanica respuesta que encontramos es que nuestra mirada tiene que volverse cada vez m\u00e1s exigente. Tiempo presente, dijimos. Hace un mes circulan videos sin sonido que buscan ser \u00fatiles para que las que est\u00e1n encerradas con sus agresores, apps que mandan ubicaciones al instante a contactos de confianza. Se llam\u00f3 a un ruidazo en las terrazas y balcones cuando los casos de femicidios superaron los d\u00edas de cuarentena. Y hasta hubo concentraciones en las calles del conurbano, con barbijos y cuidando el distanciamiento social, para la polic\u00eda reactive las b\u00fasquedas de pibas desaparecidas. El encierro y el \u201cquedate en casa\u201d como excusa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Pero las sirenas est\u00e1n prendidas hace rato. Esta emergencia hist\u00f3rica se recrudece en medio de un caos sanitario mundial. Y tambi\u00e9n lo har\u00e1 en todos los contextos de crisis que toque pasar. Ac\u00e1 es donde nos acordamos de la falta de iniciativa estatal, de los 18 millones de pesos menos, sin contar la inflaci\u00f3n, que tuvieron las partidas del Plan Nacional de Acci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n, Asistencia y Erradicaci\u00f3n de la Violencia (PNA) contra las mujeres en 2019; de la promesa del macrismo de los 36 Hogares de Protecci\u00f3n Integral (HPI) destinados a v\u00edctimas, de los cuales se inici\u00f3 la construcci\u00f3n de tres; y del recorte del 25 por ciento a la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/linea-137\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">l\u00ednea 137<\/a> y la precarizaci\u00f3n de las trabajadoras de la l\u00ednea 144, que hoy son quienes reciben denuncias de todo el pa\u00eds con un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/cuatro-femicidios-y-el-show-de-la-morbosidad\/\">aumento significativo<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El proyecto de ley de emergencia en materia de g\u00e9nero existe, fue presentado en mayo del a\u00f1o pasado por las legisladoras Sigrid Kunath y Norma Durango y propone una duraci\u00f3n de dos a\u00f1os en todo el territorio nacional. Tiene vigencia y firmas de otrxs legisladorxs. \u201cSabemos que reclamar la declaraci\u00f3n de esta emergencia no resuelve \u00edntegramente el problema, pero va en el sentido de poner una alerta sobre el tema (&#8230;) Es un llamado de atenci\u00f3n para que se de cabal cumplimiento a lo que dispone la Ley 26.485 de Protecci\u00f3n Integral de las Mujeres y otras leyes que frente a la realidad de ninguna manera pueden quedar en letra muerta\u201d, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/estamos-en-emergencia\/\">hab\u00eda dicho Durango a este medio<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El Ministerio de Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad, logro del cambio de gesti\u00f3n, <a href=\"https:\/\/www.argentina.gob.ar\/generos\/medidas-en-materia-de-genero-y-diversidad-en-el-marco-de-la-emergencia-sanitaria\">trabaja para atender la situaci\u00f3n en medio de la pandemia<\/a>. Un programa interministerial e interagencial focalizado en femicidios, refuerzos a los canales de comunicaci\u00f3n, excepciones de circulaci\u00f3n para v\u00edctimas y para traslado de ni\u00f1xs y acompa\u00f1amiento y gesti\u00f3n de recursos para albergar en los hogares a quienes lo necesiten son algunas de las medidas tomadas. Pero hay pol\u00edticas p\u00fablicas en las provincias que desv\u00edan el foco y se construyen desde el no entendimiento, como la l\u00ednea telef\u00f3nica puesta a disposici\u00f3n de los varones que \u201cnecesiten ayuda para manejar su enojo&#8221;. La iniciativa de la Direcci\u00f3n de la Mujer, G\u00e9nero y Diversidad del Ministerio de Desarrollo Social y Deportes de la provincia de Catamarca busc\u00f3 erigirse como una forma de \u201cevitar\u201d la violencia de g\u00e9nero.<\/p>\n<p>Mejor si volvemos a la ra\u00edz de vez en cuando.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">No hablamos de otra cosa m\u00e1s que de la urgencia. De las respuestas concretas para aquellas que qued\u00e1ndose en casa ponen en riesgo su integridad. Reconocer que a partir de ahora el hartazgo no puede volverse nuestro motor es asumir que estamos en emergencia. Tiempo presente. La acci\u00f3n se vuelve inmediata.<\/p>\n<p><em>Si viv\u00eds situaciones de violencia o conoc\u00e9s a alguien que est\u00e9 en esa situaci\u00f3n llam\u00e1 al 144 o al 137. <\/em><br \/>\n<em>Adem\u00e1s, te podes contactar por mail (linea144@mingeneros.gob.ar), WhatsApp (11-2771-6463, 11-2775-9047, 11-2775-9048), o trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de la l\u00ednea 144.\u00a0<\/em><\/p>\n<p><strong><em>Foto de portada: Victoria Eger<\/em><\/strong><\/p>\n<p><strong><em> Foto del interior: Milay Echeverr\u00eda<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El conteo de los femicidios cometidos en todo el pa\u00eds se construye con lo publicado en los medios de comunicaci\u00f3n. Y eso no es un dato menor. Hoy las periodistas feministas tenemos la responsabilidad seguir comunicando los casos. Tenemos claro que la visibilizaci\u00f3n es el puntapi\u00e9 que genera avances en materia de pol\u00edticas p\u00fablicas. Desde [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5507,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[1234,1293,21,999,1281,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/IMG_3188-e1587596824458.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5503"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5503"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5503\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5535,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5503\/revisions\/5535"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5507"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5503"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5503"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5503"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}