{"id":5528,"date":"2020-04-27T11:36:37","date_gmt":"2020-04-27T14:36:37","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5528"},"modified":"2020-04-27T11:36:37","modified_gmt":"2020-04-27T14:36:37","slug":"una-guia-para-ganarle-a-la-posverdad","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-guia-para-ganarle-a-la-posverdad\/","title":{"rendered":"Una gu\u00eda para ganarle a la posverdad"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">La informaci\u00f3n nos atraviesa en el d\u00eda a d\u00eda como una catarata inagotable y para la mayor\u00eda puede resultar complejo discernir qu\u00e9 tomar y qu\u00e9 dejar correr. En los \u00faltimos a\u00f1os comenzamos a entender que no siempre lo que se dice en los medios de comunicaci\u00f3n \u2013tradicionales o digitales- es una verdad consolidada y que muchas veces los discursos medi\u00e1ticos est\u00e1n organizados en torno a distintos tipos de intereses. Entonces, \u00bfC\u00f3mo determinamos si una fuente es confiable? \u00bfD\u00f3nde encontramos informaci\u00f3n valiosa y corroborada? \u00bfQu\u00e9 entendemos por posverdad? Y, sobre todo, \u00bfCu\u00e1l es nuestro rol en su difusi\u00f3n? Estos son algunos de los interrogantes que se plantean en <em>Pensar con otros. Gu\u00eda de supervivencia en tiempos de posverdad<\/em>, el libro de Guadalupe Nogu\u00e9s editado en 2018 por <a href=\"https:\/\/elgatoylacaja.com.ar\/\">El Gato y la Caja<\/a> y <a href=\"https:\/\/www.abrecultura.com\/\">ABRE Cultura<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLo que sigue es un intento de entender el problema de la posverdad, de compartir tanto su importancia como su urgencia, y de aportar algunas herramientas concretas para abordarlo\u201d, sostiene la autora al comienzo del libro. Seg\u00fan ella la posverdad \u201ces, al mismo tiempo, producto y causa de una grieta infinita\u201d. Cuando se producen discursos divergentes sobre lo que sucede en la realidad se pierde todo asidero para sentar bases comunes y, como consecuencia, se atenta contra nuestra convivencia como especie en el planeta. La posverdad pasa a ser un problema de salud p\u00fablica. Por supuesto, podemos pensar que no existe una \u00fanica verdad y que todo es una construcci\u00f3n. Sin embargo, aqu\u00ed la idea es pasar de las reflexiones filos\u00f3ficas y acordar que \u201cexiste una realidad, independiente de nosotres, y que podemos acceder a ella con mayor o menor grado de dificultad\u201d, como aclara la autora. Entonces, la verdad pasa a ser una cuesti\u00f3n pr\u00e1ctica: aquello que podemos comprobar a trav\u00e9s de nuestras herramientas (imperfectas) con las que conocemos la realidad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Esta gu\u00eda para pensar con otres mantiene un lenguaje amigable y accesible desde la primera a la \u00faltima p\u00e1gina, logra bajar a tierra conceptos que pueden parecer ajenos a quienes no trabajamos en investigaci\u00f3n. De forma pedag\u00f3gica, iluminando a cada paso una porci\u00f3n m\u00e1s del camino, Guadalupe Nogu\u00e9s nos lleva en un recorrido que parte desde el funcionamiento mismo de la ciencia, sus or\u00edgenes, sus l\u00f3gicas, sus porqu\u00e9s, para luego analizar los distintos tipos de posverdad y sus consecuencias. Tambi\u00e9n nos provee de algunas respuestas tentativas sobre c\u00f3mo abordar la problem\u00e1tica desde el lugar de consumidores o productores de discursos medi\u00e1ticos y qu\u00e9 podemos hacer para desarticular los mecanismos que producen y diseminan la posverdad. Todo este itinerario se completa con las \u201cGu\u00edas de supervivencia de bolsillo\u201d que se encuentran al final de cada secci\u00f3n. All\u00ed la autora plantea preguntas que proponen una cierta introspecci\u00f3n o an\u00e1lisis minucioso de nuestras decisiones para asegurarnos de no colaborar con la desinformaci\u00f3n en el mundo. La mirada cr\u00edtica de Nogu\u00e9s se mantiene durante todo el libro, no s\u00f3lo sobre los contenidos te\u00f3ricos sino tambi\u00e9n sobre su propia opini\u00f3n. En destacados rojos que saltan a la vista, la autora hace expl\u00edcita su subjetividad para demostrar que, por m\u00e1s de que es imposible eliminar su propia voz de las p\u00e1ginas, s\u00ed puede dejar clara su posici\u00f3n para que quien lea sea consciente de ello.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La fecha de publicaci\u00f3n de <em>Pensar con otros<\/em> no fue casualidad. Se dio en el marco de las discusiones en torno al proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo en el Congreso Nacional, un terreno en el que la posverdad emergi\u00f3 en muchos de los discursos de les legisladores. \u201cNo alcanza con ocuparnos de lo individual o lo cercano: necesitamos conectar con nuestros tomadores de decisiones y formadores de opini\u00f3n. Es importante que ellos tambi\u00e9n reconozcan y participen en frenar esta epidemia. Queremos que mejore la calidad del debate\u201d, sosten\u00edan desde El Gato y la Caja. En este contexto y desde esta perspectiva lanzaron una campa\u00f1a: cada 10 libros comprados se enviar\u00eda 1 a une legisladore. \u201cQueremos articular a la comunidad con sus representantes a trav\u00e9s de la lucha contra la posverdad, para que sepan que los estamos escuchando con o\u00eddo cr\u00edtico\u201d, dec\u00eda la editorial. As\u00ed se logr\u00f3 distribuir este libro a todes les miembros de ambas c\u00e1maras.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hoy la problem\u00e1tica de la posverdad, las fake news, la sobre y desinformaci\u00f3n vuelve a estar m\u00e1s vigente que nunca. Queda clara la importancia de estos mecanismos frente al mantenimiento de la salud p\u00fablica. Entendimos que no da lo mismo. \u201cNecesitamos que la verdad tenga valor. Que los datos, las fuentes, la opini\u00f3n de los expertos y las construcciones argumentales importan es un principio que deber\u00eda atravesar cualquier discusi\u00f3n, cotidiana o dentro del campo de la pol\u00edtica\u201d, dicen quienes participaron de la construcci\u00f3n de este proyecto.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Sobre la autora<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Guadalupe Nogu\u00e9s es Doctora en Ciencias Biol\u00f3gicas por la Universidad de Buenos Aires (Argentina). Durante m\u00e1s de una d\u00e9cada se dedic\u00f3 a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en biolog\u00eda molecular. Desde hace a\u00f1os trabaja en educaci\u00f3n formal en ciencias como docente de nivel medio, universitario y en formaci\u00f3n de docentes, y en educaci\u00f3n no formal, como organizadora y coordinadora de campamentos cient\u00edficos. Se dedica a la comunicaci\u00f3n en temas vinculados con las ciencias, las pol\u00edticas p\u00fablicas, la posverdad, la salud y el uso de evidencias a trav\u00e9s de un blog personal, art\u00edculos de divulgaci\u00f3n, participaciones en debates y apariciones en medios.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La informaci\u00f3n nos atraviesa en el d\u00eda a d\u00eda como una catarata inagotable y para la mayor\u00eda puede resultar complejo discernir qu\u00e9 tomar y qu\u00e9 dejar correr. En los \u00faltimos a\u00f1os comenzamos a entender que no siempre lo que se dice en los medios de comunicaci\u00f3n \u2013tradicionales o digitales- es una verdad consolidada y que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":26,"featured_media":5530,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,36],"tags":[1406,1405,1403,802,1404],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/2582f95322c34dd5e4d3e1a7209b9f5c-e1587998155650.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5528"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/26"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5528"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5528\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5529,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5528\/revisions\/5529"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5530"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5528"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5528"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5528"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}