{"id":5547,"date":"2020-04-28T12:36:43","date_gmt":"2020-04-28T15:36:43","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5547"},"modified":"2020-04-28T15:45:05","modified_gmt":"2020-04-28T18:45:05","slug":"la-lucha-por-la-incorporacion-de-los-derechos-indigenas-en-las-politicas-sanitarias","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-por-la-incorporacion-de-los-derechos-indigenas-en-las-politicas-sanitarias\/","title":{"rendered":"La lucha por la incorporaci\u00f3n de los derechos ind\u00edgenas en las pol\u00edticas sanitarias"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>\u00bfC\u00f3mo afecta el desarrollo y la expansi\u00f3n del coronavirus en los territorios ind\u00edgenas? Aunque casi un mill\u00f3n de personas se reconoci\u00f3 parte de pueblos originarios en el \u00faltimo censo, en las estad\u00edsticas y registros de salud no est\u00e1 contemplada la variable \u00e9tnica. En esta nota, la necesidad de la identificaci\u00f3n \u00e9tnica en los reportes epidemiol\u00f3gicos de Covid-19 y la importancia de la incorporaci\u00f3n de la identidad cultural en pos de reparar el desconocimiento y silenciamiento de las pol\u00edticas de salud de las comunidades ind\u00edgenas.<\/em><\/p>\n<h3>Por Ver\u00f3nica Azpiroz Cle\u00f1an (*)<\/h3>\n<p style=\"text-align: justify;\">A partir del Decreto Nro 260\/2020 del 11 de marzo el Poder Ejecutivo Nacional asumi\u00f3 oficialmente la pandemia del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">coronavirus<\/a> y declar\u00f3 la Emergencia Sanitaria. Sin embargo, la incorporaci\u00f3n de la variable \u00e9tnica en los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/se-estan-haciendo-suficientes-testeos-argentina\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">testeos<\/a> de Covid 19 que el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n realiza no tiene identificaci\u00f3n de usuario: no pregunta si la persona es miembro de un pueblo originario. En las partidas de defunci\u00f3n tampoco se pregunta la identidad cultural, por lo cual no hay manera de medir a qu\u00e9 porcentaje de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena afecta y afectar\u00e1 el virus que atraviesa la aldea global.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El Tejido de Profesionales Ind\u00edgenas en Argentina ha propuesto a las autoridades nacionales y a algunas provincias con mayor densidad poblacional ind\u00edgena que cambie la ficha epidemiol\u00f3gica de Covid 19. Tambi\u00e9n que sean modificadas las bases de datos del Sistema Nacional de Vigilancia Sanitaria y la del Sistema Integrado de Informaci\u00f3n Sanitaria Argentina (SNVS-SISA) a fin de poder contar con datos que midan c\u00f3mo va afectando el desarrollo o expansi\u00f3n territorial del coronavirus en los territorios ind\u00edgenas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cerca de un mill\u00f3n de personas se autoreconocieron parte de pueblos originarios en el censo realizado en 2010. Sin embargo, en los registros espec\u00edficos de salud, tanto en el sistema de informaci\u00f3n, el sistema de vigilancia epidemiol\u00f3gica o en las estad\u00edsticas vitales (partida de nacimiento y partida de defunci\u00f3n), no est\u00e1 incorporada la pregunta por <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/maria-urquizu-ser-plurinacional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pertenencia \u00e9tnica<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n desde hace d\u00e9cadas tiene una deuda pendiente con los pueblos originarios. Las pol\u00edticas sanitarias se implementan de acuerdo a la perspectiva biom\u00e9dica. Carece de pertinencia cultural y ling\u00fc\u00edstica para comunicar sus planes y programas a los pueblos originarios que cuentan con una lengua y una medicina propia. No es la actual gesti\u00f3n (aunque a\u00fan no ha dado se\u00f1ales al respecto), sino las cuatro d\u00e9cadas de deuda pendiente de la democracia argentina respecto al derecho a la salud dirigido a los pueblos ind\u00edgenas, no s\u00f3lo en t\u00e9rminos de acceso al \u00fanico servicio p\u00fablico reconocido, que es\u00a0 la biomedicina: tambi\u00e9n en el derecho a la informaci\u00f3n en t\u00e9rminos etnoepidemiol\u00f3gicos y en la incorporaci\u00f3n de los derechos ind\u00edgenas en las pol\u00edticas socio sanitarias.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La enfermedad en las diferentes culturas<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La enfermedad\/padecimiento es particular en cada cultura. Todas las culturas tienen construcciones y explicaciones te\u00f3ricas (modelos m\u00e9dicos), saberes y pr\u00e1cticas propias (materia m\u00e9dica) y roles y expertos (especialistas). Responden a formas particulares de enfermar, pensar esa enfermedad, curarse y prevenirla. El mundo cultural que se naturaliza en Argentina tiene ra\u00edz occidental y cristiana, se basa en el modelo de la medicina acad\u00e9mica, que desconoce o secundariza otras miradas que contribuyen igualmente a la prevenci\u00f3n, elaboradas desde otras perspectivas culturales. Por este motivo, en las estructuras estatales, tanto en las pol\u00edticas sanitarias como en la pr\u00e1ctica profesional de la salud, se tienen grandes falencias para atender la diversidad cultural y ling\u00fc\u00edstica.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por lo dicho hasta aqu\u00ed, la propuesta del Tejido de Profesionales Ind\u00edgenas es achicar la brecha de desigualdades entre los equipos de biomedicina y los pueblos vulnerados en t\u00e9rminos de derechos colectivos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La incorporaci\u00f3n de la variable \u00e9tnica en los registros de informaci\u00f3n sanitaria no es otra cosa que la reparaci\u00f3n del desconocimiento y silenciamiento de las pol\u00edticas de salud de los pueblos originarios. El empobrecimiento de las naciones pre existentes no fue casual, ni fortuito, es parte del \u00a0despojo territorial que nos oblig\u00f3 a las personas originarias a migrar a las grandes ciudades con trabajos informales, mal remunerados, engrosando las zonas marginales o periurbanas. Es en el proceso de desterritorializaci\u00f3n donde \u2013en contextos urgentes como el que estamos atravesando\u2014 se visibiliza la combinaci\u00f3n de los determinantes sociales de la salud con las barreras ling\u00fc\u00edsticas que implicar\u00edan la posibilidad de acceso a los servicios sanitarios, por lo cual, nuestra propuesta apunta a visibilizar estad\u00edsticamente cu\u00e1nto y d\u00f3nde afecta el COVID 19.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por otra parte, los inmuno-protectores no son ni universales, ni homog\u00e9neos, sino que se construyen culturalmente. Son las lenguas (16 vivas) las que potencian las formas de prevenci\u00f3n y de atenci\u00f3n. Por lo cual, la pertinencia cultural y ling\u00fc\u00edstica de la comunicaci\u00f3n en salud es vital para garantizar el derecho a la salud.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Registrar la existencia de formas del padecer y de comprender el proceso salud-enfermedad desde perspectivas culturales no hegem\u00f3nicas, ni castellano parlantes, es la nueva agenda que debe instalarse en investigaci\u00f3n en salud. Las etnonarrativas del padecer deben ser puestas en valor por lxs investigadores en salud colectiva a fin de proveer al Estado de an\u00e1lisis contextuados que reflejen a cada cultura y a cada territorio, con el objetivo de que se gu\u00eden y elaboren pol\u00edticas de prevenci\u00f3n de esta y nuevas epidemias.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Va siendo tiempo de acciones transversales para que la legislaci\u00f3n nacional se ponga a tono con las demandas hist\u00f3ricas del movimiento ind\u00edgena en Argentina, y que garantice que en la partida de nacimiento como la defunci\u00f3n sepamos quien es quien en este \u201csuelo argentino\u201d: la memoria larga de nuestros pueblos que supieron de otras pandemias. Nos lo merecemos.<\/p>\n<h4>(*)\u00a0<em>Ver\u00f3nica Azpiroz Cle\u00f1an.\u00a0<\/em><em>Mapuche. Polit\u00f3loga y d<\/em><em>octoranda en Salud Colectiva.<\/em><\/h4>\n<p><strong>Foto de portada: Victoria Eger<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00bfC\u00f3mo afecta el desarrollo y la expansi\u00f3n del coronavirus en los territorios ind\u00edgenas? Aunque casi un mill\u00f3n de personas se reconoci\u00f3 parte de pueblos originarios en el \u00faltimo censo, en las estad\u00edsticas y registros de salud no est\u00e1 contemplada la variable \u00e9tnica. En esta nota, la necesidad de la identificaci\u00f3n \u00e9tnica en los reportes epidemiol\u00f3gicos [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5548,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[1234,1280,1070,400,1411],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/IMG_0454-e1588086536556.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5547"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5547"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5547\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5550,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5547\/revisions\/5550"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5548"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5547"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5547"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5547"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}