{"id":5552,"date":"2020-04-29T14:56:20","date_gmt":"2020-04-29T17:56:20","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5552"},"modified":"2020-04-29T15:47:56","modified_gmt":"2020-04-29T18:47:56","slug":"el-jardin-de-alejandra-pizarnik","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-jardin-de-alejandra-pizarnik\/","title":{"rendered":"El jard\u00edn de Alejandra Pizarnik"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Y es siempre el jard\u00edn de lilas del otro lado del r\u00edo. Si el alma pregunta si queda lejos se le responder\u00e1: del otro lado del r\u00edo, no \u00e9ste sino aquel.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cRescate\u201d<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0Extracci\u00f3n de la piedra de locura, 1968<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De pie en medio de la calle la poeta Alejandra Pizarnik guard\u00f3 para s\u00ed un detalle con su mirada. Observ\u00f3 con cuidado las ventanas color lila de una casa de Fontenay-aux-Roses, un peque\u00f1o pueblo franc\u00e9s que, all\u00e1 por los a\u00f1os sesenta, ten\u00eda un gran jard\u00edn de rosas en la estaci\u00f3n de trenes. Un recorte de su estad\u00eda en ese pa\u00eds durante los a\u00f1os de juventud. Se lo confi\u00f3 a Le\u00f3n Ostrov, su primer terapeuta, a trav\u00e9s de una carta, luego de que \u00e9l le contara de sus aventuras en Par\u00eds y de su decisi\u00f3n de llevarse algo de la ciudad, un souvenir. Pero Alejandra no compr\u00f3 una r\u00e9plica miniatura de la Torre Eiffel ni acomod\u00f3 la hoja de un \u00e1rbol adentro de un libro. Eligi\u00f3 la casa de ventanas lila, su fachada. En palabras de Ostrov, \u201cde un lila tan m\u00e1gico, tan como los sue\u00f1os hermosos, que imaginaba que entraba en ella, y una voz la recib\u00eda: Hace tanto que te esperaba\u2026 Y all\u00ed se quedaba -para siempre- porque ya no tendr\u00eda que buscar m\u00e1s\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Alejandra escrib\u00eda para no perder el rastro de esa b\u00fasqueda. Entre carpetas, libretas y hojas sueltas mecanografiadas, fueron hallados, luego de su muerte en 1972, algunos textos corregidos a mano por ella, hoy publicados por la Editorial Lumen. Ana Becci\u00fa, que estuvo a cargo de edici\u00f3n, asegur\u00f3 que los manuscritos daban la idea de que pensaba en un libro \u00fanico con un personaje protagonista llamado Sombra. Un rastro construido de palabras: \u201cS\u00f3lo buscaba un lugar m\u00e1s o menos propicio para vivir, quiero decir: un sitio peque\u00f1o donde cantar y poder llorar tranquila a veces. En verdad no quer\u00eda una casa; Sombra quer\u00eda un jard\u00edn\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Un d\u00eda como hoy, pero de 1936, nac\u00eda Flora Alejandra Pizarnik. Ech\u00f3 ra\u00edces en Buenos Aires, pero tambi\u00e9n la compon\u00edan otros or\u00edgenes. Creci\u00f3 la ni\u00f1a, con los ojos abiertos a la guerra y a los campos de concentraci\u00f3n por donde pasaron los familiares cercanos que nunca conoci\u00f3. La mirada fija en una casa triste y la escena del horror a lo lejos. Su infancia qued\u00f3 guardada en las calles de Avellaneda. Si estaban aburridas su madre les daba 10 centavos, a ella y a su hermana Myriam, para que compraran un libro. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la casa familiar, Alejandra ya adolescente encontr\u00f3 los primeros indicios de aquella b\u00fasqueda, junto con la timidez y las anfetaminas para bajar de peso. Encontr\u00f3 una pr\u00e1ctica que no pudo abandonar hasta que decidi\u00f3 suicidarse en su departamento de la calle Montevideo a los 36 a\u00f1os: la de escribir de noche en sus cuadernos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5555 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pizarnik-dibujo-color.jpg\" alt=\"\" width=\"518\" height=\"326\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pizarnik-dibujo-color.jpg 886w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pizarnik-dibujo-color-300x189.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pizarnik-dibujo-color-768x484.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pizarnik-dibujo-color-740x466.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 518px) 100vw, 518px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la Normal Mixta de Avellaneda, sus aspiraciones desentonaban con la de sus compa\u00f1eras. Ella misma se constru\u00eda por fuera del estereotipo de mujer de la \u00e9poca que s\u00f3lo aspiraba a ama de casa. Pelo corto, nada de maquillaje y el montgomery con botones. As\u00ed la ve\u00edan pasar los libreros de calle Corrientes. La configuraci\u00f3n de la identidad atraves\u00f3 sus v\u00ednculos, alejados de los par\u00e1metros heterosexuales, y tambi\u00e9n su propio nombre: escindi\u00f3 Flora de la firma de sus textos, para dejar el Alejandra.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cA mediados del 57 una mujer me llam\u00f3 por tel\u00e9fono para pedirme una entrevista. Mi primera impresi\u00f3n, cuando la vi, fue la de estar frente a una adolescente entre ang\u00e9lica y estrafalaria. Me impresionaron sus grandes ojos, transparentes y aterrados, y su voz, grave y lenta, en la que temblaban todos los miedos\u201d, cont\u00f3 Ostrov, 25 a\u00f1os despu\u00e9s de ese llamado. Ella le llevaba poemas, p\u00e1ginas de su diario y hasta dibujos. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el taller de pintura, Alejandra lograba mitigar la obsesi\u00f3n que le crec\u00eda entre letra y letra. La misma que la hac\u00eda detestar los elementos de la vida cotidiana -como un tr\u00e1mite en el banco-, la realidad que estaba por fuera de su mesa de trabajo. \u201cMe atrae la falta de mitoman\u00eda del lenguaje de la pintura. Trabajar con las palabras o, m\u00e1s espec\u00edficamente, buscar mis palabras, implica una tensi\u00f3n que no existe al pintar\u201d, respondi\u00f3 a Martha Isabel Moia durante una entrevista.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La poeta fuma much\u00edsimo, est\u00e1 en bombacha y pullover en su habitaci\u00f3n, hace bollos con las hojas, acomoda tarjetas con palabras, las une y desune, y hace el amor con la poes\u00eda, dice. Lee y discute con lo que lee, hace dibujos primitivos que parecen de ni\u00f1a, anota en las contratapas, en los m\u00e1rgenes con tinta y l\u00e1piz. Trabajo de escritora es el que hace y no cree en la inspiraci\u00f3n. \u201cNo se trata de una creencia sino de asistir a una evidencia\u201d, dir\u00e1 en 1966 cuando Alberto Lagunas le pregunte por su libro <\/span><em><span style=\"font-weight: 400;\">Los trabajos y las noches<\/span><\/em><span style=\"font-weight: 400;\"> (1965).<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En marzo de este a\u00f1o, la investigadora\u00a0Luc\u00eda Resnicoff anunci\u00f3 el hallazgo de un \u201cpoema in\u00e9dito\u201d escrito en el libro de los\u00a0<em>Cantos<\/em> de Giacomo Leopardi. Desde la Biblioteca Nacional, donde existe un fondo de archivo de Alejandra, se emiti\u00f3 un <a href=\"https:\/\/www.cultura.gob.ar\/sobre-el-supuesto-poema-inedito-de-alejandra-pizarnik-8816\/\">comunicado<\/a> con una aclaraci\u00f3n al respecto. \u201cPara Pizarnik, escritura es sin\u00f3nimo de reescritura. Lo dem\u00e1s son meros esbozos, tentativas abandonadas que no pueden tomarse por aut\u00e9nticos poemas\u201d, dijo Evelyn Galiazo, directora de investigaciones. Su biblioteca estaba llena de marcas. Una gran parte hoy est\u00e1 en la Universidad de Princeton de Estados Unidos y otra en la Biblioteca Nacional de Maestros. Hace poco, Myriam Pizarnik tambi\u00e9n don\u00f3 el material que guardaba en su casa de Villa del Parque.\u00a0<img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5556 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/alejandra-pizarnik-dibujo1.jpg\" alt=\"\" width=\"549\" height=\"420\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/alejandra-pizarnik-dibujo1.jpg 1410w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/alejandra-pizarnik-dibujo1-300x230.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/alejandra-pizarnik-dibujo1-768x588.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/alejandra-pizarnik-dibujo1-1024x784.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/alejandra-pizarnik-dibujo1-1170x896.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/alejandra-pizarnik-dibujo1-740x567.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 549px) 100vw, 549px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En ese primer viaje a Par\u00eds, en el que conoci\u00f3 la casa de las ventanas de color lila, Alejandra se acerc\u00f3 al existencialismo y el movimiento literario joven. Roberto Yahni, uno de sus tantos amigos, recuerda su departamento envuelto con el olor a camarones que proven\u00eda del restaurante chino que funcionaba debajo. Alejandra correg\u00eda, traduc\u00eda y hac\u00eda copias a m\u00e1quina. Al mismo tiempo, tuvo la oportunidad de una entrevista con la pensadora <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/simone-de-beauvoir-y-la-construccion-de-nuestra-libertad\/\">Simone de Beauvoir<\/a> que, luego dir\u00eda, no fue tan simp\u00e1tica como la escritora Marguerite Duras. Su vida, un hipertexto. Aunque nunca dej\u00f3 de trabajar en lo suyo, en su propuesta est\u00e9tica, ni olvid\u00f3 su b\u00fasqueda.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSolo vine a ver el jard\u00edn.\/ tengo fr\u00edo en las manos.\/ fr\u00edo en el pecho.\/ fr\u00edo en el lugar donde en los dem\u00e1s se forma el pensamiento\/ no es \u00e9ste el jard\u00edn que vine a buscar\/ a fin de entrar, de entrar, no de salir\u201d. Un poema marca el tiempo despu\u00e9s de la vuelta a Buenos Aires; del abuso de las pastillas para dormir, para despertar y para las dem\u00e1s dolencias que no ten\u00edan lugar en la carne; de la muerte s\u00fabita del padre; del primer intento de suicidio y de los d\u00edas en la Sala 18 de Psicopatolog\u00eda del Hospital Pirovano. \u201cYo solamente quiero poner fin a esta agon\u00eda que se vuelve rid\u00edcula a fuerza de prolongarse\u201d, escribi\u00f3 mientras estaba internada. Y lo hizo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c\u00bfCoincid\u00eds conmigo en que t\u00e9rminos como jard\u00edn, bosque, palabra, silencio, errancia, viento, desgarradura y noche son, a la vez, signos y emblemas?\u201d, le hab\u00eda preguntado Moia respecto de los elementos que utilizaba para construir sus poemas. Y ella respondi\u00f3: \u201cHay palabras que reitero sin cesar, sin tregua, sin piedad: las de la infancia, las de los miedos, las de la muerte, las de la noche de los cuerpos\u201d.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Y es siempre el jard\u00edn de lilas del otro lado del r\u00edo. Si el alma pregunta si queda lejos se le responder\u00e1: del otro lado del r\u00edo, no \u00e9ste sino aquel. \u201cRescate\u201d \u00a0Extracci\u00f3n de la piedra de locura, 1968 De pie en medio de la calle la poeta Alejandra Pizarnik guard\u00f3 para s\u00ed un detalle [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":5554,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[1412,1340],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/1_WTpBGCEgvSXmLeWw95wurw.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5552"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5552"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5552\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5564,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5552\/revisions\/5564"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5554"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5552"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5552"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5552"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}