{"id":5567,"date":"2020-04-30T19:51:15","date_gmt":"2020-04-30T22:51:15","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5567"},"modified":"2020-05-01T00:40:25","modified_gmt":"2020-05-01T03:40:25","slug":"por-un-delivery-bien-pago-y-con-cuidados","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-un-delivery-bien-pago-y-con-cuidados\/","title":{"rendered":"Por un delivery bien pago y con cuidados"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La pandemia profundiz\u00f3 la precarizaci\u00f3n laboral de lxs trabajadorxs de reparto. La ganancia de las empresas de recogida y env\u00edo de pedidos escala sin precedentes a nivel global por el aumento de la actividad de delivery. Motociclistas y riders se exponen a diario a abusos policiales, accidentes de tr\u00e1nsito y casos de inseguridad. En este contexto, muchas repartidoras que sostienen su hogar tuvieron que dejar su trabajo para dedicarse al cuidado de sus hijxs por la suspensi\u00f3n de clases presenciales.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, dada la excepci\u00f3n dispuesta por el Gobierno nacional que permiti\u00f3 la apertura de diferentes actividades comerciales s\u00f3lo si garantizaban la entrega a domicilio, recientemente surgieron redes de bicimensajerxs autogestionadxs: personas que se quedaron sin ingresos, tramitaron permisos y se organizaron para hacer env\u00edos con el objetivo de promover pr\u00e1cticas m\u00e1s justas y equitativas. En los \u00faltimos d\u00edas, pronunciaron su apoyo y solidaridad con el paro de repartidorxs en sus redes sociales. \u00bfC\u00f3mo conviven ambas realidades? \u00bfQu\u00e9 valor toma la autogesti\u00f3n en este contexto, teniendo en cuenta la coexistencia con empresas como Rappi, Glovo o Pedidos Ya? \u00bfCu\u00e1l es la importancia de la cooperaci\u00f3n y la organizaci\u00f3n de los trabajadorxs de reparto en este escenario?<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Ni h\u00e9roes ni hero\u00ednas: trabajadorxs vulneradxs<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mica trabaja en Pedidos Ya desde diciembre de 2017. Estaba terminando sus estudios secundarios y mand\u00f3 su curr\u00edculum a trav\u00e9s de una bolsa de trabajo virtual. No ped\u00edan antig\u00fcedad, barrera fundamental para lxs j\u00f3venes que quieren insertarse en el mercado laboral, y el modelo de contrataci\u00f3n, en ese momento, se basaba en el registro en planta de todo el personal: las personas que reci\u00e9n ingresaban gozaban de derechos como aguinaldo, vacaciones, ART y un sueldo fijo<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hacia el tercer trimestre de 2018, momento en que Argentina cay\u00f3 oficialmente en recesi\u00f3n econ\u00f3mica, la empresa empez\u00f3 a tomar trabajadorxs a trav\u00e9s de la modalidad del monotributo. Seg\u00fan Mica, en diciembre de ese a\u00f1o, Pedidos Ya desvincul\u00f3 a 500 personas sin raz\u00f3n aparente o por causas improbables como \u201cno aceptar 50 pedidos en un per\u00edodo de cuatro minutos\u201d. En este contexto, surge la Asociaci\u00f3n de Trabajadorxs de Reparto (ATR), empleadxs de planta autoconvocadxs en asambleas y, tras la puja con el sindicato y la toma de la base de Pedidos Ya, lograron un cuerpo de delegadxs. Hasta la actualidad, el pase a planta permanente de lxs que no est\u00e1n formalizadxs es uno de sus objetivos principales.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAs\u00ed y todo, lxs trabajadorxs registradxs tuvimos que esperar dos a\u00f1os que nos homologuen las \u00faltimas dos paritarias. En diciembre de 2017 cobr\u00e1bamos 10 mil pesos, reci\u00e9n lo subieron a 12 mil en marzo de 2019 y despu\u00e9s hubo una tercera paritaria que hizo que el sueldo b\u00e1sico actual de un part time llegue a los 16 mil pesos\u201d, relata Mica a Feminacida.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con el decreto del Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio (ASPO) llevado a cabo por el Gobierno nacional el 19 de marzo y, a medida que se fueron exceptuando algunas actividades comerciales, muchos locales se vieron forzados a migrar a la modalidad de delivery. Sin embargo, s\u00f3lo crecieron las ganancias de las aplicaciones m\u00f3viles. Lxs repartidorxs no pueden trabajar m\u00e1s que lo que les da el cuerpo y las horas del d\u00eda.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con las tarifas congeladas hace m\u00e1s de dos a\u00f1os y con muy pocos elementos para cuidar su salud, el 22 de abril pararon sus actividades y se concentraron en el Obelisco porte\u00f1o. La medida se replic\u00f3 en Ecuador, Per\u00fa, Guatemala, Costa Rica y Espa\u00f1a. \u201cLas plataformas avanzan contra los derechos laborales en todo el mundo, con unidad, organizaci\u00f3n y lucha podemos torcer la balanza\u201d, comunicaron en sus redes sociales.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLos motivos de la medida tuvieron que ver, en primer lugar, con el aumento de tarifa a un 100 por ciento. La m\u00e1s alta es 85 pesos de base, m\u00e1s peque\u00f1os bonos adicionales por kilometraje y espera del pedido. En segundo lugar, pedirle a las patronales se hagan cargo de los insumos de seguridad e higiene para que los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras puedan salir a trabajar\u201d, explica Mica y agrega: \u201cLo que est\u00e1n haciendo es entregar un par de guantes y uno o dos barbijos por cada trabajador y una botellita de alcohol en gel para lavarse las manos. Tanto el barbijo como los guantes tienen una durabilidad de unas horas y, en este contexto, teniendo en cuenta que deber\u00edamos recambiarlo, nos est\u00e1n dando menos de lo que necesitamos por una jornada\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A la precarizaci\u00f3n laboral se le suma otra opresi\u00f3n: la atravesada por el g\u00e9nero y la condici\u00f3n f\u00edsica. \u201cCuando nosotrxs menstruamos no tenemos un lugar asignado ni por las patronales ni por el Estado para ir al ba\u00f1o durante la jornada de trabajo, no tenemos un lugar para resguardarnos. Tambi\u00e9n somos m\u00e1s vulnerables a la violencia y al acoso sexual callejero. Y, en este contexto, muchas compa\u00f1eras que tienen hijxs y son sost\u00e9n del hogar tuvieron que dejar de salir a pedalear o a repartir en moto porque no hay clases y no pueden pagarle a una persona que lxs cuide. Muchas de ellas se ven afectadas por esta situaci\u00f3n: la mayor\u00eda son trabajadoras no registradas y cobran lo que laburan por d\u00eda\u201d, concluye.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Pedalear es pol\u00edtico<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El confinamiento propici\u00f3 la p\u00e9rdida de trabajo de muchxs trabajadorxs informales. ACAB(A) Mensajer\u00eda surgi\u00f3 luego de la cuarta semana de cuarentena frente a la necesidad de generar ingresos. \u201cAs\u00ed incorporamos la noci\u00f3n de formar redes, aprendida en nuestra participaci\u00f3n en diversos colectivos feministas, y la aplicamos a nuestra din\u00e1mica laboral. Tambi\u00e9n nos interesa trabajar de manera horizontal, sin jerarqu\u00edas, y que todas las decisiones sean tomadas por consenso, otra idea tra\u00edda de la l\u00f3gica feminista, especialmente de <\/span><a href=\"https:\/\/twitter.com\/argenbici?lang=en\"><span style=\"font-weight: 400;\">Argentina en Bici<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, se\u00f1alan en di\u00e1logo con este medio.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5569 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/WhatsApp-Image-2020-04-30-at-7.16.02-PM-e1588285364262.jpeg\" alt=\"\" width=\"356\" height=\"476\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAlgunxs de nosotrxs somos emprendedores que ya trabaj\u00e1bamos con formas de distribuci\u00f3n alternativas. Somos concientes de que es m\u00e1s dif\u00edcil, m\u00e1s lento y a veces hasta m\u00e1s caro. Pero lo elegimos porque\u00a0 al contratar el servicio que se ofrece a trav\u00e9s de las aplicaciones m\u00e1s frecuentes, estamos colaborando con un sistema de explotaci\u00f3n de lxs trabajadores que adem\u00e1s, en estas circunstancias, se profundiz\u00f3 notoriamente\u201d, agregan. La organizaci\u00f3n se lanz\u00f3 en las redes el d\u00eda previo al paro de trabajadorxs de reparto y no dudaron en solidarizarse: \u201cDesde nuestro lugar, empatizamos con ellxs y reiteramos nuestro apoyo a su lucha por mejores condiciones laborales\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">ACAB(A) trabaja por el momento en la ciudad de Buenos Aires y en la zona sur del conurbano bonaerense. Diez bicimensajerxs salen a las calles en plena crisis sanitaria tomando todos los recaudos recomendados por los organismos oficiales. Algunxs se conocieron al formar parte de \u201cPedale\u00e1 como una piba\u201d, organizaci\u00f3n transfeminista que impulsa la bici como medio de transporte y empoderamiento entre personas que no se benefician de los privilegios del var\u00f3n cis. \u201cA<span style=\"font-weight: 400;\">rrastramos un aprendizaje sobre formas de trabajo horizontales&#8221;, aseguran.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con la idea de no reproducir l\u00f3gicas violentas y alienantes, esta mensajer\u00eda pone el foco en el cuidado, tanto el propio como el de las personas que contratan sus servicios: \u201cCuando llueve priorizamos nuestra seguridad aunque pudiera traer demoras. Entendemos que no somos m\u00e1quinas e intentamos mantener ritmos que podamos sostener sin ponernos en riesgo o llevarnos al agotamiento. Sin embargo, mantenemos el compromiso con las entregas informando si hay que reprogramarlas y estando en contacto con las necesidades de los clientes\u201d.<\/p>\n<blockquote class=\"instagram-media\" style=\"background: #FFF; border: 0; border-radius: 3px; box-shadow: 0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width: 540px; min-width: 326px; padding: 0; width: calc(100% - 2px);\" data-instgrm-captioned=\"\" data-instgrm-permalink=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/B_SiUmrAAbS\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" data-instgrm-version=\"12\">\n<div style=\"padding: 16px;\">\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div style=\"display: flex; flex-direction: row; align-items: center;\">\n<div style=\"background-color: #f4f4f4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;\"><\/div>\n<div style=\"display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;\">\n<div style=\"background-color: #f4f4f4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;\"><\/div>\n<div style=\"background-color: #f4f4f4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;\"><\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<div style=\"padding: 19% 0;\"><\/div>\n<div style=\"display: block; height: 50px; margin: 0 auto 12px; width: 50px;\"><\/div>\n<div style=\"padding-top: 8px;\">\n<div style=\"color: #3897f0; font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-weight: 550; line-height: 18px;\">Ver esta publicaci\u00f3n en Instagram<\/div>\n<\/div>\n<div style=\"padding: 12.5% 0;\"><\/div>\n<div style=\"display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;\">\n<div>\n<div style=\"background-color: #f4f4f4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);\"><\/div>\n<div style=\"background-color: #f4f4f4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;\"><\/div>\n<div style=\"background-color: #f4f4f4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);\"><\/div>\n<\/div>\n<div style=\"margin-left: 8px;\">\n<div style=\"background-color: #f4f4f4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;\"><\/div>\n<div style=\"width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg);\"><\/div>\n<\/div>\n<div style=\"margin-left: auto;\">\n<div style=\"width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);\"><\/div>\n<div style=\"background-color: #f4f4f4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);\"><\/div>\n<div style=\"width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);\"><\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"margin: 8px 0 0 0; padding: 0 4px;\"><a style=\"color: #000; font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-weight: normal; line-height: 17px; text-decoration: none; word-wrap: break-word;\" href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/B_SiUmrAAbS\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Hay un poco de confusi\u00f3n respecto al servicio que ofrecemos que quisi\u00e9ramos aclarar. Que sea auto-gestivo no quiere decir que sea barato, sostener algo con esta din\u00e1mica es de hecho m\u00e1s trabajoso no s\u00f3lo para nosotrxs sino tambi\u00e9n para quienes nos contratan. A\u00fan as\u00ed, confiamos en que es una alternativa viable, sobretodo en los tiempos que corren. Los precios de las aplicaciones de reparto son bajos porque los recortes los hacen del sueldo de sus trabajadorxs, ya sea teni\u00e9ndolxs sin seguro, con contratos informales o sin los insumos sanitarios necesarios para afrontar la situaci\u00f3n de crisis que estamos viviendo. En este sentido, queremos manifestar nuestro apoyo a ellxs y acompa\u00f1arlxs hoy en el paro de repartidores de las apps de delivery; bancamos sus demandas por aumento salarial y la regularizaci\u00f3n de las condiciones laborales. Pueden leer m\u00e1s sobre el paro en el enlace que lleva a la nota de @pagina12 en nuestra bio. #pedalearespolitico<\/a><\/p>\n<p style=\"color: #c9c8cd; font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; line-height: 17px; margin-bottom: 0; margin-top: 8px; overflow: hidden; padding: 8px 0 7px; text-align: center; text-overflow: ellipsis; white-space: nowrap;\">Una publicaci\u00f3n compartida de <a style=\"color: #c9c8cd; font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-weight: normal; line-height: 17px;\" href=\"https:\/\/www.instagram.com\/acabamensajeria\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> ACAB(A)<\/a> (@acabamensajeria) el <time style=\"font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; line-height: 17px;\" datetime=\"2020-04-22T16:20:19+00:00\">22 Abr, 2020 a las 9:20 PDT<\/time><\/p>\n<\/div>\n<\/blockquote>\n<p style=\"text-align: justify;\"><script async src=\"\/\/www.instagram.com\/embed.js\"><\/script><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La lucha de lxs trabajadorxs de reparto por mejores condiciones laborales convive con la conformaci\u00f3n de redes que intentan desacelerar la cadena de explotaci\u00f3n llevada a cabo por empresas multinacionales como Rappi, Glovo, Uber Eats o Pedidos Ya. No se trata de competencia sino de comprender la diversidad de realidades que habitan en un escenario complejo y lleno de incertidumbres. Hasta que el mundo sea m\u00e1s justo.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La pandemia profundiz\u00f3 la precarizaci\u00f3n laboral de lxs trabajadorxs de reparto. La ganancia de las empresas de recogida y env\u00edo de pedidos escala sin precedentes a nivel global por el aumento de la actividad de delivery. Motociclistas y riders se exponen a diario a abusos policiales, accidentes de tr\u00e1nsito y casos de inseguridad. En este [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":5568,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897,35],"tags":[1415,1414,1413],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/delivery-banner.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5567"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5567"}],"version-history":[{"count":14,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5567\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5583,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5567\/revisions\/5583"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5568"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5567"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5567"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5567"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}