{"id":559,"date":"2018-03-16T10:49:43","date_gmt":"2018-03-16T13:49:43","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=559"},"modified":"2018-03-19T15:28:29","modified_gmt":"2018-03-19T18:28:29","slug":"marielle-franco-presente","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/marielle-franco-presente\/","title":{"rendered":"Marielle Franco presente"},"content":{"rendered":"<p>Marielle Franco era una pol\u00edtica y concejal brasilera opositora al mandatario golpista Michel Temer. Era feminista y militante de derechos humanos. El mi\u00e9rcoles a la madrugada fue ejecutada cuando sal\u00eda de un acto de mujeres negras en el barrio de Lapa. La interceptaron en la ciudad de R\u00edo de Janeiro: dispararon al auto en el que se trasladaba. Ella y el conductor no sobrevivieron, pero su asistente s\u00ed. D\u00edas previos al ataque hab\u00eda denunciado el asesinato de un joven de una favela cometido por la polic\u00eda militar.<\/p>\n<p>Compartimos una fotogaler\u00eda de ayer, cuando cientos de personas despidieron sus restos.<\/p>\n<p>Fotos: M\u00eddia Ninja<\/p>\n<p>Foto de portada: Luiza Erundina<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Marielle Franco era una pol\u00edtica y concejal brasilera opositora al mandatario golpista Michel Temer. Era feminista y militante de derechos humanos. El mi\u00e9rcoles a la madrugada fue ejecutada cuando sal\u00eda de un acto de mujeres negras en el barrio de Lapa. La interceptaron en la ciudad de R\u00edo de Janeiro: dispararon al auto en el [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":581,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"gallery","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[98,84,97],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/25950203077_33891a804b_o.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/559"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=559"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/559\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":575,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/559\/revisions\/575"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/581"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=559"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=559"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=559"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}