{"id":5598,"date":"2020-05-02T22:07:35","date_gmt":"2020-05-03T01:07:35","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5598"},"modified":"2020-05-05T00:43:08","modified_gmt":"2020-05-05T03:43:08","slug":"la-emergencia-sanitaria-en-las-carceles-una-interpelacion-a-los-feminismos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-emergencia-sanitaria-en-las-carceles-una-interpelacion-a-los-feminismos\/","title":{"rendered":"La emergencia sanitaria en las c\u00e1rceles, una interpelaci\u00f3n a los feminismos"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Tribunal de Casaci\u00f3n bonaerense dio lugar al pedido de h\u00e1beas corpus presentado por 19 defensores oficiales para habilitar modalidades de arresto domiciliario o excarcelaci\u00f3n de personas privadas de su libertad. La resoluci\u00f3n del 8 de abril responde a la precariedad y a la sobrepoblaci\u00f3n estructural en las c\u00e1rceles argentinas, agravadas por la emergencia sanitaria. Ante la desinformaci\u00f3n y las preocupaciones que emergieron en la sociedad y en los feminismos respecto de las decisiones del Poder Judicial en casos de femicidios y delitos sexuales, nos propusimos construir un an\u00e1lisis cr\u00edtico en torno a la coyuntura y a las ideas que se instalaron en las conversaciones cotidianas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luego del fallo del juez V\u00edctor Violini, el sistema federal tambi\u00e9n se pronunci\u00f3 en la direcci\u00f3n de las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos. \u201cEl Covid-19 ha empezado a propagarse en las prisiones, las c\u00e1rceles y los centros de detenci\u00f3n de migrantes, as\u00ed como en hospicios y hospitales psiqui\u00e1tricos, y existe el riesgo de que arrase con las personas recluidas en esas instituciones, que se encuentran en situaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad\u201d, declar\u00f3 hace algunas semanas la Alta Comisionada de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos, Michelle Bachelet. \u201cLes insto a que no olviden a las personas que est\u00e1n encarceladas o recluidas en instalaciones cerradas, porque las consecuencias de su abandono podr\u00edan ser catastr\u00f3ficas\u201d. A ra\u00edz de este pronunciamiento, los gobiernos de distintas partes del mundo adoptaron pol\u00edticas similares.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En Argentina, el habeas corpus colectivo, seg\u00fan el magistrado, sigue tales lineamientos internacionales. Su aval implic\u00f3 el otorgamiento de prisiones domiciliarias para quienes se encuentran \u201cen situaci\u00f3n de riesgo por edad o por patolog\u00edas preexistentes, sean mujeres embarazadas o madres con hijos menores alojados en las Unidades Penitenciarias\u201d. Respecto de los delitos graves, el texto aclara que \u201ccada situaci\u00f3n sea analizada por parte del Juzgado o Tribunal que tiene a su cargo a cada prevenido, evaluando la necesidad u oportunidad de disponer una medida de arresto domiciliario (en cuyo caso, y cuando corresponda, deber\u00e1 resguardarse la integridad psicof\u00edsica de la v\u00edctima), o bien, asegurando el aislamiento sanitario dentro de la Unidad Penitenciaria donde cada uno se encuentra alojado\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p>El jueves pasado hubo un cacerolazo extendido en todo el pa\u00eds en repudio a esta decisi\u00f3n. Durante los d\u00edas previos, los medios de comunicaci\u00f3n masivos pusieron el tema en la agenda, d\u00e1ndole un tratamiento exhaustivo, y denunciaron concesiones de los beneficios en casos de cr\u00edmenes graves. Seg\u00fan inform\u00f3 el Servicio Penitenciario Bonaerense (SPB), entre el 17 de marzo y el 17 de abril, egresaron de los penales de la provincia un total de 2200 presxs, de lxs cuales 1601 fueron por pena cumplida, libertad condicional o libertad asistida, y 599 por prisi\u00f3n domiciliaria originadas por integrar grupos de riesgos respecto del coronavirus (menos del 1 por ciento del total de la poblaci\u00f3n carcelaria). M\u00e1s del 90 por ciento ten\u00edan causas por estafas, delitos contra la propiedad, drogas o lesiones. Del total restante, 38 estaban detenidxs por abusos contra la integridad sexual y 42 por homicidio. Hasta el momento se desconoce cu\u00e1ntos de estos dos \u00faltimos se debieron al coronavirus.<\/p>\n<p>Distintos organismos y familiares de v\u00edctimas se pronunciaron a partir de la trascendencia de algunos casos. &#8220;Desde el comienzo de la emergencia sanitaria manifestamos nuestra preocupaci\u00f3n por el posible aumento de la violencia de g\u00e9nero y el vencimiento de medidas como las restricciones de acercamiento, a lo que se suma ahora las libertades de acusados y condenados por delitos contra la integridad sexual y violencia de g\u00e9nero&#8221;, dijo a T\u00e9lam la ministra de Mujeres, G\u00e9neros y Diversidades, Elizabeth G\u00f3mez Alcorta. Entonces, \u00bfqu\u00e9 abordajes se ponen en tensi\u00f3n?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-5601 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/esta-es-la-mejorcita-1-e1588466995655.jpg\" alt=\"\" width=\"659\" height=\"361\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Ac\u00e1 estamos los feminismos<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pedro Olmos abus\u00f3 el a\u00f1o pasado de una vecina de 13 a\u00f1os en un cumplea\u00f1os familiar. A pesar de que el hombre de 68 a\u00f1os estuvo pr\u00f3fugo durante cinco meses antes de ser detenido, obtuvo la posibilidad de una prisi\u00f3n domiciliaria por ser parte de la poblaci\u00f3n de riesgo. La familia de la adolescente denunci\u00f3 que no fue notificada de su salida y que ahora est\u00e1 cumpliendo con la medida en el barrio, en Lomas de Zamora. Algo similar sucedi\u00f3 con el caso de Zu\u00f1iga Cervantes, que se encontraba cumpliendo una pena por robo y violencia de g\u00e9nero: hab\u00eda lesionado a su hija de 7 a\u00f1os y secuestrado a ella y a su madre. Le fue concedida la libertad asistida por ser una persona con VIH, pero volvi\u00f3 a ser detenido tras agredir a sus sobrinxs. La justicia no le hab\u00eda dado traslado o custodia a las v\u00edctimas. A pesar de que la Ley 27.372 de Derechos y Garant\u00edas de las Personas V\u00edctimas de Delitos establece que deben ser informadxs sobre estas cuestiones, no est\u00e1 regulada a nivel provincial.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La jueza de Ejecuci\u00f3n Penal N\u00ba1 de Quilmes Julia M\u00e1rquez inform\u00f3 la semana pasada\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">en <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=gV6IaVooLXw\">di\u00e1logo<\/a> con<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> La Naci\u00f3n +: \u201cEl dato que tengo es que hasta el 28 de abril egresaron del Servicio Penitenciario Bonaerense 176 personas bajo alg\u00fan instituto liberatorio, o sea no vencimiento de pena, que estaban alojadas por delitos relacionados contra la integridad sexual\u201d. Frente a la repregunta de un periodista sobre qu\u00e9 fechas est\u00e1n contempladas en este dato, respondi\u00f3: \u201cEntiendo que es desde que se decret\u00f3 el aislamiento, pero lo cierto es que esta informaci\u00f3n no precisa de cu\u00e1ndo a cu\u00e1ndo. Ah\u00ed hay un margen que no te puedo aseverar\u201d. Sin embargo, a las pocas horas <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=Yb3_eP-Zf50\">se desdijo al aire<\/a>, cuando fue consultada al respecto por el periodista Eduardo Feinmann. &#8220;<\/span>No estoy diciendo que en un d\u00eda salieron 172 abusadores ni nada. En un d\u00eda hay 172 personas que recuperaron su libertad bajo distintos institutos&#8221;, afirm\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Como afirm\u00f3 la organizaci\u00f3n <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/B_l6DyZlZVO\/?utm_source=ig_web_copy_link\">Familiares Atravesados por el Femicidio<\/a>, es importante resaltar que quienes cometan delitos que atenten contra la vida y la integridad sexual no deben ser beneficiarios de estas disposiciones. \u201cEn lo que respecta a nuestra lucha vemos que la tasa de femicidios pr\u00e1cticamente no baja de una v\u00edctima por d\u00eda y un femicida debe cumplir hasta su \u00faltimo d\u00eda de condena dentro de un penal\u201d, manifest\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado. A su vez, la ministra G\u00f3mez Alcorta declar\u00f3 a T\u00e9lam: \u201cTeniendo en cuenta la independencia de los poderes y el car\u00e1cter federal del sistema, pedimos al Poder Judicial y al Ministerio P\u00fablico Fiscal que intervengan para evitar situaciones que puedan derivar en la revictimizaci\u00f3n de las mujeres, tanto en el aspecto ps\u00edquico c\u00f3mo f\u00edsico\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La falta de perspectiva de g\u00e9nero entre quienes est\u00e1n a cargo de las decisiones judiciales es de larga data y se evidencia una vez m\u00e1s en este contexto. La antrop\u00f3loga Rita Segato lo se\u00f1al\u00f3 luego de manifestarse en contra de la reforma a la Ley 24.660 que reformul\u00f3 el l\u00edmite de las excarcelaciones: \u201cLos jueces, como parte de una sociedad, no comprenden el crimen de g\u00e9nero, ellos son miembros de una sociedad en las cuales la agresi\u00f3n de g\u00e9nero es opaca, incomprensible, ininteligible\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde los feminismos, el debate sobre punitivismo, que se pone en juego en este contexto, se da constantemente y es fluctuante. Quienes militamos en el campo popular cuestionamos y reflexionamos sobre estas tem\u00e1ticas hace mucho tiempo, a la vez que nos proponemos pensar en otras alternativas posibles. \u201cEl derecho penal y las c\u00e1rceles no resuelven el problema de violencia de g\u00e9nero. Seg\u00fan el Observatorio Ahora que s\u00ed nos ven, en cuarentena hubo 32 femicidios y el 72 por ciento ocurrieron en su propia casa. El punitivismo nunca fue nuestro aliado, hoy tampoco\u201d, expresaron desde la <\/span><a href=\"https:\/\/twitter.com\/abogfeministas\/status\/1256045814151106565\"><span style=\"font-weight: 400;\">Red de Abogadas Feministas<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> en sus redes sociales. Y agregaron: \u201cEs imprescindible conciliar las obligaciones del Estado en lo que respecta a la protecci\u00f3n de las v\u00edctimas y a la prevenci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero, con las obligaciones de garantizar la salud y la vida de lxs detenidxs, al igual que del resto de la sociedad\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Entonces, \u00bfes posible ser feminista y antipunitivista? \u201cLa agresi\u00f3n sexual que conseguimos tipificar como crimen es la punta de un iceberg de un comportamiento social extenso y que es una espiral de violencia como se dice en el feminismo mundial (cuyas manifestaciones) no son ni pueden ser tipificadas por la ley pero constituyen el semillero, el caldo de cultivo donde germinan los agresores y por eso la ley no est\u00e1 consiguiendo parar en ning\u00fan pa\u00eds este tipo de cr\u00edmenes. El crimen contra la mujer solamente crece. Quererlo parar con la c\u00e1rcel es como querer eliminar un s\u00edntoma sin eliminar la enfermedad\u201d, asever\u00f3 Segato en su exposici\u00f3n en la C\u00e1mara Alta.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Googleemos Derechos Humanos<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan el <a href=\"http:\/\/www.saij.gob.ar\/docs-f\/estadisticas-sneep\/2018\/InformeSNEEPARGENTINA2018.pdf\">inf<\/a><\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><a href=\"http:\/\/www.saij.gob.ar\/docs-f\/estadisticas-sneep\/2018\/InformeSNEEPARGENTINA2018.pdf\">orme<\/a> de 2018 del Sistema Nacional de Estad\u00edsticas sobre Ejecuci\u00f3n de la Pena de la Provincia de Buenos Aires<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, el 48 por ciento de las personas detenidas est\u00e1n en prisi\u00f3n preventiva o procesadas. Del total de la poblaci\u00f3n carcelaria bonaerense, el 44,5 cometi\u00f3 delitos de robo o tentativa de robo; el 13,5 est\u00e1 detenido por tenencia o venta de estupefacientes y el 13,8, por homicidios dolosos; mientras que el 11,3 corresponde a personas que cometieron delitos sexuales. Con respecto a las personas afectadas por el beneficio de la prisi\u00f3n domiciliaria, s\u00f3lo alcanzan el 1 por ciento del total. A su vez, dentro del <\/span><a href=\"http:\/\/www.spf.gob.ar\/www\/estadisticas\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sistema Penitenciario Federal<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, donde al 30 de abril hab\u00eda 12492 personas, 320 obtuvieron la prisi\u00f3n domiciliaria por razones vinculadas al Covid-19 desde el 16 de marzo, seg\u00fan afirm\u00f3 la ministra de Justicia Marcela Losardo en <\/span><a href=\"https:\/\/www.radioconvos.com.ar\/notice\/5eaae3e0eafa27789eff22a8\/el-poder-ejecutivo-no-libera-ni-detiene-gente-tiene-que-quedar-claro\"><span style=\"font-weight: 400;\">Radio con Vos<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Respecto a la sobrepoblaci\u00f3n, la Provincia de Buenos Aires es la m\u00e1s afectada. Seg\u00fan la Comisi\u00f3n Provincial por la Memoria (<a href=\"http:\/\/www.comisionporlamemoria.org\/\">CPM<\/a>), en las c\u00e1rceles s\u00f3lo hay 21 mil plazas para 46 mil detenidxs. En las comisar\u00edas ocurre algo similar: cuentan con 1020 plazas para 4200 personas. \u201cEn una situaci\u00f3n de excepci\u00f3n, lo que se exacerba y se pone de manifiesto de manera brutal es lo mismo que estuvo siempre, s\u00f3lo que se multiplica exponencialmente. El abuso de la prisi\u00f3n preventiva como pena anticipada con un car\u00e1cter selectivo y diferencial, seg\u00fan de quien se trate, ya exist\u00eda antes de la pandemia. Al igual que exist\u00eda la sobrepoblaci\u00f3n de entre el 20 y el 40 por ciento de todos los penales del pa\u00eds\u201d, afirm\u00f3 a <em>Feminacida<\/em> la abogada y titular de la organizaci\u00f3n <\/span><a href=\"http:\/\/www.correpi.org\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">CORREPI<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> Mar\u00eda Carmen Verd\u00fa.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La pol\u00e9mica que se desat\u00f3 respecto a una supuesta \u201cliberaci\u00f3n masiva\u201d es una de las ideas que se instalaron en el imaginario colectivo y que encuentra sus ra\u00edces en una discusi\u00f3n cultural presente en la sociedad. Algo similar sucede cada vez que reflotan los cuestionamientos sobre la baja de la edad de imputabilidad. All\u00ed se condensan el odio a quienes est\u00e1n en prisi\u00f3n y a la negaci\u00f3n y pedido de suspensi\u00f3n de sus derechos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El 13 de abril, la <\/span><a href=\"https:\/\/www.cij.gov.ar\/nota-37089-Acordada-9-20-de-la-C-mara-Federal-de-Casaci-n-Penal.html\"><span style=\"font-weight: 400;\">Acordada 9\/2020<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> de la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n Federal Penal referenci\u00f3 un comunicado de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos que obliga a los Estados \u201ca realizar acciones concretas e inmediatas para garantizar los derechos a la vida, integridad y salud de las personas privadas de libertad, en el marco de la pandemia\u201d. El m\u00e1ximo tribunal penal por debajo de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n insiste con que deben \u201crecibir un trato humano, con irrestricto respeto a su dignidad inherente, a sus derechos fundamentales\u201d. Las medidas recomendadas se motivan exclusivamente por la coyuntura, motivo por el cual, \u201cuna vez superada la emergencia sanitaria en la que nos encontramos, los casos deber\u00e1n ser sometidos a un nuevo reexamen\u201d.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_5602\" style=\"width: 684px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5602\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-5602\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/C\u00e1rceles-portada-e1588466956784.jpg\" alt=\"\" width=\"674\" height=\"447\" \/><p id=\"caption-attachment-5602\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito<span style=\"font-weight: 400;\">:<\/span> Mar\u00eda Eugenia Cerruti<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dentro de esas conversaciones, la etn\u00f3grafa en c\u00e1rceles Ana Sicilia, consultada por<em> Feminacida<\/em>, se\u00f1ala que \u201cno se est\u00e1 hablando de las c\u00e1rceles de mujeres\u201d. En un principio, Casaci\u00f3n bonaerense limit\u00f3 la domiciliaria para embarazadas o mujeres que vivieran con sus hijxs, s\u00f3lo en los casos que pertenecieran a grupos de riesgo. Sin embargo, \u201clo que se est\u00e1 planteando hoy en las mesas de di\u00e1logo de Devoto es que le den la domiciliaria a todas sin excepci\u00f3n. Fue una mirada un poco m\u00e1s amplia\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan especific\u00f3 Verd\u00fa, la gran mayor\u00eda de quienes est\u00e1n detenidxs por cuestiones vinculadas a la ley de drogas no son lxs jefxs de las organizaciones delictivas sino los \u00faltimos eslabones. Es decir, no todos los delitos son equiparables ni deben ser medidos con el mismo criterio. Hay que atender a las singularidades de cada caso. Para la abogada, no es lo mismo un qu\u00edntuple homicidio calificado que un hurto en un supermercado. \u201cLo primero y fundamental es que los jueces laburen. No hay argumento, no hay excusa. En los centros m\u00e1s importantes y neur\u00e1lgicos del pa\u00eds ten\u00e9s expediente electr\u00f3nico. Cualquiera de los funcionarios de esos juzgados aprieta un bot\u00f3n y tiene la lista de todos los casos. Se cruzan dos variables: factores de riesgo por un lado, situaci\u00f3n procesal por el otro. Es sencillo\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Apaguemos la tele<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luego de la protesta en el penal de Devoto el 24 de abril, desde los medios de comunicaci\u00f3n comenzaron a circular noticias sobre una supuesta \u201cliberaci\u00f3n masiva\u201d. En respuesta a hashtags como #AlbertoLiberaVioladores, el presidente <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">emiti\u00f3 un <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/alferdezok\/posts\/2732894303600595?__xts__%5B0%5D=68.ARBtZGmEgQ7JmroYzUZPiidc7fnnQaJbaq9d_NbvRf6J4zurtkafnvwdaAp8QiiAiTbMtKPxvhc0MZN459RxkAk3ZUGsN9oKbrUgZVeiMWonLhD3DdtL0EJvpyUgNLaw7dDvnZCsLrwdJbqjlnGuoExKoxGyaClspCN4dv2EyV_vOEdr_JfvJfEZss1rM0FLKZbe9CE2IjoXnxKu0cdr-3_OYCJvkrtt2rgs2JzHMrJGGYC1oPEfB2GRos6li39m9cBwjFgtk20KZGsyB4QoPj_-2-IUOiJIW6nt5Zm5IjDH4M0ERmkP7s9R8Xo_E_GoWpMMhyxn3DLkvRvjDz9XsNrv&amp;__tn__=-R\">comunicado<\/a> en sus redes<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> desmintiendo esas acusaciones. \u201cEs conocida mi oposici\u00f3n a ejercer la facultad del indulto. Digo esto en momentos en que una campa\u00f1a medi\u00e1tica se desata acusando al Gobierno que presido de querer favorecer la libertad de quienes han sido condenados\u201d. Cabe recordar que quienes tienen la facultad de decidir en este sentido son los tribunales y no el Poder Ejecutivo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Parte de la desinformaci\u00f3n tuvo que ver con la asociaci\u00f3n de algunos casos de femicidios con las prisiones domiciliarias otorgadas por los jueces con motivo del Covid-19. Sandra Ben\u00edtez fue asesinada el 26 de abril por su ex pareja Gustavo Guillermo Di Matteo. El hombre ya hab\u00eda estado preso por amenazas, da\u00f1o, violaci\u00f3n de domicilio y desobediencia, pero no obtuvo una domiciliaria a ra\u00edz de la emergencia sanitaria como informaron muchos noticieros y portales: fue liberado en octubre del a\u00f1o pasado porque su pena se consider\u00f3 cumplida. En el mismo sentido, el portal Todo Noticias public\u00f3 el 23 de abril una noticia titulada: \u201cSali\u00f3 de la c\u00e1rcel por el coronavirus, fue a su casa y mat\u00f3 a su hija de 9 a\u00f1os\u201d. La misma frase fue utilizada en su cuenta de Twitter. Sin embargo, al comienzo de la nota se explicitaba que el hecho hab\u00eda ocurrido en Turqu\u00eda. Luego de la viralizaci\u00f3n y el fuerte repudio que recibi\u00f3 el medio, el tweet fue borrado y <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">se agreg\u00f3 el <a href=\"https:\/\/tn.com.ar\/internacional\/salio-de-la-carcel-por-el-coronavirus-fue-su-casa-y-mato-su-hija-de-nueve-anos_1064585\">dato<\/a> al titu<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">lar.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-5604 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-02-at-10.01.52-PM-e1588467888835.jpeg\" alt=\"\" width=\"254\" height=\"341\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Otro gran foco que contribuye a la confusi\u00f3n y a la fijaci\u00f3n de sentidos es la repetici\u00f3n constante en los <\/span><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=07X9kUGdRZY\"><span style=\"font-weight: 400;\">canales de televisi\u00f3n<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> de ciertas palabras y frases como \u201cliberaci\u00f3n\u201d, \u201casesinos feroces\u201d y \u201cla excusa del coronavirus\u201d. Lo mismo sucede con las fotos y videos de la protesta en la c\u00e1rcel de Devoto. Esa serializaci\u00f3n anula todo tipo de reflexi\u00f3n sobre la problem\u00e1tica estructural, depositando la mirada en el \u201cpeligro\u201d desde el sensacionalismo con intereses pol\u00edticos subyacentes.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las redes sociales tambi\u00e9n fueron escenario de la tergiversaci\u00f3n de la informaci\u00f3n: n\u00fameros contradictorios, falta de fuentes y datos que hasta el d\u00eda de hoy no se pueden chequear debido al hermetismo del Poder Judicial. Esto provoc\u00f3 un hostigamiento virtual hacia los colectivos feministas que devino en provocaciones y hasta la proclamaci\u00f3n de la supuesta muerte del movimiento. &#8220;No las veo hablando sobre la liberaci\u00f3n de abusadores y femicidas&#8221;, escrib\u00edan en Twitter e Instagram. \u00bfNo es la misma intenci\u00f3n de quienes nos tildan de feminazis y mata beb\u00e9s y que prefieren defender una pared antes que pedir justicia por una piba asesinada?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No se puede desconocer la emergencia sanitaria en las c\u00e1rceles. Tanto la situaci\u00f3n de las personas privadas de su libertad como la preocupaci\u00f3n de las v\u00edctimas de delitos contra la vida y la integridad sexual demuestran la necesidad de brindar respuestas estatales que no vulneren derechos. Los efectos del punitivismo contin\u00faan siendo materia de debate social y entre los feminismos. \u201cNo se puede actuar, legislar, sentenciar, condenar ni castigar, sin pensar\u201d, recuerda Segato. La decisi\u00f3n de conceder cada beneficio queda hoy en manos de los jueces y es indispensable la aplicaci\u00f3n de perspectiva de g\u00e9nero en esa instancia.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><strong>Foto de portada e interior: Procuraci\u00f3n Penitenciaria de la Naci\u00f3n<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El Tribunal de Casaci\u00f3n bonaerense dio lugar al pedido de h\u00e1beas corpus presentado por 19 defensores oficiales para habilitar modalidades de arresto domiciliario o excarcelaci\u00f3n de personas privadas de su libertad. La resoluci\u00f3n del 8 de abril responde a la precariedad y a la sobrepoblaci\u00f3n estructural en las c\u00e1rceles argentinas, agravadas por la emergencia sanitaria. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5600,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897],"tags":[1421,1280],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/PPN-2-e1588462661559.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5598"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5598"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5598\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5642,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5598\/revisions\/5642"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5600"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5598"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5598"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5598"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}