{"id":5623,"date":"2020-05-04T18:29:40","date_gmt":"2020-05-04T21:29:40","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5623"},"modified":"2020-05-08T02:46:12","modified_gmt":"2020-05-08T05:46:12","slug":"vivir-con-virus","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/vivir-con-virus\/","title":{"rendered":"Vivir con virus"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">A las doce del mediod\u00eda Marta Dillon, escritora, editora del suplemento Las 12 y referente feminista, atiende una videollamada desde el calor de su casa, rompiendo un poco la monoton\u00eda imperante en tiempos de cuarentena. Hay muchas facetas de Marta Dillon. Una enumeraci\u00f3n r\u00e1pida establecer\u00eda los siguientes roles que ella ocupa, con naturalidad, en el fren\u00e9tico devenir de los d\u00edas: madre, amiga, amante, escritora, editora, luchadora, mentora,<br \/>\ncompa\u00f1era, cr\u00edtica. Las distintas facetas de Marta \u2013 y sus anhelos y miedos- son la columna vertebral de los relatos que salen de sus entra\u00f1as, escritas con el coraz\u00f3n en el pu\u00f1o. Vivir con virus, un libro que podr\u00edamos llamarle bit\u00e1cora, traza los a\u00f1os noventa que Marta transit\u00f3 mientras ella se enteraba que ten\u00eda VIH.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las p\u00e1ginas recorren un relato descarnado en el que Marta habla de la toma de conciencia de la muerte como constante y como futuro, de la vida como una elecci\u00f3n y firme postura y las amistades, como el sost\u00e9n necesario e indispensable. En tiempos en el que un virus avanza en los cuerpos, sacude mercados y naciones, convoca a analistas en el horario prime time de la televisi\u00f3n, Vivir con Virus trae consigo una vivencia familiar, donde las personas con VIH estaban a merced de sistemas de salud vaciados y sobreviv\u00eda quien pod\u00eda pagar una obra social, en medio de una sociedad que juzgaba a lxs portadores del virus, que ten\u00edan que repensar su forma de vivir y vincularse.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>\u201cHace unos d\u00edas Virginia, que tambi\u00e9n tiene a su madre<\/em><br \/>\n<em>desaparecida y el virus en la sangre, me dijo que volvi\u00f3 a sentir el<\/em><br \/>\n<em>peso del \u201calgo habr\u00e1n hecho\u201d. Esa frase que se dispar\u00f3 contra los re-<\/em><br \/>\n<em>beldes de los \u201870 y que ella sinti\u00f3 en carne propia cuando le dieron su<\/em><br \/>\n<em>diagn\u00f3stico. Yo lo sent\u00ed alguna vez. Y en realidad creo que es as\u00ed, ellos<\/em><br \/>\n<em>y nosotros algo hicimos y algo estamos haciendo. Tratamos de cons-<\/em><br \/>\n<em>truir un lugar en el mundo donde no duela tanto la injusticia, donde<\/em><br \/>\n<em>podamos aprender a vivir sabiendo que en el otro est\u00e1 nuestro propio<\/em><br \/>\n<em>reflejo\u201d<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-5628 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/vivir-con-virus.jpg\" alt=\"\" width=\"320\" height=\"438\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/vivir-con-virus.jpg 234w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/vivir-con-virus-219x300.jpg 219w\" sizes=\"(max-width: 320px) 100vw, 320px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>El libro trae una sensaci\u00f3n casi familiar de vivir en medio de un virus, con un sistema de salud ineficiente y una parte de la sociedad que se mira de reojo con suspicacia. \u00bfC\u00f3mo lo est\u00e1s viviendo?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">S\u00ed, sentir eso fue una de las primeras cosas que me pas\u00f3. El miedo al otro, eso no va a ser f\u00e1cil de erradicar ni de transformar. Adem\u00e1s, lo dif\u00edcil es que no hay una explicaci\u00f3n clara de como se transmite el virus, eso no esta claro. Entonces hace que la paranoia sea mas grave, y eso tambi\u00e9n pas\u00f3 con el VIH.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Con respecto a la sexualidad, en el libro describ\u00eds una \u00e9poca donde abundaba la falta de informaci\u00f3n y educaci\u00f3n sexual, algo similar sucede con la desinformaci\u00f3n sobre este virus. \u00bfC\u00f3mo pens\u00e1s que esto est\u00e1 atravesando la forma de relacionarse?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El vih se met\u00eda directamente con la sexualidad, en un momento donde ven\u00eda de un proceso de apertura de los 60\u2019s, Stonewell, amor libre, los hippies, un mont\u00f3n de cosas que ven\u00edan pasando y de repente se clausuran con la propagaci\u00f3n del Sida. Fueron muchas cosas las que pasaron. En este momento la sexualidad es una parte m\u00e1s de un discurso de control, hay una apelaci\u00f3n nuevamente a la monogamia, a la familia, a relacionarse \u00fanicamente con una o pocas personas. No me parece menor que haya tanto discurso de sexo seguro en tiempos de cuarentena, si estamos hablando de distanciamiento social \u00bfpara qu\u00e9 dicen que no podemos tener sexo con quien se convive? Estamos pidiendo ESI y formaci\u00f3n para todas las personas, pero tambi\u00e9n un cambio cultural que con esta pandemia retrocede. Se cristaliza la divisi\u00f3n sexual del trabajo, parte de los discursos que se supone que son de cuidados para la pandemia pero que ponen en cuesti\u00f3n todo lo que venimos peleando en agenda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Vos le\u00edste estos textos en un vivo en Instagram, \u00bfc\u00f3mo fue volver a leer lo que escribiste a\u00f1os atr\u00e1s?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Me pas\u00f3 que reviv\u00ed todos los duelos y que lamentablemente los sigo teniendo porque hay gente que no accede a los tratamientos y est\u00e1 fuera del sistema. Me pas\u00f3 de tener un deja vu por vivir nuevamente con un virus que no se sabe como se contagia, hay miedo entre las personas, el tema de se\u00f1alar a las enfermerxs, m\u00e9dicxs, con cuanta gente te est\u00e1s relacionando. Todas esas cosas me retrotrajeron un mont\u00f3n a ese momento. El libro plasma un deseo de vivir, de tener una vida digna y tambi\u00e9n gozosa, de poner en cuestionamiento los valores de acumulaci\u00f3n, esas sensaciones que tienen que ver con la conciencia de la muerte. Cuando tomas conciencia de eso, las cosas se resignifican. Ahora, m\u00e1s all\u00e1 de la restricci\u00f3n de los v\u00ednculos, de la posibilidad de pensar en el esparcimiento como parte de la vida, estamos pensando que la cuarentena s\u00f3lo se va a abrir para trabajar, alimentando la m\u00e1quin capitalista y anulando las posibilidades de vivir una vida digna.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>\u201cMe parece que hoy dor-<\/em><br \/>\n<em>mimos juntos\u201d, me dice. Y yo me entrego. La noche cada vez brilla<\/em><br \/>\n<em>m\u00e1s. El cuerpo est\u00e1 despierto y me espera una jungla de caricias<\/em><br \/>\n<em>trepadoras. Estamos dispuestos a escalar y \u00e9l tiene forros suficien-<\/em><br \/>\n<em>tes. No hay espacio m\u00e1s que para palabras adorno de lo que hacen<\/em><br \/>\n<em>las manos y las piernas y los olores enredados. \u00bfCu\u00e1ndo deber\u00eda<\/em><br \/>\n<em>dec\u00edrselo? \u00bfMientras baja el cierre de mi remera?, \u00bfcuando un pe-<\/em><br \/>\n<em>z\u00f3n piedra preciosa brilla entre sus dientes? No, no hay lugar para<\/em><br \/>\n<em>discursos cuando la sangre acude all\u00ed donde el mundo tiembla y el<\/em><br \/>\n<em>espacio pierde su dimensi\u00f3n de tiempo. Pero despu\u00e9s podr\u00eda ser<\/em><br \/>\n<em>peor. Aun cuando la pasi\u00f3n detenga los planetas, la informaci\u00f3n de<\/em><br \/>\n<em>mi vih positivo late\u201d<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>En el libro hablas de los v\u00ednculos amorosos, qu\u00e9 pasa con esas relaciones que se pon\u00edan en juego y ten\u00edas que explicarle a una pareja que ten\u00edas VIH<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">S\u00ed, eras la \u00fanica difusora de que ten\u00edas vih y explicar qu\u00e9 era, qu\u00e9 cosas eran seguras y qu\u00e9 cosas no y terminabas haciendo como una propaganda de vos misma y ten\u00edas una cantidad de rechazos important\u00edsima. A mi lo que me preocupa es la sobreabundancia de discursos de sexualidad y la apertura de la cuarentena, como est\u00e1 pasando en Italia y Espa\u00f1a, donde s\u00f3lo podes vincularte con tu familia, como un reordenamiento donde todos otros v\u00ednculos posibles quedan en un plano secundario.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A las doce del mediod\u00eda Marta Dillon, escritora, editora del suplemento Las 12 y referente feminista, atiende una videollamada desde el calor de su casa, rompiendo un poco la monoton\u00eda imperante en tiempos de cuarentena. Hay muchas facetas de Marta Dillon. Una enumeraci\u00f3n r\u00e1pida establecer\u00eda los siguientes roles que ella ocupa, con naturalidad, en el [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":5627,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897,36],"tags":[307,769,1287],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/marta-dillon.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5623"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5623"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5623\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5677,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5623\/revisions\/5677"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5627"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5623"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5623"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5623"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}