{"id":5654,"date":"2020-05-06T00:01:37","date_gmt":"2020-05-06T03:01:37","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5654"},"modified":"2020-06-24T17:47:24","modified_gmt":"2020-06-24T20:47:24","slug":"sara-hebe-y-la-fiesta-como-trinchera","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/sara-hebe-y-la-fiesta-como-trinchera\/","title":{"rendered":"Sara Hebe y la fiesta como trinchera"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>En medio de un contexto sumamente particular, el cuarto disco de la rapera Sara Hebe cumple su primer a\u00f1o de vida siendo la banda sonora de quienes se sienten movilizadxs por sus ritmos el\u00e9ctricos e interpeladxs por la fuerza de sus letras. En un momento en que la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pandemia mundial<\/a> obliga a la poblaci\u00f3n a guardarse y quedarse en casa, la lectura de <\/em>Politicalpari<em> es interesante para analizar el valor del encuentro con otrxs y la construcci\u00f3n de espacios alternativos como lugares donde se genera lucha y organizaci\u00f3n popular desde el goce compartido.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Politicalpari<\/em> es el \u00faltimo \u00e1lbum de Sara Hebe. Fue lanzado en abril del 2019 junto a su socio y productor musical Ramiro Jota, que adem\u00e1s cuenta con colaboraciones de varixs artistas amigxs. En ese abril bastante distinto al que nos encontr\u00f3 este a\u00f1o, Argentina atravesaba los \u00faltimos meses de un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/fuiste\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">gobierno neoliberal<\/a> que arrasaba con la econom\u00eda y la dignidad de los pueblos, y frente a las m\u00faltiples violencias a las que acostumbran ejercer este tipo de modelos, la resistencia se fortalec\u00eda cada vez m\u00e1s en la calle y en los espacios alternativos. C\u00ednicamente el neoliberalismo argentino, representado en ese entonces por el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/macrismo-con-fecha-de-vencimiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">macrismo<\/a>, dec\u00eda ser \u201cla revoluci\u00f3n de la alegr\u00eda\u201d pero quienes nos juntamos a bailar con compa\u00f1erxs y mover al ritmo de la m\u00fasica nuestros cuerpos -esos que constantemente quisieron reprimir\/invisibilizar\/desaparecer- sabemos que la verdadera alegr\u00eda revolucionaria siempre fue la nuestra. Los pueblos deprimidos no vencen y Sara propone festejar estar vivxs. Salir de fiesta no es s\u00f3lo escapar de la cotidianidad abrumadora en b\u00fasqueda placer: es celebrar sentirnos vivxs, deseantes y poderosxs. El baile como acto de resistencia es hist\u00f3rico en Am\u00e9rica Latina y se puede reflejar en los ejemplos del candombe en Uruguay, la samba en Brasil o la cumbia villera en Argentina.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sin embargo, <em>Politicalpari<\/em> va mucho m\u00e1s all\u00e1 e invita a pensar la fiesta no s\u00f3lo como un lugar de resistencia. Duplica la apuesta represent\u00e1ndola como un lugar de acci\u00f3n, donde surge una propia fuerza generadora que disputa poder y milita la construcci\u00f3n de nuevos paradigmas contrahegem\u00f3nicos. La fiesta como trinchera y como campo de batalla. Uno de los protagonistas de este disco es el deseo que se presenta de varias formas y se consolida como un movimiento social que agrupa a diversos actores, desde d\u00f3nde se gestan luchas, configuran nuevas identidades y motorizan transformaciones sociales. El <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/putita-golosa\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">deseo<\/a> como sujeto pol\u00edtico, un cuerpo social deseante y deseable. Las pol\u00edticas de los gobiernos en merced de unxs pocxs tienden a gestionar la anulaci\u00f3n del deseo a modo de represi\u00f3n de ciertos sectores sociales, alimentando la concepci\u00f3n de que hay ciudadanxs de primera y ciudadanxs de segunda, marcando la divisi\u00f3n entre quienes tienen la posibilidad de desear y quienes parecen no tener el mismo derecho y deben conformarse con lo que el sistema tiene para ellxs.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por otra parte, el avance del movimiento transfeminista gana cada vez m\u00e1s terreno y pone las reglas para garantizar el acceso al placer tambi\u00e9n a las mujeres y disidencias: el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/discapacidad-y-el-derecho-al-goce\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">goce<\/a> es un derecho.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5656 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Sara-imagen-e1588687118158.jpeg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"481\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La pol\u00edtica como pr\u00e1ctica concebida m\u00e1s all\u00e1 de los m\u00e1rgenes convencionales y la apropiaci\u00f3n de nuestras expresiones culturales \u2013sobretodo en tiempos de gobiernos que nos pretenden silenciadxs- es esencial para dar la batalla por el sentido en tanto a las visiones del mundo establecidas que queremos poner en jaque y cu\u00e1les queremos que surjan a partir de esa crisis. <em>\u201cEstamos inventando algo mucho m\u00e1s grande<\/em>\u201d como un quiero retruco frente a la construcci\u00f3n del mundo existente y sus representaciones, y sus posibles cambios;\u00a0<em>\u201cdesde abajo, hacia arriba\u201d, <\/em>con un meneo intenso como movimiento que nos da el potencial para que seamos nosotrxs mismxs a partir de nuestra condici\u00f3n de sujetxs deseantes quienes decretemos las necesidades y urgencias, haciendo frente a la imposiciones que se puede dar desde un gobierno espec\u00edfico, pero que siempre se legitiman desde otros lugares fuertemente consolidados como el sistema educativo, los medios de comunicaci\u00f3n y las instituciones religiosas.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El lado pol\u00edtico de la fiesta<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La perspectiva de las <em>politicalparis <\/em>es interesante para resignificar estos encuentros hist\u00f3ricamente estigmatizados por la moral capitalista por embanderarse con la libertad y el placer, en contra de las m\u00e1ximas del trabajo y el sacrificio que se nos imponen como lo productivo, y por ende validado como \u00fatil para la sociedad. Estas fiestas funcionan como una especie de movilizaci\u00f3n, en la generaci\u00f3n y participaci\u00f3n de estos espacios de socializaci\u00f3n hay tanto volumen pol\u00edtico como en una marcha. Y as\u00ed como all\u00ed se decide ser parte de tal o cual columna, levantando determinadas banderas y defendiendo ciertas causas, d\u00f3nde salir de <em>pari <\/em>es tambi\u00e9n una decisi\u00f3n editorial en nuestras vidas y el artista o las producciones que elegimos consumir son un posicionamiento pol\u00edtico con tanto valor simb\u00f3lico como militar unx candidatx o votar a unx funcionarix.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Poner en tensi\u00f3n que el poder no se concentra s\u00f3lo en el Estado -cuya importancia es innegable y est\u00e1 siendo demostrada hoy m\u00e1s que nunca en todo el mundo- sino que se encuentra en muchos otros lugares m\u00e1s cotidianos y diversos, es brindar herramientas para la construcci\u00f3n del poder popular, otro de los actores principales del disco. Como condimento extra, en el <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=_fv4bbCgSCo\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">video<\/a> de la \u00faltima canci\u00f3n participa <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/si-nos-quieren-sumisas-llegaron-tarde\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ofelia Fern\u00e1ndez<\/a>, la legisladora m\u00e1s joven de Latinoam\u00e9rica y una piba brillante pero no excepcional: ella representa a toda una generaci\u00f3n nueva que mama, vive y concibe la pol\u00edtica como filosof\u00eda de vida, una generaci\u00f3n que est\u00e1 dispuesta a revolucionarlo todo. Sin caer en un estilo panfletario, con la poes\u00eda como arma, estrategia y recurso militante, Sara abarca adem\u00e1s otros temas que resultan urgentes como la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coger-es-politico\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">deconstrucci\u00f3n del amor<\/a>: en su concepci\u00f3n rom\u00e1ntica y en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/es-el-amor-un-algoritmo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">c\u00f3mo nos vinculamos sexoafectivamente<\/a>. Asimismo, tambi\u00e9n se expresan problem\u00e1ticas m\u00e1s concretas como las pol\u00edticas de inmigraci\u00f3n, la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/cuidarnos-tambien-de-la-represion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">violencia policial<\/a> o la desigualdad social.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las l\u00f3gicas autogestivas en las que se enmarcan los colectivos que se dedican a su organizaci\u00f3n act\u00faan como una gran red para llevar adelante estos eventos, y para que lxs artistas y trabajadorxs varixs de la cultura -hoy fuertemente golpeados por los tiempos de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">cuarentena<\/a>&#8211; tengan su ingreso al poner de ellxs su trabajo y creatividad a disposici\u00f3n de que esto suceda. Sara se define como una <em>\u201cobrera de la fiesta\u201d<\/em>, y esto qued\u00f3 demostrado una vez m\u00e1s en la presentaci\u00f3n del disco en el Club Atenas de La Plata. <em>\u201cLlenamos de mostris el Atenas\u201d,\u00a0<\/em>afirm\u00f3 la artista durante del show.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las movidas unders llevan impl\u00edcitas cierto contrato de comodidad para todxs y cuidado entre todxs. Es indiscutible, por ejemplo, la urgencia de pol\u00edticas p\u00fablicas en materias de fiestas y consumo de sustancias que consideren a lxs <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/autocultivo-de-cannabis-un-saber-compartido\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">usuarixs como sujetxs de derechos<\/a>, y la necesidad de terminar con la persecuci\u00f3n estatal que siempre apela a la clausura o estigmatizaci\u00f3n ante la organizaci\u00f3n de eventos contraculturales en lugares que no est\u00e1n dentro de su control. El desamparo y la criminalizaci\u00f3n suelen convivir con la resistencia, la empat\u00eda, el cuidado comunitario y la circulaci\u00f3n de informaci\u00f3n para poder crear espacios de encuentro seguros.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En las <em>politicalparis<\/em> muchas de las estructuras que nos institucionalizan como ciudadanxs correctxs, sometidxs y funcionales son desafiadas por la introspecci\u00f3n, la circulaci\u00f3n de mensajes alternativos, la producci\u00f3n de sentido y la liberaci\u00f3n de los cuerpos que se mueven sensuales, fogosos, poderosos, y conectan desde el contacto con otrxs -siempre con el consentimiento como mandamiento- para juntxs ir a donde quieran, y desde ah\u00ed todo. La fiesta es un ritual empoderante, y Sara Hebe tiene el fuego para prender la mecha encendiendo a todxs lxs que somos parte de sus shows, plant\u00e1ndose en el escenario con una potencia vital que convierte toda la energ\u00eda que circula en el ambiente en algo colectivo, <em>en algo m\u00e1s grande.<\/em><\/p>\n<p>Dise\u00f1o del interior:\u00a0<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/f3millennial\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">@f3millennial<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En medio de un contexto sumamente particular, el cuarto disco de la rapera Sara Hebe cumple su primer a\u00f1o de vida siendo la banda sonora de quienes se sienten movilizadxs por sus ritmos el\u00e9ctricos e interpeladxs por la fuerza de sus letras. En un momento en que la pandemia mundial obliga a la poblaci\u00f3n a [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":34,"featured_media":5657,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35,1588],"tags":[1434,1433,1430,1431,1432,1429],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/sara_2-e1588687645540.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5654"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/34"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5654"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5654\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5658,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5654\/revisions\/5658"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5657"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5654"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5654"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5654"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}