{"id":5660,"date":"2020-05-05T19:46:27","date_gmt":"2020-05-05T22:46:27","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5660"},"modified":"2020-06-11T10:48:23","modified_gmt":"2020-06-11T13:48:23","slug":"el-postitulo-de-esi-del-joaquin-v-gonzalez-en-riesgo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-postitulo-de-esi-del-joaquin-v-gonzalez-en-riesgo\/","title":{"rendered":"El post\u00edtulo de ESI del Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez en riesgo"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Ministerio de Educaci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires contin\u00faa sin firmar la resoluci\u00f3n que habilita el comienzo del Post\u00edtulo de Especializaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Sexual Integral del profesorado\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/de-viviana-para-mi-ninx-poeta\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez<\/a> en 2020. Se trata de uno de los institutos su<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">periores de formaci\u00f3n docente\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">m\u00e1s prestigiosos e importantes del pa\u00eds.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0\u201cEl argumento que usan\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">ahora es el de la emergencia sanitaria para decir que\u00a0<\/span>hay un redireccionamiento del presupuesto que pone en revisi\u00f3n todas las propuestas formativas. Pero llevan cuatro meses de atraso con respecto al\u00a0momento en que deber\u00edan haber avanzado, en donde no hab\u00eda pandemia,\u00a0y por eso nosotros decimos que es una excusa\u201d, asegura Viviana Mazur, directora del Post\u00edtulo, en di\u00e1logo con <i>Feminacida<\/i>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Como lo indica la normativa, en septiembre del a\u00f1o pasado presentaron los proyectos para que en diciembre se elaborara el dictamen de aprobaci\u00f3n o recomendaci\u00f3n de cambios por parte de la Unidad de Coordinaci\u00f3n del Sistema de Formaci\u00f3n Docente (UCSFD). \u201cLo \u00fanico que recibimos,\u00a0<\/span>despu\u00e9s de mucha presi\u00f3n,\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">es que nos autorizaran\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">a hacer las inscripciones a condici\u00f3n de que luego firmaran la resoluci\u00f3n. Ah\u00ed fue que comenzamos a anotar a lxs aspirantes y a trabajar en las planificaciones\u201d, describe la coordinadora y agrega: \u201cNuestras altas de contratos son a partir de marzo y est\u00e1n sujetas\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">a la firma. N<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">o cobramos vacaciones, aguinaldo, ni el trabajo que hacemos planificando en verano\u201d. En tanto y en cuanto no se dicte la resoluci\u00f3n <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">ministerial, lxs 16 trabajadorxs que llevan adelante la especializaci\u00f3n no perciben el sueldo que les corresponder\u00eda y lxs 200 aspirantes, que representan s\u00f3lo un 10 por ciento de los 2000 inscriptos, pierden la posibilidad de iniciar la cursada, incluso de forma virtual, en el marco de la cuarentena obligatoria.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mariela Sarlinga, egresada de la primera camada y docente desde el 2013, se\u00f1ala que en la \u00faltima comunicaci\u00f3n que tuvieron con la unidad coordinadora les comentaron que la semana del 27 de abril iban a sentarse a tratar de sacar las resoluciones. Pero hasta hoy no recibieron una respuesta. \u201cPara nosotras es fundamental que se multiplique la denuncia y poder hacer ruido. De\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">alguna manera, es poner el\u00a0<\/span>cuerpo en un momento donde no podemos\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Directivxs, docentes y estudiantes reclaman a la Ministra de Educaci\u00f3n de la Ciudad, Soledad Acu\u00f1a, la firma de la resoluci\u00f3n para que el inicio de cursada sea en la primera semana de mayo, a trav\u00e9s de un <a href=\"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSeZKHyN84PE5NQBT7UeaX5SPEPXBfGxWP2GIcHwIDOz7eOo6g\/viewform\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">petitorio de firmas online.<\/a> S<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">ostienen que\u00a0<\/span>\u201cla pandemia no se enfrenta cercenando derechos, sino que es justamente en estos contextos donde m\u00e1s se necesita de su garant\u00eda, siendo la ESI uno de ellos, especialmente cuando se hace frente a una realidad tan cruel como los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/femicidios-de-la-raiz-a-la-emergencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">femicidios<\/a> y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-nunca-mas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">abusos<\/a>, agravados de manera alarmante\u201d.<\/p>\n<div id=\"attachment_5661\" style=\"width: 810px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5661\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5661 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-04-at-14.53.42.jpeg\" alt=\"\" width=\"800\" height=\"800\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-04-at-14.53.42.jpeg 800w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-04-at-14.53.42-150x150.jpeg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-04-at-14.53.42-300x300.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-04-at-14.53.42-768x768.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-04-at-14.53.42-740x740.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><p id=\"caption-attachment-5661\" class=\"wp-caption-text\">Ilustraci\u00f3n: Ro Ferrer<\/p><\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>La ESI en CABA<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La Ciudad de Buenos Aires es una de las seis jurisdicciones a nivel nacional que cuenta con una legislaci\u00f3n propia en materia de Educaci\u00f3n Sexual. La ley 2.110 se sancion\u00f3 en el 2006 y establece en su objeto la obligatoriedad de la ense\u00f1anza en todos los niveles y modalidades del sistema educativo p\u00fablico y en todas las carreras de formaci\u00f3n docente. \u201cEl post\u00edtulo del Joaqu\u00edn atiende multidimensionalmente la formaci\u00f3n de<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-historia-de-docencia-disidente\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> especialistas en ESI.<\/a> Predica con el ejemplo, acompa\u00f1a desde un posicionamiento horizontal, democr\u00e1tico y afectivo. Es por ello que el hecho de que desaparezca no solo deja a muchxs docentes fuera de un proyecto que comenz\u00f3 \u2018bajo un \u00e1rbol\u2019 hace 10 a\u00f1os, sino que coarta la posibilidad de que nuevas personas, como yo, puedan transformarse en agentes multiplicadores de lo que all\u00ed sucede\u201d, explica a este medio Lara Dur\u00e9, quien es maestra de primaria en Quilmes y se encuentra cursando de manera virtual el segundo a\u00f1o de la especializaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A pesar de lo que indica la normativa y de la obligatoriedad que tiene el Estado de garantizar la formaci\u00f3n a los trabajadores y trabajadoras de la educaci\u00f3n, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/peligra-el-unico-postitulo-estatal-en-educacion-sexual-integral-de-toda-capital-federal\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">esta situaci\u00f3n se repite como un<\/a><\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<em>d\u00e9j\u00e0 vu.<\/em> <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">Las firmas de<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0las resoluciones faltan,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0abundan las incertidumbres de docentes sobre sus puestos de trabajo y de les est<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">udiantes sobre la posibilidad de continuar adquiriendo herramientas para llevar a las aulas. \u201cTodos los a\u00f1os tenemos que defenderlo virulentamente. Por lo general, lo hacemos en la calle, nos movilizamos todas a la puerta, estamos ah\u00ed durante semanas reclamando hasta que termina saliendo\u201d, revela Sarlinga.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta vez,\u00a0<\/span>la escena se repite en una coyuntura especial. El aislamiento social, preventivo y obligatorio dictaminado el 20 de marzo no permite dar pelea en las calles. Obliga, adem\u00e1s, a pensar nuevas y diversas estrategias para seguir trabajando los ejes de la ESI en esta nueva modalidad virtual y cuidar de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes,\u00a0para quienes quedarse en casa es un riesgo o no es una posibilidad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan datos publicados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, uno de cada cinco chicxs est\u00e1 conviviendo con su abusador, lo que hace indispensable articular estrategias de cuidado entre docentes y alumnxs. \u201cPensar una ESI sin cuerpo es dif\u00edcil, pero en estos momentos es cuando un eje como \u2018Valorar la afectividad\u2019 cobra un valor fundamental. Algo que insistimos un mont\u00f3n estos d\u00edas es en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">revalorizar los v\u00ednculos que nos sostienen<\/a>. En este momento tal vez la conexi\u00f3n de una piba o pibe con un docente o alguien de la escuela siga siendo la \u00fanica posibilidad de salvarse. Por lo tanto, no podemos cerrar esas puertas, tenemos que tratar de mantener los canales abiertos\u201d, acent\u00faa Sarlinga.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>La importancia de los espacios de formaci\u00f3n<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una frase que se repite en los relatos de estudiantes y docentes es que la educaci\u00f3n sexual te atraviesa el cuerpo. \u201cEs mucho m\u00e1s que una met\u00e1fora o una manera de describir. Sucede de las formas m\u00e1s materiales que se te puedan ocurrir, porque no hay forma de trabajar la sexualidad con otras personas, si no se trabaja la propia primero. Entonces, transcurrir los dos a\u00f1os de cursada implica una revisi\u00f3n constante de c\u00f3mo fuimos construidas como seres sexuales. Te atraviesa el cuerpo y tiene efectos residuales. Muchos a\u00f1os despu\u00e9s segu\u00eds revisando, decantando y pensando en cuestiones que se dispararon en el tiempo\u201d, cuenta Sarlinga.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSe genera un espacio de contenci\u00f3n tan necesario, que muchxs de nosotrxs nos encontramos repasando escenas de nuestra vida personal ante un grupo humano que acompa\u00f1a y gu\u00eda en momentos de angustia\u201d, relata Dur\u00e9. Adem\u00e1s,\u00a0<\/span>menciona que en sus a\u00f1os de docencia se encontr\u00f3 con infinidad de colegas que, ante la emergencia de situaciones relacionadas con la educaci\u00f3n sexual, reafirman la urgencia de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-chicxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">generar herramientas<\/a> para poder abordarlas. \u201cLa importancia que tiene la formaci\u00f3n en ESI, de los post\u00edtulos de los profesorados en general, es que son espacios acad\u00e9micos de muy alto nivel donde quienes ya terminamos nuestras carreras de formaci\u00f3n de base tenemos posibilidades de encontrarnos con otras y otros docentes que est\u00e1n trabajando, pensando, capacit\u00e1ndose e intercambiando experiencias educativas\u201d, manifiesta Sarlinga. El equipo que lleva adelante la especializaci\u00f3n est\u00e1 conformado interdisciplinariamente por 16 trabajadorxs que desde m\u00faltiples miradas abordan las diversas aristas de la sexualidad, entendi\u00e9ndola, como sostiene la normativa, desde sus aspectos f\u00edsicos, emocionales, intelectuales y sociales.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El n\u00famero de personas que se inscriben anualmente en el Post\u00edtulo del Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez evidencia esta necesidad. Este a\u00f1o, 2 mil\u00a0<\/span>docentes y otrxs profesionales enviaron sus solicitudes para formar parte de la cohorte 2020 que a\u00fan no logra comenzar. Ni siquiera en la modalidad virtual que desde la coordinaci\u00f3n del post\u00edtulo se estuvo planificando. \u201cEs claro que no es por falta de convocatoria que decidieron no firmar la resoluci\u00f3n. Es una decisi\u00f3n pol\u00edtica que, en este contexto, nos encuentra a\u00fan m\u00e1s vulnerables\u201d, afirma Dur\u00e9.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNosotras sabemos que la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pandemia<\/a> la usan solo como excusa. De todas maneras, les dejamos en claro que tenemos otras pandemias como son los femicidios, el abuso sexual infantil, los embarazos no intencionales y la discriminaci\u00f3n por identidad sexual o de g\u00e9nero. \u00c9stas que est\u00e1n \u2018naturalizadas\u2019 tambi\u00e9n afectan severamente la salud y son emergencias en las que el trabajo con la ESI es una herramienta eficaz y fundamental\u201d, concluye Mazur.<\/span><\/p>\n<p><em>Foto:\u00a0<\/em><em>Radio La Tribu<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El Ministerio de Educaci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires contin\u00faa sin firmar la resoluci\u00f3n que habilita el comienzo del Post\u00edtulo de Especializaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Sexual Integral del profesorado\u00a0Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez en 2020. Se trata de uno de los institutos superiores de formaci\u00f3n docente\u00a0m\u00e1s prestigiosos e importantes del pa\u00eds.\u00a0\u201cEl argumento que usan\u00a0ahora es el de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":35,"featured_media":5738,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,3,34,897],"tags":[151,157,158,1437,1321,159,1281,1435,1436],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/13350-brindaran-una-jornada-sobre-educacion-sexual-integral-660x330.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5660"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/35"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5660"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5660\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5739,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5660\/revisions\/5739"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5738"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5660"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5660"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5660"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}