{"id":5666,"date":"2020-05-06T14:17:38","date_gmt":"2020-05-06T17:17:38","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5666"},"modified":"2020-05-06T14:50:41","modified_gmt":"2020-05-06T17:50:41","slug":"gorda","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/gorda\/","title":{"rendered":"Gorda"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">La Universidad Tres de Febrero (UNTREF) ofrece en su plataforma UN3 Gorda, una serie web dirigida por tres mujeres: Tamy Hochman, B\u00e1rbara Cerro y Sol Rietti. Esta comedia dram\u00e1tica y feminista busca visibilizar la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ante-el-mandato-fit-activismo-gorde\/\">gordofobia<\/a>, derribar prejuicios y abrir el tel\u00f3n al debate. Producida por\u00a0B de Bueno\u00a0y el Instituto Nacional de Cine y\u00a0Artes Audiovisuales (INCAA), gan\u00f3 como Mejor Ficci\u00f3n del 2018 en los Martin Fierro Digital y obtuvo un premio en la segunda edici\u00f3n del Concurso Nacional de Producci\u00f3n de Series Web.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Al grito inicial de \u201cGordaaaa\u201d, cada cap\u00edtulo muestra de manera contundente el da\u00f1o que la sociedad causa con sus estereotipos. La temporada est\u00e1 planteada en dos etapas: el sufrimiento y la liberaci\u00f3n. La trama aborda estos temas desde lo cotidiano y pone de manifiesto las diferentes violencias que sufren las personas gordas. A trav\u00e9s del humor, invita a la reflexi\u00f3n e intenta generar m\u00e1s preguntas que respuestas, a la vez que denuncia las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ser-o-no-ser-los-cuerpos-y-las-redes-sociales\/\">normativas corporales<\/a> que se centran en la delgadez como valor social y de consumo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La protagonista, la actriz Karina Hern\u00e1ndez, encarna la piel de Joy, una joven de 27 a\u00f1os que pertenece a una familia jud\u00eda. Ella sue\u00f1a con vivir en el Renacimiento o en los cuadros de Botero. Desde la escuela primaria que es v\u00edctima de una permanente discriminaci\u00f3n por su apariencia. Hija de una madre que lo \u00fanico que busca es darle de comer y tener nietos, vive reprimida e insatisfecha con ella misma. Elegir ropa para una cita no entra en sus planes. \u00a0\u201cAlgo negro y que me entre\u201d, repite cada vez que tiene que hacerlo. A lo largo de ocho episodios, su personaje levanta vuelo y emprende un proceso de transformaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Al respecto, la directora Hochman asegur\u00f3 a <strong>Feminacida<\/strong> que le tocaron vivir muchas de las situaciones, sensaciones, angustias, deseos y problem\u00e1ticas que se muestran en la serie. Por ejemplo, no encontrar talles, ser insultada por la calle, sentir las miradas despectivas, el bullying escolar, los desenga\u00f1os amorosos, los grupos para adelgazar y las miles de dietas. \u201cUna vez, un vendedor ambulante en el tren me insisti\u00f3 para que le comprara chocolates. Eso sab\u00eda que lo ten\u00eda que incluir s\u00ed o s\u00ed\u201d, detall\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5668\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/1544561364-3-e1588742381173.jpg\" alt=\"\" width=\"1000\" height=\"527\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El conflicto se desata cuando, luego de una cita fallida, Joy hace un descargo por WhatsApp con su mejor amiga y lo env\u00eda por equivocaci\u00f3n al grupo de ex compa\u00f1eres de la escuela. Resignada, decide asistir a un grupo de gordes para bajar de peso. Es ah\u00ed donde conoce a un nuevo amigo, Swartz. A pesar de que no comparte sus formas, \u00e9l le har\u00e1 ver que otro camino es posible. \u201cVivimos en una sociedad machista, no es lo mismo ser gordo que ser gorda \u00bfDecime la cantidad de gordos que hay en la tele? Es innumerable\u201d, acota en uno de los cap\u00edtulos. As\u00ed, se pone en evidencia la doble discriminaci\u00f3n, no s\u00f3lo por el propio peso, sino tambi\u00e9n por ser mujer.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Luego de una gran batalla, Joy transforma el dolor en venganza y luego en libertad. Su personaje despierta poco a poco, crea lazos y se anima a conocer nuevas sensaciones que la llevar\u00e1n a una mayor satisfacci\u00f3n y a un nuevo autoconocimiento.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Teniendo en cuenta todas tus vivencias, \u00bfqu\u00e9 implic\u00f3 crear Gorda?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hochman: Signific\u00f3 muchas cosas para m\u00ed. Primero, como artista, fue poder transformar el dolor, la discriminaci\u00f3n, mi historia, en arte, algo bello. Ya sea que se trate de una serie, una pel\u00edcula, un libro o una canci\u00f3n, creo que tener la posibilidad de transformar la propia experiencia en un hecho art\u00edstico es un incre\u00edble privilegio; y pienso que justamente esas historias, con una ra\u00edz en las experiencias reales, son aquellas que tienen un valor agregado. Gracias a eso es que llegan al espectador de otra manera, desde otro lugar, apelando a la empat\u00eda. Y tambi\u00e9n por eso para el autor implica una gran liberaci\u00f3n, o por lo menos as\u00ed result\u00f3 en mi caso. Gorda era una idea que me daba vueltas en la cabeza hac\u00eda muchos a\u00f1os, all\u00e1 por el 2012, viviendo fuera del pa\u00eds, lejos de mi familia, amigues y costumbres. Sin embargo, como todo lo que tiene un tinte autobiogr\u00e1fico, por momentos se me hac\u00eda dif\u00edcil de abordar y me costaba dar el salto para ponerme a escribir. Me convenc\u00ed de que deb\u00eda contar esta historia cuando volv\u00ed a Argentina: me di cuenta de la gran diferencia entre el trato que el gorde recib\u00eda ac\u00e1 y lo que sucede en otros lados del mundo. Adem\u00e1s, la nueva ola de feminismo permiti\u00f3 que salieran a la luz muchos temas que ten\u00edamos muy callados como sociedad. Por lo que la serie, adem\u00e1s de haber conllevado un enorme trabajo personal, se resignific\u00f3 cuando, luego de estrenada, empezaron a llegar mensajes de much\u00edsimas personas que resonaron con la historia, el personaje, sus dolencias, sus logros y el planteo en general. Ah\u00ed es cuando ya trasciende mi relato individual y me doy cuenta de lo necesario que es hablar de todos estos temas y mostrarlos en la tele, en el cine y en cualquier medio de comunicaci\u00f3n masivo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5669\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/1544561362-1-e1588742437439.jpg\" alt=\"\" width=\"1000\" height=\"563\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Muchas cosas de tu vida personal se reflejan en el personaje de Joy\u2026<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Al ser un producto realizado en conjunto, la serie no es totalmente autobiogr\u00e1fica. Yo no soy ni nunca fui como Joy; es decir, t\u00edmida o &#8220;metida para adentro\u201d, sino todo lo contrario. Tampoco me &#8220;vengu\u00e9&#8221; de mis compa\u00f1eros del primario o jard\u00edn, de quienes s\u00ed recib\u00ed el bullying m\u00e1s fuerte, aunque a veces juego en mi imaginaci\u00f3n a copiarme de ella. Tampoco me sucedi\u00f3 exactamente lo que le pasa a ella con su compa\u00f1ero de trabajo, ni mi familia es as\u00ed como se pinta en la serie. Dir\u00eda que, de alguna manera, Gorda tiene muchos puntos en com\u00fan con las historias de muchas personas gordas que podr\u00edan decir que pasaron por situaciones similares. Eso lo comprob\u00e9 cuando conoc\u00ed a muchas de las chicas que vinieron a audicionar y que tienen papeles secundarios. Tambi\u00e9n lo entend\u00ed gracias a la respuesta que tuvimos de mucha gente, cont\u00e1ndonos sus historias de vida y c\u00f3mo generaron esa empat\u00eda tan fuerte con la historia. Para la cuesti\u00f3n verdaderamente autobiogr\u00e1fica, ya estoy escribiendo ideas nuevas para realizar tambi\u00e9n como actriz y abarcar m\u00e1s crudamente la tem\u00e1tica, con un personaje principal m\u00e1s extrovertido, \u00e1cido, sarc\u00e1stico, gracioso y zarpado, es decir, m\u00e1s yo.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La Universidad Tres de Febrero (UNTREF) ofrece en su plataforma UN3 Gorda, una serie web dirigida por tres mujeres: Tamy Hochman, B\u00e1rbara Cerro y Sol Rietti. Esta comedia dram\u00e1tica y feminista busca visibilizar la gordofobia, derribar prejuicios y abrir el tel\u00f3n al debate. Producida por\u00a0B de Bueno\u00a0y el Instituto Nacional de Cine y\u00a0Artes Audiovisuales (INCAA), [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":30,"featured_media":5667,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897,96],"tags":[1379,608,694,1438],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/1544561367-6-e1588742274378.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5666"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/30"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5666"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5666\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5674,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5666\/revisions\/5674"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5667"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5666"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5666"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5666"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}