{"id":5678,"date":"2020-05-08T10:48:12","date_gmt":"2020-05-08T13:48:12","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5678"},"modified":"2020-05-08T20:08:51","modified_gmt":"2020-05-08T23:08:51","slug":"la-muerte-no-existe-y-el-amor-tampoco","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-muerte-no-existe-y-el-amor-tampoco\/","title":{"rendered":"La muerte no existe y el amor tampoco"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em>\u201cVienen a visitarte de tanto en tanto<\/em><br \/>\n<em>Ellos solos se anuncian<\/em><br \/>\n<em>en un sue\u00f1o liviano,<\/em><br \/>\n<em>juntan las manos<\/em><br \/>\n<em>Son los viejos amores que te recorren,<\/em><br \/>\n<em>laberinto de flores<\/em><br \/>\n<em>aunque no los nombres.\u201d<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>(Le\u00f3n Gieco)<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Emilia es psiquiatra reci\u00e9n recibida y vive en Buenos Aires con su novio. Recibe la invitaci\u00f3n del pap\u00e1 de Andrea, su mejor amiga, para acompa\u00f1arlxs en un momento esperado pero doloroso: elegir d\u00f3nde y cu\u00e1ndo esparcir las cenizas de la joven, quien se quit\u00f3 la vida unos a\u00f1os atr\u00e1s. La escena forma parte de <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=v_nVhgxt940\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">La muerte no existe y el amor tampoco<\/a>, una pel\u00edcula que viaja al pasado para transitar el duelo y la memoria de los v\u00ednculos muertos que a\u00fan perduran. Una invitaci\u00f3n a reflexionar sobre las amistades perpetuas y los viejos amores.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Emilia emprende su viaje en micro a su pueblo natal en la provincia de Santa Cruz. El fr\u00edo, las nubes, la nieve, el viento del sur y las casas, bien separadas una de la otra, constituir\u00e1n el escenario donde aflorar\u00e1n los recuerdos, pero tambi\u00e9n las preguntas sobre ese dolor dulce del reencuentro con un primer amor. \u00bfC\u00f3mo explicar aquello que todav\u00eda moviliza el cuerpo y late en las ideas? \u00bfC\u00f3mo convivir con los espectros de las ausencias? \u00bfQu\u00e9 es lo que muere y qu\u00e9 es lo que subsiste? \u00bfCu\u00e1nto tiempo se puede duelar a una persona? \u00bfY a un v\u00ednculo?<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong>\u2026<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>&#8211; \u00bfQu\u00e9 es todo esto?<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>&#8211; \u00bfQu\u00e9 cosa?<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>&#8211; Todo este amor<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong>\u2026<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La joven no transita su estad\u00eda sola. Su imaginaci\u00f3n trae a Andrea al tiempo presente para acompa\u00f1arla en cada pasaje, excepto en los encuentros con Juli\u00e1n, el novio de su adolescencia. Ambos rehicieron su vida luego de romper la relaci\u00f3n. \u00c9l se cas\u00f3 y tuvo un beb\u00e9 que lo demanda m\u00e1s de lo imaginado. Ella viaj\u00f3 a capital para estudiar, se gradu\u00f3 y convive hace varios a\u00f1os con Gast\u00f3n. La historia fugaz entre Emilia y Juli\u00e1n pondr\u00e1 en jaque a la monogamia como norma y abrir\u00e1 a la reflexi\u00f3n sobre la cantidad de formas posibles que existen de habitar el amor. O los amores. \u00bfEs realmente imaginable vincularse con una \u00fanica persona hasta el final de nuestro d\u00edas?<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5679 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/esc.jpg\" alt=\"\" width=\"550\" height=\"266\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/esc.jpg 914w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/esc-300x145.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/esc-768x371.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/esc-740x358.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 550px) 100vw, 550px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El realismo de los di\u00e1logos, de los silencios y de los escenarios se destaca a lo largo de toda la trama. Lo mismo ocurre con la m\u00fasica: lejos de adelantar o reiterar lo que ya est\u00e1 expl\u00edcito, sabe acompa\u00f1ar y reforzar la intimidad y la sordidez, el dolor, el vac\u00edo y la contradicci\u00f3n. \u201cEn esta casa hace m\u00e1s fr\u00edo adentro que afuera\u201d, dir\u00e1 uno de los personajes y materializar\u00e1 en simples palabras todo lo que se puede llegar a inscribir en lo m\u00e1s profundo de los pensamientos y en lo m\u00e1s inmediato de las paredes.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Producida por Caudillo Cine y Tarea Fina, y con la direcci\u00f3n de Fernando Salem, el film se configura bajo la adaptaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica de la novela Agosto, de Romina Paula. \u201cTanto libro, tanta pel\u00edcula en la que todo se resuelve con amor, por amor. Donde el amor salva. Y ac\u00e1 en el mundo real, en esto que conozco como real, el amor no s\u00f3lo no salva sino que ni siquiera es suficiente\u201d, reza en la pantalla la placa que da inicio a la pel\u00edcula.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Ficha t\u00e9cnica<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Direcci\u00f3n: Fernando Salem.<br \/>\nGui\u00f3n: Fernando Salem y Esteban Garelli.<br \/>\nFotograf\u00eda: Georgina Pretto.M\u00fasica: Santiago Motorizado<br \/>\nEdici\u00f3n: Emiliano Fardaus.<br \/>\nElenco: Antonella Saldicco, Justina Bustos, Agust\u00edn Sullivan, Osmar Nu\u00f1ez, Susana Pamp\u00edn, Fabi\u00e1n Arenillas, Romina Paula.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Duraci\u00f3n: 86\u2019<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Argentina, 2019.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">La pel\u00edcula se puede alquilar en la plataforma <a href=\"https:\/\/play.cine.ar\/INCAA\/produccion\/6160\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">CINE.AR<\/a> por un valor de $30.-<\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cVienen a visitarte de tanto en tanto Ellos solos se anuncian en un sue\u00f1o liviano, juntan las manos Son los viejos amores que te recorren, laberinto de flores aunque no los nombres.\u201d (Le\u00f3n Gieco) Emilia es psiquiatra reci\u00e9n recibida y vive en Buenos Aires con su novio. Recibe la invitaci\u00f3n del pap\u00e1 de Andrea, su [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":5680,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,96],"tags":[1441,1444,1376,1443,1439,608,1440,1442],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/lamuerteno-e1588945476762.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5678"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5678"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5678\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5696,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5678\/revisions\/5696"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5680"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5678"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5678"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5678"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}