{"id":5682,"date":"2020-05-08T21:17:02","date_gmt":"2020-05-09T00:17:02","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5682"},"modified":"2020-05-08T22:15:47","modified_gmt":"2020-05-09T01:15:47","slug":"villa-31-no-es-el-virus-es-la-desidia-estatal","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/villa-31-no-es-el-virus-es-la-desidia-estatal\/","title":{"rendered":"Villa 31: no es el virus, es la desidia estatal"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">\u201cA pesar de que se triplic\u00f3 la circulaci\u00f3n de gente en la ciudad, la cantidad de casos se ha mantenido estable, excepto en las zonas m\u00e1s vulnerables de la sociedad y en los geri\u00e1tricos\u201d, manifest\u00f3 Horacio Rodr\u00edguez Larreta durante el anuncio de la extensi\u00f3n de la tercera fase de la cuarentena, y advirti\u00f3 que era una situaci\u00f3n que se esperaban. La preocupaci\u00f3n social por la transmisi\u00f3n exponencial del Covid-19 en los barrios populares porte\u00f1os crece a la par de las redes vecinales y comunitarias para visibilizar y enfrentar la crisis. Al cierre de esta nota, son 410 los diagn\u00f3sticos confirmados y representan un 25 por ciento del total del distrito m\u00e1s rico del pa\u00eds. La villa 31, que estuvo sin agua durante 10 d\u00edas, encabeza la lista con 280 positivos y una muerte. Detr\u00e1s de cada n\u00famero, hay familias enteras vulneradas por la imposibilidad de ejercer sus derechos, organizaciones sociales y numerosos actores que trabajan para restituirlos.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Pensar la salud en el territorio<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luego de semanas de ausencia de respuestas estatales a la singularidad de la pandemia en las villas de la Ciudad, la organizaci\u00f3n de la comunidad en el Barrio Carlos Mugica logr\u00f3 dos avances. Por un lado, la titular de Agua y Saneamientos Argentinos (AySA), Malena Galmarini, y las autoridades p\u00fablicas porte\u00f1as se comprometieron el martes a reanudar las obras pendientes para garantizar el acceso al agua potable y a brindar, mientras tanto, soluciones paliativas. Al mismo tiempo, comenz\u00f3 a desplegarse DETecTAR (Dispositivo Estrat\u00e9gico de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/se-estan-haciendo-suficientes-testeos-argentina\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Testeo<\/a> para Coronavirus en Terreno de Argentina).\u00a0\u00a0&#8220;Tenemos particular inter\u00e9s en los barrios donde la circulaci\u00f3n es alta y estamos distribuyendo tests r\u00e1pidos&#8221;, expres\u00f3 al respecto el presidente Alberto Fern\u00e1ndez. El operativo dise\u00f1ado por Ciudad y Naci\u00f3n apunta a testear a aquellas personas con sintomalog\u00eda en los contextos de vulnerabilidad del \u00e1rea metropolitana de Buenos Aires con el fin de realizar detecciones tempranas del virus. Los agentes de salud del gobierno pasan por cada casa en donde hubo contacto estrecho con casos confirmados y, si se presentan s\u00edntomas,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> aseguran el traslado a un centro m\u00f3vil donde se les hace el hisopado necesario para la prueba diagn\u00f3stica.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tom\u00e1s, integrante de la Agrupaci\u00f3n Vamos de Patria Grande y participante del Consejo de Gesti\u00f3n Participativa (CGP), \u00e1mbito institucional donde se discute la urbanizaci\u00f3n del barrio,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0explic\u00f3 a <em>Feminacida<\/em>: \u201cAdem\u00e1s se piensa hacer un seguimiento m\u00e1s comunitario, aportando informaci\u00f3n que tengan organizaciones sociales y referentes barriales. Para eso, la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social y Urbana (SISU) habilit\u00f3 unas planillas. De manera que si a ese referente le llega informaci\u00f3n de alguien que puede haber estado en contacto con otro paciente de Covid, se pueda subir r\u00e1pidamente esos datos, el gobierno de la Ciudad llame para ver si el caso es sospechoso y luego se realice un seguimiento con promotorxs de salud de los CeSAC, integrantes de la Secretar\u00eda y un referente a cargo\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El soci\u00f3logo y militante destac\u00f3 que el pedido de\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">un protocolo sanitario espec\u00edfico para los barrios populares de la Ciudad, que contemple las caracter\u00edsticas de cada territorio, es una demanda que hace rato impulsamos las organizaciones sociales, quienes conocemos de cerca estas realidades y sabemos c\u00f3mo aportar para resolver vicisitudes. Si bien ya hay algunos dise\u00f1ados por diversos actores y el Frente de Todxs planea presentar uno la semana entrante, hasta el momento ninguno es oficial.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5686\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/coronavirus-capital.jpg\" alt=\"\" width=\"1125\" height=\"2000\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/coronavirus-capital.jpg 1125w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/coronavirus-capital-169x300.jpg 169w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/coronavirus-capital-768x1365.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/coronavirus-capital-576x1024.jpg 576w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/coronavirus-capital-740x1316.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 1125px) 100vw, 1125px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una vez finalizado el primer d\u00eda del operativo DETecTAR, habitantes del barrio se\u00f1alaron que \u201cno hubo atenci\u00f3n adecuada a lxs vecinxs, no se les dio nada para que desayunaran, mientras esperaban a ser atendidxs, las derivaciones fueron improvisadas, ya que al \u00faltimo grupo de personas no sab\u00edan a d\u00f3nde enviarlas, y los contactos estrechos preventivos no son tomados en cuenta\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Asimismo, denunciaron que mientras a otros sectores sociales se los deriva a hoteles para realizar el aislamiento, a ellxs se le ordena cumplirlo \u201cen su hogares de 4\u00d74 en total hacinamiento\u201d. Sumado a esto, lxs promotorxs de salud informaron que no se est\u00e1n garantizando los alimentos a todxs lxs que est\u00e1n en cuarentena. A partir de estos relevamientos, la SISU comenz\u00f3 a facilitar comida y art\u00edculos de limpieza en algunos hogares y referentes de las organizaciones sociales iniciaron un seguimiento exhaustivo de esas acciones. Pero a\u00fan no se responden todas las demandas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tal es el caso de la familia de T., adolescente de 16 a\u00f1os. Su mam\u00e1 y abuela tuvieron contacto el lunes con un hombre al que le confirmaron Covid-19. El martes, efectores estatales les indicaron que deben cumplir con el aislamiento por casos sospechosos. T. es el \u00fanico que puede salir a hacer las compras o acercarse a los comedores cercanos. Hasta la fecha, no se los provey\u00f3 de ning\u00fan insumo para garantizar el acceso a bienes b\u00e1sicos. \u201cEstamos asustados porque mi abuela, de 68 a\u00f1os, tiene c\u00e1ncer y es asm\u00e1tica. Cada vez que salgo trato de tomar todos los recaudos necesarios para cuidarnos\u201d, cont\u00f3 a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>En primera persona\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A. fue diagnosticada el s\u00e1bado. Tres de sus hijxs quedaron a cargo de su madre, que es paciente de riesgo, y deben cumplir la cuarentena durante dos semanas. El padre de los ni\u00f1os tambi\u00e9n fue internado por coronavirus al d\u00eda siguiente y su cuadro es m\u00e1s complicado por problemas respiratorios. A la situaci\u00f3n sanitaria se le suman las dificultades econ\u00f3micas: trabaja en construcci\u00f3n y desde que comenz\u00f3 el aislamiento en el pa\u00eds cobra solo un 25 por ciento del sueldo, que es gran parte del sost\u00e9n diario. \u201c\u00c9l no puede reclamar porque le dicen que si no le gusta, que renuncie, y no estamos tampoco para que pierda el empleo que permite que los chicos tengan obra social\u201d, dijo A. a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/B_5NAlpg6bM\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" data-instgrm-version=\"12\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\">\n<div style=\"padding:16px;\"> <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/B_5NAlpg6bM\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" style=\" background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;\" target=\"_blank\"> <\/p>\n<div style=\" display: flex; flex-direction: row; align-items: center;\">\n<div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;\"><\/div>\n<div style=\"display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;\">\n<div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;\"><\/div>\n<div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;\"><\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<div style=\"padding: 19% 0;\"><\/div>\n<div style=\"display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;\"><svg width=\"50px\" height=\"50px\" viewBox=\"0 0 60 60\" version=\"1.1\" xmlns=\"https:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" xmlns:xlink=\"https:\/\/www.w3.org\/1999\/xlink\"><g stroke=\"none\" stroke-width=\"1\" fill=\"none\" fill-rule=\"evenodd\"><g transform=\"translate(-511.000000, -20.000000)\" fill=\"#000000\"><g><path d=\"M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631\"><\/path><\/g><\/g><\/g><\/svg><\/div>\n<div style=\"padding-top: 8px;\">\n<div style=\" color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;\"> View this post on Instagram<\/div>\n<\/div>\n<div style=\"padding: 12.5% 0;\"><\/div>\n<div style=\"display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;\">\n<div>\n<div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);\"><\/div>\n<div style=\"background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;\"><\/div>\n<div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);\"><\/div>\n<\/div>\n<div style=\"margin-left: 8px;\">\n<div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;\"><\/div>\n<div style=\" width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)\"><\/div>\n<\/div>\n<div style=\"margin-left: auto;\">\n<div style=\" width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);\"><\/div>\n<div style=\" background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);\"><\/div>\n<div style=\" width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);\"><\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<p><\/a> <\/p>\n<p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/B_5NAlpg6bM\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_blank\">Compartimos algunos de los dibujos que recibimos ayer. Muchas gracias a todxs, emocionan las ganas de construir, las ganas de hacer. Nos sentimos abrazadxs, estamos organizadxs, listxs para la accion colectiva.  Arriba lxs que luchan!<\/a><\/p>\n<p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">A post shared by <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/asambleafeministav31\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px;\" target=\"_blank\"> Asamblea Feminista V31<\/a> (@asambleafeministav31) on <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2020-05-07T16:44:28+00:00\">May 7, 2020 at 9:44am PDT<\/time><\/p>\n<\/div>\n<\/blockquote>\n<p><script async src=\"\/\/www.instagram.com\/embed.js\"><\/script><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, los primeros d\u00edas estaba preocupada porque no sab\u00eda qui\u00e9n se encargar\u00eda de las compras de alimentos o de retirar los bolsones escolares, pero el acompa\u00f1amiento de las organizaciones sociales promovi\u00f3 que la SISU se hiciera cargo de garantizarlos. \u201cTengo solamente a mi madre y a mi prima, que tambi\u00e9n debe respetar el aislamiento. Yo lo que pido es que les hagan los test aunque todav\u00eda no hayan presentado fiebre, para prevenir, sobre todo por mi mam\u00e1 que padece de diabetes e hipertensi\u00f3n. Pero ni siquiera se los hacen a quienes s\u00ed tienen s\u00edntomas. Una vecina que tuvo contacto conmigo llam\u00f3 al domingo a la noche SAME y le dijeron que estaban priorizando los casos m\u00e1s graves porque est\u00e1n saturados, que si pod\u00eda, se acercara al hospital. Empez\u00f3 a buscar a alguien que la llevara y no consigui\u00f3 remise ni se sent\u00eda bien para salir del barrio caminando. Gracias al centro de salud logr\u00f3 ir en ambulancia, pero no le hicieron el test porque no alcanzaba los tres s\u00edntomas. Reci\u00e9n el martes, despu\u00e9s de que yo tambi\u00e9n llam\u00e9, pudieron hacerle el hisopado, a ella y a sus hijos. A ella le dio negativo, pero a la nena, que no se hab\u00eda sentido mal hasta entonces, le dio positivo. Los derivaron a todos del Durand a otro hospital y est\u00e1n en una misma habitaci\u00f3n\u201d, relat\u00f3 antes de que comenzara el operativo DETecTAR que apunta a intervenir en estas situaciones.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El protocolo de Ciudad establece como condiciones necesarias la presentaci\u00f3n de un cuadro febril de 37.5\u00b0C o m\u00e1s y al menos un s\u00edntoma m\u00e1s (tos, dolor de garganta, dificultad respiratoria, p\u00e9rdida del olfato y del gusto) para garantizar el traslado m\u00e9dico y el triage. \u201cQuienes tuvieron contacto directo o convivieron con la persona, pero no presentan s\u00edntomas, seg\u00fan los lineamientos, deben ser vigilados y resguardarse durante 14 d\u00edas, pero no se realizan testeos. El problema es si est\u00e1n aseguradas las condiciones para poder hacerlo en un barrio donde no hubo durante diez d\u00edas acceso a agua potable y no se pueden asegurar las medidas b\u00e1sicas de prevenci\u00f3n\u201c, dijo a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Soledad Gori<\/a>, doctora en Ciencias Biol\u00f3gicas por la Universidad de Buenos Aires e investigadora del Conicet que est\u00e1 trabajando en la divulgaci\u00f3n de los cuidados sanitarios.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><b>Cuidarse (del abandono)<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La falta de agua no puede vincularse a un problema t\u00e9cnico, es negligencia pol\u00edtica y esclarece la importancia de analizar el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">impacto desigual de la pandemia seg\u00fan la clase social<\/a>. \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfNo sabe Rodr\u00edguez Larreta que nadie puede enjabonarse cada dos horas, si pasa una semana entera sin agua?\u201d, escribieron <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">el premio Nobel Adolfo P\u00e9rez Esquivel y Norita Corti\u00f1as en una carta p\u00fablica que critica &#8220;la gravedad de la violaci\u00f3n a los derechos humanos m\u00e1s esenciales&#8221; y exhorta a lxs gobernantes a dejar de mirar para otro lado. \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">No queremos una cat\u00e1strofe. No la vamos a perdonar\u201d, aseveraron.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La reuni\u00f3n entre Galmarini, funcionarixs de obras p\u00fablicas de la gesti\u00f3n de Larreta y el equipo t\u00e9cnico de AySA fue una instancia clave ante la desinformaci\u00f3n constante que hab\u00eda en el barrio sobre las causas y soluciones a un problema de larga data que se agudiz\u00f3 con la coyuntura. \u201cVamos a hacer las conexiones que quedaban pendientes entre los ca\u00f1os troncales de la red de agua y los ca\u00f1os internos de la red de distribuci\u00f3n del barrio. Esto va a poder mejorar la presi\u00f3n y todo el sistema interno\u201d, pronunci\u00f3 el titular de la SISU, Diego Fern\u00e1ndez, quien hace a\u00f1os es criticado por lxs vecinxs por no incluir sus opiniones y miradas en las decisiones del proceso de urbanizaci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Galmarini asegur\u00f3 que en el plazo de entre dos o tres semanas van a concretar la primera etapa que les qued\u00f3 inconclusa a causa del coronavirus. \u201cEsta no es una obra que sea de un d\u00eda para otro, mientras tanto vamos a garantizar que la gente siga teniendo agua a trav\u00e9s de los camiones cisternas, de los sachets, vamos a ver si podemos llevar los bidones. Sin embargo, lo estructural es lo que hay que hacer para darles el pleno ejercicio de sus derechos\u201d, afirm\u00f3. Hoy vecinxs en di\u00e1logo con\u00a0<em>Feminacida<\/em> comunicaron que el agua volvi\u00f3 en la mayor\u00eda de los sectores del barrio, pero no en todos, y tienen que lidiar con cortes de luz.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Nacho Levy, referente de La Garganta Poderosa, denunci\u00f3 la situaci\u00f3n desde el primer d\u00eda en que no sal\u00eda ni una gota de las canillas, cuando solo hab\u00eda tres casos de coronavirus confirmados. Desde entonces, el n\u00famero comenz\u00f3 a multiplicarse, pero lxs funcionarixs de la Capital optaron por el silencio. \u201cEs todav\u00eda peor que haya tantas voces dispuestas a seguir invisibilizando la invisibilizaci\u00f3n: \u2018El terror se basa en la incomunicaci\u00f3n\u2019\u201d, public\u00f3 en sus redes sociales.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Su relato acerca de la primera vida que se cobr\u00f3 la pandemia y el rol estatal fue contundente: \u201cNo se muri\u00f3, \u00a1la mataron de abandono! La mataron de desidia, la mataron de indiferencia, la mataron de mezquinidad. O qu\u00e9 nos van a explicar, \u00bfahora s\u00ed quieren escuchar? Acaba de perder la vida Torobia Balbuena, una vecina de 84 a\u00f1os que apareci\u00f3 an\u00f3nima varias veces en las denuncias que publicamos, cuando dec\u00edamos literalmente: \u2018los padres de la primera contagiada tienen 84 y 85 a\u00f1os, viven en la misma casa y comparten inodoro con 11 personas m\u00e1s\u2019\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el mismo texto repudi\u00f3 que hace m\u00e1s de 70 a\u00f1os la villa 31 pelea por su derecho a la vivienda digna y, hace al menos una d\u00e9cada, contra una urbanizaci\u00f3n \u201cde fantas\u00eda\u201d con McDonald&#8217;s a la cabeza. Desde la Red de Educaci\u00f3n del barrio publicamos un comunicado en esta misma l\u00ednea que denuncia las condiciones de hacinamiento de sus 50 mil habitantes producto de \u201ca\u00f1os de desidia y consecuencia del proceso encubierto de gentrificaci\u00f3n que se viene llevando adelante e imposibilita mantener la higiene y el distanciamiento social necesarios; medidas b\u00e1sicas y elementales para prevenir el contagio de Covid-19 y de muchas otras enfermedades\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Comedores, centros comunitarios, colectivos de vecinxs, espacios educativos y m\u00faltiples actores de las villas 31 y 31 bis trabajamos a diario y de manera articulada para <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">promover el acceso a derechos<\/a> y generar mecanismos de construcci\u00f3n pol\u00edtica participativos, en donde las voces de quienes viven en el barrio jueguen un rol central en su urbanizaci\u00f3n. Desde los inicios de la cuarentena elaboramos nuevas estrategias ante las problem\u00e1ticas que desata y refuerza la crisis sanitaria, al igual que en otros contextos similares donde los emergentes se replican. Expresamos material y corporalmente la premisa de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">cuidado colectivo<\/a> que el Estado sostiene, pero no siempre acompa\u00f1a, y trenzamos cada uno de los hilos que anudan esa identidad. Porque cuando se vayan las c\u00e1maras y los m\u00f3viles, cuando dejen de moverse los cimientos de lo que entendemos por estar (o sentirnos) vivxs, cuando se restituyan los m\u00e1rgenes por los que transitamos y Retiro vuelva a poblarse de miradas esquivas, all\u00ed seguiremos. Para recordar que hay vidas confinadas los 365 d\u00edas del a\u00f1o y un barrio de pie, organizado para defenderlas de toda pandemia y de todo abandono, siempre.<\/span><\/p>\n<h4>Foto: La poderosa<\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cA pesar de que se triplic\u00f3 la circulaci\u00f3n de gente en la ciudad, la cantidad de casos se ha mantenido estable, excepto en las zonas m\u00e1s vulnerables de la sociedad y en los geri\u00e1tricos\u201d, manifest\u00f3 Horacio Rodr\u00edguez Larreta durante el anuncio de la extensi\u00f3n de la tercera fase de la cuarentena, y advirti\u00f3 que era [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":5693,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897,17],"tags":[1446,1295,1447,1445,1234,1280,1367,516,1292,1281,894],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/poderosa-ii-e1588977428938.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5682"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5682"}],"version-history":[{"count":18,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5682\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5705,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5682\/revisions\/5705"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5693"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5682"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5682"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5682"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}