{"id":5714,"date":"2020-05-12T00:01:27","date_gmt":"2020-05-12T03:01:27","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5714"},"modified":"2020-05-12T10:01:18","modified_gmt":"2020-05-12T13:01:18","slug":"el-aislamiento-y-los-usos-educativos-de-las-narrativas-transmedia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-aislamiento-y-los-usos-educativos-de-las-narrativas-transmedia\/","title":{"rendered":"El aislamiento y los usos educativos de las narrativas transmedia"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cS\u00f3lo participando, involucr\u00e1ndose, investigando, haci\u00e9ndose preguntas y buscando respuestas, problematizando y problematiz\u00e1ndose, se llega realmente al conocimiento. Se aprende de verdad lo que se vive, lo que se recrea, lo que se reinventa y no lo que simplemente se lee y se escucha. Solo hay un verdadero aprendizaje cuando hay proceso; cuando hay autogesti\u00f3n de lxs educandxs\u201d. <\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Mario\u00a0<\/span><\/i><i>Kaplun<\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde hace algunos a\u00f1os, las pol\u00edticas educativas de la mayor\u00eda de los estados est\u00e1n incorporando poco a poco el uso de los medios digitales y las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en las aulas. El contexto de pandemia ha provocado su intensificaci\u00f3n y obligado a directivxs y docentes a usar las herramientas virtuales para seguir educando a distancia. Las instituciones educativas y lxs trabajadores de la educaci\u00f3n nos estamos dotando (de manera desigual) de recursos tecnol\u00f3gicos que facilitan la creaci\u00f3n de ambientes interactivos y cooperativos para el aprendizaje, como as\u00ed tambi\u00e9n de recursos digitales que permiten planificar, dise\u00f1ar actividades y mantener el v\u00ednculo con lxs estudiantes.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No obstante, los usos y oportunidades de estas nuevas herramientas y recursos a\u00fan se est\u00e1n descubriendo. Las <\/span>narrativas transmedias <span style=\"font-weight: 400;\">se presentan como un instrumento capaz de darle un sentido al uso de las TIC y lograr un aprendizaje significativo. Este contexto de uso masivo de ciertos instrumentos puede convertirse en una <\/span>oportunidad<span style=\"font-weight: 400;\"> para modificar nuestras <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pr\u00e1cticas docentes<\/a>.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Los alcances de la transmedia en la educaci\u00f3n<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lo transmedia sugiere la mezcla y la disipaci\u00f3n de las fronteras entre las partes que conforman un todo, un universo. No se trata de la segmentaci\u00f3n de un relato que se difunde por v\u00edas distintas, sino de la producci\u00f3n complementaria de narrativas que exploran y explotan la naturaleza propia de cada uno de los lenguajes para hacer crecer una historia. \u00bfC\u00f3mo? Potenciando sus posibilidades y su impacto, abriendo el juego, propiciando la participaci\u00f3n y la coautor\u00eda.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Carlos_Alberto_Scolari\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Carlos Scolari<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> defini\u00f3 a la narrativa transmedia como aquella donde <\/span>todos los medios cuentan y lo hacen de manera interdependiente<span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0donde se cruzan dos elementos: por un lado la historia, el relato que se expande en muchos medios y muchas plataformas. Y por otro, la participaci\u00f3n de lxs usuarixs, lxs fans o lxs <\/span><a href=\"https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Prosumidor\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">prosumidores <\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">generando la expansi\u00f3n del relato. Ese despliegue puede estar encarnado en parodias, finales alternativos, nuevos personajes o en la difusi\u00f3n de los sucesos que les pasa a los personajes, por ejemplo. Son muchas las experiencias que optan por estrategias transmedia, aprovech\u00e1ndose de las m\u00faltiples posibilidades medi\u00e1ticas que lo hacen posible.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La industria del entretenimiento apuesta cada vez m\u00e1s por este tipo de difusi\u00f3n. Pero \u00bfqu\u00e9 pasa en el \u00e1mbito educativo? Tambi\u00e9n se volvieron una alternativa, ya que poseen un enorme potencial a la hora de interpelar a lxs estudiantes, docentes, directivxs y familias, es decir, a las comunidades educativas. Las narrativas transmedia proponen <\/span>un modo de hacer diferente<span style=\"font-weight: 400;\"> y pueden ser una oportunidad para favorecer los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje, ya que permiten generar entornos de aprendizaje cercanos a la vida diaria de lxs alumnxs, utilizando variedad de medios y provocando la interacci\u00f3n de m\u00faltiples usuarixs.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Escuela y docentes en constante desaf\u00edo<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En los \u00faltimos a\u00f1os, siguieron proliferando proyectos que utilizan tanto a la tecnolog\u00eda como a las posibilidades de las nuevas redes sociales para trabajar <\/span>la construcci\u00f3n de una visi\u00f3n cr\u00edtica<span style=\"font-weight: 400;\"> en lxs estudiantes sobre los mensajes y contenidos emitidos desde este nuevo ecosistema de medios, respondiendo as\u00ed, a una de las habilidades que exige la nueva sociedad en la que estamos insertxs. A esto debemos sumarle herramientas y habilidades que nos permitan \u201cdar un salto\u201d m\u00e1s y nos posicionen como sujetos cr\u00edticos activos, creadores, productores y protagonistas. Pero esta incorporaci\u00f3n no puede hacerse desde un punto de vista meramente instrumental que asocie la suma de medios y tecnolog\u00edas a la mejora educativa. N<\/span>i las narrativas transmedia ni las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n garantizan en s\u00ed mismas procesos de reflexi\u00f3n, de construcci\u00f3n del conocimiento, de problematizaci\u00f3n o de la producci\u00f3n activa de lxs estudiantes y la comunidad.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5719 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/unnamed.jpg\" alt=\"\" width=\"512\" height=\"330\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/unnamed.jpg 512w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/unnamed-300x193.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 512px) 100vw, 512px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La orientaci\u00f3n y gu\u00eda del docente son fundamentales, como as\u00ed tambi\u00e9n el conocimiento de los contextos y realidades de lxs estudiantes y la coherencia de las consignas que se pongan en juego. La incorporaci\u00f3n de las narrativas transmedia en nuestras planificaciones nos permiten plantear proyectos vinculados a los contenidos curriculares y propiciar el trabajo solidario, colaborativo y din\u00e1mico.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>La pedagog\u00eda de la participaci\u00f3n\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al utilizar la creatividad como motor de cualquier producci\u00f3n, al explorar los propios gustos, intereses e inquietudes para expandir un universo, las narrativas transmedia propician un rol activo y protag\u00f3nico por parte de lxs estudiantes. Pero para que esto suceda, es fundamental el <\/span>conocimiento profundo de los contenidos<span style=\"font-weight: 400;\">, por lo cual la estrategia redunda en procesos de apropiaci\u00f3n y resignificaci\u00f3n que nutran la formaci\u00f3n. Una de las maneras en las que se proponen las narrativas transmedia como estrategia es a partir de la posibilidad de trasladar al contexto actual situaciones y personalidades propias de otros momentos de la historia de la humanidad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los proyectos educativos transmedia parten de los propios contextos en los que lxs estudiantes se sienten familiarizadxs y hacen de sus saberes pr\u00e1cticos una forma de producir conocimiento participativa y colaborativamente. As\u00ed se materializa la educaci\u00f3n en medios como eje transversal a cualquier \u00e1rea curricular: se ponen a los medios y a las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n a disposici\u00f3n de <\/span>saberes diversos<span style=\"font-weight: 400;\"> en proyectos que permiten su articulaci\u00f3n. Tambi\u00e9n contribuyen a una propuesta de formaci\u00f3n contextualizada y situada, atenta a los nuevos modos de producci\u00f3n y circulaci\u00f3n de sentidos y a las nuevas l\u00f3gicas de conocimiento y apropiaci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, estos trabajos promueven desde \u201cel hacer\u201d la desnaturalizaci\u00f3n de discursos medi\u00e1ticos que muchas veces se lleva a cabo a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas anal\u00edticas: en las propias producciones se debe optar por una historia, un encuadre, un recorte, un punto de vista, un estilo narrativo, una forma de contar asociada a objetivos previamente definidos, un posicionamiento ideol\u00f3gico que evidencie la toma de decisiones a la hora de producir cualquier discurso para ser difundido a trav\u00e9s de medios masivos. Finalmente, y no menos importante, favorecen el trabajo colaborativo, en equipo, delimitando roles que permitan explorar y explotar las habilidades y competencias comunicacionales y digitales de lxs estudiantes. El entramado social de la cultura digital propone roles activos y din\u00e1micos.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Lxs pibxs producen<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMar\u00eda Claudia Falcone, une de nosotres&#8221;\u00a0<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">es una creaci\u00f3n multiplataforma con la que se busc\u00f3 reflexionar sobre los cr\u00edmenes de lesa humanidad, la participaci\u00f3n estudiantil y el lugar de las mujeres en los a\u00f1os \u201870 a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de Educaci\u00f3n Digital y ESI. Para esto se abord\u00f3 la temporalidad del relato a partir de dos preguntas disparadoras que atravesaron todas las plataformas: <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 habr\u00eda pasado si <\/span><\/i><a href=\"https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Mar%C3%ADa_Claudia_Falcone\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><i>#Mar\u00edaClaudia <\/i><\/a><i><span style=\"font-weight: 400;\">hubiese tenido un <\/span><\/i><i>#celular<\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\">?<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> y <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfqu\u00e9 habr\u00eda hecho si viviese hoy?. <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">P<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">ara responder y pensar en estas producciones y tambi\u00e9n en las producciones off-line, se trabaj\u00f3 con redes sociales, podcasts, fanzines digitales, producciones audiovisuales y mapping. El proyecto involucr\u00f3 a noventa estudiantes.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5721 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/FB_IMG_1589240911030-e1589242449777.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"318\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De esa iniciativa surgi\u00f3 un <em>podcast<\/em> de seis episodios. Se trata de narraciones en primera persona de cada una de las v\u00edctimas de La Noche de los L\u00e1pices, buscando devolverle la voz a aquellxs a quienes la \u00faltima dictadura c\u00edvico, eclesi\u00e1stica y militar secuestr\u00f3, asesin\u00f3 y desapareci\u00f3. Estos relatos pueden ser escuchados en <a href=\"https:\/\/open.spotify.com\/show\/1pqY5cJ4FAZvpkC9eGr3Lt\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Spotify.<\/a> Adem\u00e1s, durante La Noche de los Museos del 2019 se presentaron en un espacio dentro de la escuela ambientado para tal fin. <\/span><a href=\"https:\/\/open.spotify.com\/show\/1pqY5cJ4FAZvpkC9eGr3Lt\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Virutas. Un trazo imborrable<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> fue una producci\u00f3n realizada \u00edntegramente por estudiantes de 5to a\u00f1o de la EEM N\u00ba 7 de 9 (CABA) coordinados por sus docentes del \u00e1rea de comunicaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5722 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/FB_IMG_1589240888720-e1589242498894.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"500\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/pedrocamacho.org\/2016\/03\/09\/proyecto-integrado-que-quiero-hacer\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">MDT Tiempo de Cambio<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> es un proyecto de Pedro Camacho, maestro de sexto de primaria, con el que invita a sus estudiantes a despedirse del antiguo sistema escolar basado en seguir al pie de la letra alg\u00fan libro de texto y descubrir por ellxs mismxs (guiados por el docente, por supuesto) informaci\u00f3n, hechos y caracter\u00edsticas de la historia espa\u00f1ola. Para esto tom\u00f3 prestado el esp\u00edritu de la serie \u201cEl Ministerio del Tiempo\u201d y la integr\u00f3 a sus clases.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/channel\/UC46-5RRfKsR8kgBNUiqO8kQ\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSi S\u00f3crates viviera.<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0Narrativa transmedia y filosof\u00eda\u201d es una producci\u00f3n realizada en la Escuela Secundaria \u201cJos\u00e9 Manuel Estrada\u201d de la ciudad de Olavarr\u00eda, Buenos Aires, Argentina. El proyecto articul\u00f3 el trabajo de cincuenta estudiantes de sexto a\u00f1o de la orientaci\u00f3n Ciencias Sociales, en los espacios curriculares de Filosof\u00eda y Lengua y Literatura con el acompa\u00f1amiento del \u00e1rea de tecnolog\u00edas de la instituci\u00f3n educativa y especialistas de la Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=svNdBIGM9GQ\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si los pr\u00f3ceres usaran Facebook<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> es una experiencia llevada a cabo por estudiantes del Colegio Confluencia de Neuqu\u00e9n. Posteriormente, un proyecto similar llev\u00f3 a esos mismos <\/span><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=_XFbwMnmDq0\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">pr\u00f3ceres al Whatsapp <\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">en la escuela secundaria San Agust\u00edn, de Santa Fe, sobre la base de la propuesta anterior.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La educaci\u00f3n transmedia, entonces, ampl\u00eda las posibilidades de generar nuevos enfoques en el aprendizaje y permite potenciar las propuestas disruptivas que apuestan por una educaci\u00f3n m\u00e1s participativa y creativa. Aprender se acerca cada vez m\u00e1s a producir y construir saberes, con lxs estudiantes como protagonistas y el docente como gu\u00eda, mediador y fundamental agente de cambio. Esto se produce en un contexto de una circulaci\u00f3n de saberes cada vez m\u00e1s amplia y diversa, que atraviesa distintos \u00e1mbitos sociales y que la escuela necesita articular para constituirse como espacio de encuentro.<\/span><\/p>\n<p>Foto de portada: Diario Formosa<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cS\u00f3lo participando, involucr\u00e1ndose, investigando, haci\u00e9ndose preguntas y buscando respuestas, problematizando y problematiz\u00e1ndose, se llega realmente al conocimiento. Se aprende de verdad lo que se vive, lo que se recrea, lo que se reinventa y no lo que simplemente se lee y se escucha. Solo hay un verdadero aprendizaje cuando hay proceso; cuando hay autogesti\u00f3n de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":32,"featured_media":5716,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897],"tags":[1456,160,1453,1452,1454,158,1457,1451,1462,1461,1458,1455,1460,1459],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Credito-Diario-Formosa.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5714"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/32"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5714"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5714\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5724,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5714\/revisions\/5724"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5716"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5714"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5714"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5714"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}