{"id":5726,"date":"2020-05-13T00:27:40","date_gmt":"2020-05-13T03:27:40","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5726"},"modified":"2020-05-13T11:06:16","modified_gmt":"2020-05-13T14:06:16","slug":"redes-para-una-cuarentena-sin-violencia-de-genero","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/redes-para-una-cuarentena-sin-violencia-de-genero\/","title":{"rendered":"Redes para una cuarentena sin violencia de g\u00e9nero"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>A casi dos meses de aislamiento social, las llamadas por casos de violencia de g\u00e9nero contin\u00faan en aumento y las cifras son alarmantes. &#8220;<span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si se decretara la cuarentena por el virus femicida?&#8221;, se pregunt\u00f3 la comunicadora Bel\u00e9n L\u00f3pez Peir\u00f3.\u00a0 En un escenario donde muchas mujeres conviven todo el d\u00eda con sus agresores, la visibilizaci\u00f3n de la emergencia, las redes de contenci\u00f3n y la intervenci\u00f3n estatal son pilares fundamentales para elaborar nuevas estrategias.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n\u201cEn tiempos de pandemia, la violencia de g\u00e9nero no entra en cuarentena. Las mujeres no s\u00f3lo est\u00e1n encerradas en sus cuerpos, sino que tambi\u00e9n est\u00e1n encerradas en sus casas\u201d, expres\u00f3 la comunicadora feminista Bel\u00e9n L\u00f3pez Peir\u00f3 en una charla organizada por el Instituto de Investigaci\u00f3n en Pol\u00edticas P\u00fablicas y Gobierno (IIPPyG) de la Universidad Nacional de R\u00edo Negro (UNRN).\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La periodista forma parte del colectivo Ni una menos y es autora de la novela autobiogr\u00e1fica <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-que-volvias-cada-verano\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Por qu\u00e9 volv\u00edas cada verano. <\/span><\/i><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">Con la narrativa que la caracteriza, al inicio del encuentro virtual describi\u00f3 sus &#8220;descubrimientos&#8221; durante la cuarentena: el cacareo de un gallo todos los d\u00edas a las siete de la ma\u00f1ana, las ratas en la calle sin verg\u00fcenza, un palomar frente a su balc\u00f3n y las cucarachas en la cocina. Sin dudas, en poco tiempo la naturaleza brot\u00f3 entre tanto silencio y quietud. \u201cMe puse a pensar qu\u00e9 otras cosas hab\u00edan emergido por estos d\u00edas y pasaban a estar sobre la superficie. Sin dudas, la violencia de g\u00e9nero\u201d, reflexion\u00f3.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las mujeres y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-redes-del-colectivo-trans-en-el-aislamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">disidencias<\/a> integran los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">grupos m\u00e1s vulnerados<\/a> ante el aislamiento social, preventivo y obligatorio. Muchas de ellas quedaron encerradas en sus propia casas con sus agresores, espacio donde ocurre la mayor parte de las situaciones de violencia machista. La escritora la defini\u00f3 como aquella que se ejerce \u201chacia las mujeres solo por el hecho de ser mujeres\u201d. Son las acciones que, \u201cde manera directa o indirecta en el \u00e1mbito p\u00fablico o privado (aunque hoy focalicemos el privado), afectan la vida, la libertad, la identidad y la sexualidad de una persona\u201d, refresc\u00f3.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al respecto, Camila Guzm\u00e1n, psic\u00f3loga con formaci\u00f3n en violencia familiar y de g\u00e9nero que trabaja en la asistencia de v\u00edctimas, asegur\u00f3 a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">que la primera violencia que suele aparecer en estos casos es la psicol\u00f3gica. \u201cLa violencia f\u00edsica deja marcas, pero la psicol\u00f3gica deja huellas emocionales muy profundas. Hay estudios que comprueban que el maltrato constante lleva a la mujer a un estado de estr\u00e9s cr\u00f3nico que atenta contra su sistema inmunol\u00f3gico, o con depresi\u00f3n, ansiedad, y estr\u00e9s post traum\u00e1tico. Por eso, quienes transitan esta situaci\u00f3n sienten miedo constantemente, y eso tiende a paralizarlas. Es importante que sepan que esta violencia tambi\u00e9n se puede denunciar\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Una pandemia dentro de otra pandemia<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al comienzo de la cuarentena, hubo un incremento de un 39 por ciento en las llamadas a la L\u00ednea 144, seg\u00fan indican fuentes del Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad. Este servicio telef\u00f3nico gratuito y nacional brinda orientaci\u00f3n, asesoramiento y contenci\u00f3n a mujeres en situaci\u00f3n de violencia. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Asimismo, se habilitaron canales por WhatsApp y una casilla de mail para atender las urgencias y no dejar a las v\u00edctimas en desprotecci\u00f3n. La coyuntura lo exige: e<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">l Observatorio Ahora que s\u00ed nos ven contabiliz\u00f3 49 <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/femicidios-de-la-raiz-a-la-emergencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">femicidios<\/a> en el pa\u00eds entre el 20 de marzo y el 10 de mayo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5727\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/mapas-femicidios.jpg\" alt=\"\" width=\"1080\" height=\"1080\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/mapas-femicidios.jpg 1080w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/mapas-femicidios-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/mapas-femicidios-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/mapas-femicidios-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/mapas-femicidios-1024x1024.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/mapas-femicidios-740x740.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 1080px) 100vw, 1080px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5728\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/datos-observatorio.jpg\" alt=\"\" width=\"1081\" height=\"1081\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/datos-observatorio.jpg 1081w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/datos-observatorio-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/datos-observatorio-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/datos-observatorio-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/datos-observatorio-1024x1024.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/datos-observatorio-740x740.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 1081px) 100vw, 1081px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la provincia de Buenos Aires, una mujer es asesinada cada dos d\u00edas y medio, seg\u00fan el Observatorio de Pol\u00edticas de G\u00e9nero de Quilmes Alerta.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Sus directoras, Carolina Atencio y Mar\u00eda Bel\u00e9n Mar\u00f3n, manifestaron que las estad\u00edsticas aumentaron a\u00fan m\u00e1s por el contexto actual. En comparaci\u00f3n con el a\u00f1o pasado, advirtieron que en los meses de abril y mayo de este a\u00f1o la cifra se acrecent\u00f3. Por otro lado, se\u00f1alaron que un 88,2 por ciento\u00a0de los agresores son parejas, ex parejas o conocidos, dentro de un c\u00edrculo \u00edntimo. En este escenario, desde principios de a\u00f1o hasta hoy, 55 hijes se quedaron sin su madre.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5729\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/placasmayo5.png\" alt=\"\" width=\"1080\" height=\"1076\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/placasmayo5.png 1080w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/placasmayo5-150x150.png 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/placasmayo5-300x300.png 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/placasmayo5-768x765.png 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/placasmayo5-1024x1020.png 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/placasmayo5-740x737.png 740w\" sizes=\"(max-width: 1080px) 100vw, 1080px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En relaci\u00f3n a los n\u00fameros, L\u00f3pez Peir\u00f3 fue contundente: &#8220;En el mundo hay un femicidio cada 10 minutos. En total, m\u00e1s de 16000 mujeres asesinadas en lo que va del 2020\u201d. Partiendo de este hecho se pregunt\u00f3: \u201c\u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si se decretara cuarentena por el virus femicida? \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si se hablara de una pandemia dentro de esta pandemia? \u00bfHabr\u00eda m\u00e1s recursos? \u00bfSe tomar\u00edan m\u00e1s medidas? \u00bfLa justicia actuar\u00eda por primera vez m\u00e1s r\u00e1pido?\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La medida de aislamiento implementada a partir de la pandemia del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Covid-19<\/a>, necesaria para prevenir su transmisi\u00f3n, al mismo tiempo cercena el derecho de las mujeres y disidencias a salir a las calles a gritar a una sola voz. Por este motivo, el pasado 30 de marzo se convoc\u00f3 a un ruidazo para que de alguna manera se haga o\u00edr el reclamo. Desde terrazas, balcones y redes sociales se exigi\u00f3 al Estado medidas concretas ante la emergencia por violencia de g\u00e9nero. Un mes y medio despu\u00e9s, la demanda contin\u00faa vigente.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Tejer redes de contenci\u00f3n<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La comunicadora feminista subray\u00f3 que el camino de la reparaci\u00f3n de estas violencias suele ser colectivo, a trav\u00e9s de la compa\u00f1\u00eda de otra persona, otra entidad, pero muy pocas veces en soledad. Siguiendo esta l\u00ednea, \u00bfcu\u00e1les son los desaf\u00edos que tenemos ahora y por delante? \u201cEstructurales, creo que todos\u201d, afirm\u00f3 y agreg\u00f3: \u201cEl gobierno y sus instituciones tienen la tarea de mejorar y garantizar mecanismos de atenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de las mujeres que denuncian, y la justicia ni hablar. No puede ser que tengamos miedo de padecer esa denuncia toda la vida\u201d.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5731\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-11-at-21.28.18.jpeg\" alt=\"\" width=\"1080\" height=\"1080\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-11-at-21.28.18.jpeg 1080w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-11-at-21.28.18-150x150.jpeg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-11-at-21.28.18-300x300.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-11-at-21.28.18-768x768.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-11-at-21.28.18-1024x1024.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-11-at-21.28.18-740x740.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 1080px) 100vw, 1080px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ahora bien, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-para-asistir-la-violencia-machista-en-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">\u00bfqu\u00e9 puede hacer cada une desde su lugar?<\/a>\u00a0 Guzm\u00e1n explic\u00f3<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">: \u201cNo es f\u00e1cil ayudar una mujer en estos casos cuando es tu amiga, tu familiar, tu compa\u00f1era, es decir, cuando es un v\u00ednculo cercano. \u2018Ya no s\u00e9 c\u00f3mo hacer para que entienda que tiene que separarse\u2019, es una expresi\u00f3n usual. Es entendible que suceda esto porque para la red de contenci\u00f3n es desesperante. \u2018Est\u00e1 ciega, lo perdona, le vuelve a creer\u2019, se escucha a diario. La gran mayor\u00eda de las mujeres que tienen un v\u00ednculo con un violento se quedan solas, sin amigas, sin familiares. Esto sucede ya sea porque el agresor las a\u00edsla, les habla mal de sus amigxs, de sus familiares, o directamente porque les proh\u00edbe verlxs. Tambi\u00e9n puede suceder que ellas mismas se enojen con sus seres queridos cuando les hablan mal del agresor. Muchas veces esto pasa porque sus v\u00ednculos cercanos se cansan y sienten que no la van a poder sacar de ah\u00ed. Esto es un gran peligro, debido a que as\u00ed la mujer solo queda inmersa en el discurso del agresor\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Contar con alguien en estas situaciones es indispensable. Por su parte, L\u00f3pez Peir\u00f3 invit\u00f3 a no mirar a un costado. \u201cSi escuchamos, vemos, o percibimos que hay una mujer que necesita ayuda,\u00a0 tenemos que involucrarnos. Buscar la forma y los medios de tejer una red de contenci\u00f3n, de familiares, amigxs, vecinxs. Eso que a veces nos parece diminuto es fundamental\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Poner el tema sobre la mesa, hablar con les hijes en casa, con estudiantes en colegios, universidades, con compa\u00f1eres de trabajo es concientizar y es tarea de todes. Tambi\u00e9n es necesario insistir con que la violencia no es \u00fanicamente el abuso f\u00edsico, sino tambi\u00e9n los insultos, las amenazas, el control, la falta de pago de cuotas alimentarias y otras expresiones psicol\u00f3gicas, simb\u00f3licas y econ\u00f3micas que ocurren a diario.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Guzm\u00e1n a\u00f1adi\u00f3 que la clave principal es ayudar a la mujer a visibilizar las violencias sin caer en el error de enjuiciarla y atosigarla de informaci\u00f3n. Se trata de saber c\u00f3mo abordarlas, qu\u00e9 palabras utilizar, y cu\u00e1ndo. \u201cDurante las fases de acumulaci\u00f3n de tensi\u00f3n y\/o explosi\u00f3n del agresor es cuando ellas pueden tener m\u00e1s lucidez para visibilizar el maltrato. Las mujeres necesitan que su red de contenci\u00f3n las ayude de una manera que sea asertiva, es un pilar fundamental para que ellas puedan salir de la situaci\u00f3n\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLos cambios estructurales llevan tiempo. Mientras tanto, no podemos dejar que esto pase, mirar a un costado y seguir adelante como si nada. Entonces les digo a cada unx de ustedes, tejan redes, invol\u00facrense desde su lugar\u201d, concluy\u00f3 en la misma l\u00ednea L\u00f3pez Peir\u00f3.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><i><span style=\"font-weight: 400;\">Si viv\u00eds situaciones de violencia o conoc\u00e9s a alguien que est\u00e9 en esa situaci\u00f3n llam\u00e1 al 144 o al 137.<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, te podes contactar por mail (linea144@mingeneros.gob.ar), WhatsApp (11-2771-6463, 11-2775-9047, 11-2775-9048), o trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de la l\u00ednea 144.\u00a0<\/span><\/i><\/p>\n<p><em>Foto: Florencia Chiarelli<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A casi dos meses de aislamiento social, las llamadas por casos de violencia de g\u00e9nero contin\u00faan en aumento y las cifras son alarmantes. &#8220;\u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si se decretara la cuarentena por el virus femicida?&#8221;, se pregunt\u00f3 la comunicadora Bel\u00e9n L\u00f3pez Peir\u00f3.\u00a0 En un escenario donde muchas mujeres conviven todo el d\u00eda con sus agresores, la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":30,"featured_media":5737,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897,17],"tags":[1456,1280,1293,410,21,1262,76,177],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-13-at-00.41.53.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5726"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/30"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5726"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5726\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5736,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5726\/revisions\/5736"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5737"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5726"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5726"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5726"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}