{"id":5741,"date":"2020-05-14T13:31:05","date_gmt":"2020-05-14T16:31:05","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5741"},"modified":"2020-05-14T16:50:56","modified_gmt":"2020-05-14T19:50:56","slug":"la-sociedad-que-micaela-sono-no-excluye-a-tucuman","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-sociedad-que-micaela-sono-no-excluye-a-tucuman\/","title":{"rendered":"La sociedad que Micaela so\u00f1\u00f3 no excluye a Tucum\u00e1n"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Tucuma\u0301n es la u\u0301nica provincia que evito\u0301 la adhesio\u0301n a Ley Micaela, que capacita en materia de g\u00e9nero a lxs agentes de los tres poderes estatales y lleva el nombre de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-banderas-en-alto-por-micaela-garcia\/\">Micaela Garc\u00eda<\/a>, la joven entrerriana v\u00edctima de femicidio en 2017. Este jueves estaba previsto su tratamiento, pero el rechazo de un grupo de legisladores posterg\u00f3 el debate.\u00a0 Esta ma\u00f1ana el vicegobernador de la provincia de Tucum\u00e1n y presidente de la Legislatura Provincial Osvaldo Jaldo asegur\u00f3 en una <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/1595381070553418\/posts\/3011911282233716\/?sfnsn=scwspmo&amp;extid=BEKurBjiCZJ9QgXF\">videoconferencia<\/a> con N\u00e9stor Garc\u00eda, padre de Micaela, que el jueves que viene votar\u00e1n a favor de la norma.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em> Ricardo Bussi, presidente del bloque Fuerza Republicana, y sus pares Walter Berarducci, Rau\u0301l Albarraci\u0301n y Nadima Pecci hab\u00edan impulsado un proyecto alternativo. Insistieron con que la norma\u00a0\u201cest\u00e1 cargada de tinte ideolo\u0301gico\u201d.\u00a0\u00a0<\/em><em>Quer\u00edan que solo trate de \u201cla violencia como tal\u201d y que no estuviera abordada desde el \u201cpunto de vista feminista\u201d.\u00a0 Cientos de organizaciones sociales y feministas se pronunciaron en repudio para que no se aprueben esas modificaciones.\u00a0A ra\u00edz de la resistencia de la adhesi\u00f3n, compartimos una carta emitida por la <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/micagarciaorg\/\">Fundaci\u00f3n Micaela Garc\u00eda &#8220;La Negra&#8221;<\/a>.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Quienes conformamos la Fundaci\u00f3n Micaela Garc\u00eda \u201cLa Negra\u201d, especialmente sus pap\u00e1s, N\u00e9stor Garc\u00eda y Andrea Lescano, queremos expresarnos ante los hechos de p\u00fablico conocimiento en torno al debate suscitado en Tucum\u00e1n por el Proyecto de Ley de Adhesi\u00f3n a la Ley Nacional N\u00b0 27.499 que lleva el nombre de nuestra hija.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En primer lugar, queremos expresar nuestro agradecimiento al pueblo tucumano, a sus organizaciones de mujeres, a sus militantes y a todas las personas que nos han expresado su amor, compromiso y acompa\u00f1amiento en este camino de lucha por la sociedad que Mica so\u00f1\u00f3 y el cual llevamos con orgullo y fortaleza.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Es el mismo amor que hemos recibido en cada el rinc\u00f3n del pa\u00eds que hemos visitado para difundir la Ley Micaela, haciendo talleres, dando charlas, compartiendo experiencias y abraz\u00e1ndonos con familias atravesadas por el dolor de la violencia de g\u00e9nero. El mismo amor que nos alienta a no bajar los brazos y nos encuentra con cientos de j\u00f3venes rostros, llenos de sue\u00f1os, que nos reflejan los ojos con los que Mica miraba la vida.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La Ley Micaela no lleva cualquier nombre, lleva el nombre de nuestra hija, de nuestra nieta, de nuestra compa\u00f1era y amiga, lleva el nombre de una joven violada y asesinada, y encarna tantas otras historias dolorosas y evitables, de vidas arrebatadas por la violencia machista y por un Estado que se revela incapaz de actuar oportunamente.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Micaela fue v\u00edctima de un femicidio perpetrado por una persona que, a pesar de tener dos condenas por violaci\u00f3n y un sin fin de informes desfavorables que no recomendaban su salida, fue beneficiado con prisi\u00f3n condicional por un juez que sin perspectiva de g\u00e9nero, as\u00ed lo decidi\u00f3 arbitrariamente. Pocas horas antes de que Micaela fuera atacada por Sebasti\u00e1n Wagner el 1 de abril de 2017, el padre de una menor intent\u00f3 radicar una denuncia contra \u00e9l\u00a0por haber intentado abusar de su hija. La denuncia no fue tomada por el polic\u00eda que, sin perspectiva de g\u00e9nero, recomend\u00f3 a la familia regresar unos d\u00edas despu\u00e9s.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Micaela fue v\u00edctima de un femicida y de un Estado que no act\u00faa o lo hace de manera ineficiente y tard\u00eda. Esa es la raz\u00f3n por la cual la Ley establece la capacitaci\u00f3n obligatoria en la tem\u00e1tica de g\u00e9nero y violencia contra las mujeres para todas las personas que se desempe\u00f1en en la funci\u00f3n p\u00fablica en todos sus niveles y jerarqu\u00edas en los poderes Ejecutivo, Legislativo y Judicial de la Naci\u00f3n, invitando a las provincias a adherir a la misma.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tenemos el convencimiento que si la Ley 27.499 hubiera existido tiempo atr\u00e1s y la provincia de Entre R\u00edos la hubiera aplicado, Micaela hoy la estar\u00eda militando junto a sus dem\u00e1s\u00a0banderas. Por eso no aflojamos, por eso no bajamos los brazos, por eso empe\u00f1amos nuestros d\u00edas y nuestra vida en su defensa y difusi\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tenemos el orgullo de decir que pocas leyes de nuestro Congreso Nacional han sido tan democr\u00e1ticas como \u00e9sta. Parti\u00f3 de varios proyectos que se unificaron, fue aprobada por una mayor\u00eda amplia en la C\u00e1mara de Diputados y Diputadas (s\u00f3lo un voto negativo del diputado Olmedo) y por unanimidad en el Senado, es decir, todas las fuerzas pol\u00edticas con\u00a0representaci\u00f3n parlamentaria apoyaron esta Ley.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cabe destacar, adem\u00e1s, que la Ley Micaela se ajusta a los compromisos internacionales a los que nuestro pa\u00eds ha adherido, como Convenci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra la mujer y la Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer (Bel\u00e9m do Par\u00e1) y su comit\u00e9 de seguimiento; as\u00ed como a la Ley de Protecci\u00f3n Integral a las Mujeres (Ley 26.485).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Quienes se erijen como detractores de la Ley Micaela no lo hacen desde s\u00f3lidos argumentos legales ni t\u00e9cnicos, sino que lo hacen desde la negaci\u00f3n de una problem\u00e1tica que se lleva la vida de nuestras hijas, hermanas, madres, compa\u00f1eras y amigas. Nuestra sociedad sabe que la implementaci\u00f3n de la Ley Micaela es una urgencia p\u00fablica ante la violencia que sufren las mujeres y es una deuda \u00e9tica con todas las que ya no est\u00e1n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La sonrisa de La Negra es nuestra bandera y logra llenarnos de esperanza a\u00fan en el dolor de no tenerla con nosotros y nosotras. Su firmeza en la defensa de los derechos de las mujeres, su pasi\u00f3n por militar en los barrios donde habita la gurisada que el sistema excluye y empobrece; su amor por el estudio y el deporte; su imagen marchando con los pa\u00f1uelos de las Madres de Plaza de Mayo por Memoria, Verdad y Justicia; su voz cantante y su ejemplo; son nuestro lema.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">M\u00e1s temprano que tarde ser\u00e1 real esa sociedad con la que Mica so\u00f1\u00f3 porque la construiremos con empecinada paciencia, inclaudicable esfuerzo y, sobre todo, con amor por la vida.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Micaela Garc\u00eda \u00a1Presente! \u00a1Ahora y Siempre!<br \/>\nNegra querida \u00a1No nos han vencido&#8221;.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Tucuma\u0301n es la u\u0301nica provincia que evito\u0301 la adhesio\u0301n a Ley Micaela, que capacita en materia de g\u00e9nero a lxs agentes de los tres poderes estatales y lleva el nombre de Micaela Garc\u00eda, la joven entrerriana v\u00edctima de femicidio en 2017. Este jueves estaba previsto su tratamiento, pero el rechazo de un grupo de legisladores [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5742,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[1463,128,245],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Captura2.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5741"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5741"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5741\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5748,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5741\/revisions\/5748"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5742"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5741"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5741"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5741"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}