{"id":5750,"date":"2020-05-15T11:14:08","date_gmt":"2020-05-15T14:14:08","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5750"},"modified":"2020-05-15T17:38:56","modified_gmt":"2020-05-15T20:38:56","slug":"parirnos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/parirnos\/","title":{"rendered":"Parir(nos)"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMamita, baj\u00e1 la pierna para que el doctor pueda trabajar\u201d, \u201ccon tus antecedentes no pod\u00e9s tener un parto natural\u201d. Estas y otras tantas frases quedan resonando en la cabeza luego de ver algunas escenas del documental <em>Parir<\/em>. \u00bfC\u00f3mo nacemos? \u00bfHasta d\u00f3nde podemos elegir qu\u00e9 pasa dentro de un quir\u00f3fano? \u00bfQui\u00e9n se apropia de nuestra voz? La pel\u00edcula muestra qu\u00e9 sucede alrededor de los nacimientos y devela la realidad de un sistema perverso que le niega a la mujer, como en otras tantas oportunidades, la posibilidad de decidir. El hilo del relato se construye a trav\u00e9s de tres historias con un mismo deseo: tener un parto lo m\u00e1s natural y placentero posible.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta pel\u00edcula que se estren\u00f3 en 2017 fue realizada por la documentalista Julieta Mujica en conjunto con la organizaci\u00f3n \u201c<\/span><a href=\"https:\/\/lascasildas.com.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las Casildas<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d. Hoy se encuentra en la plataforma\u00a0<\/span><a href=\"https:\/\/play.cine.ar\/INCAA\/produccion\/6030\"><span style=\"font-weight: 400;\">CineAR<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0y se puede acceder de manera gratuita. El film evidencia c\u00f3mo la medicina hegem\u00f3nica construy\u00f3 la deshumanizaci\u00f3n en su m\u00e1ximo esplendor. Las cl\u00ednicas, lxs obstetras y las parteras cumplen un rol fundamental durante el embarazo y el nacimiento, pero cuando les toca el turno de poner en pr\u00e1ctica sus conocimientos, repiten los libretos que incorporaron durante sus a\u00f1os de formaci\u00f3n universitaria y replican un modelo basado en la intervenci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/asi-parimos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Argentina<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> cada 60 segundos nace un bebx y 1 de cada 3 lo hace por ces\u00e1rea, como detalla la sinopsis del documental que cuenta la historia de Vanesa, Mariana y Nayla. Si bien la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recomienda que ese porcentaje est\u00e9 por debajo del 15 por ciento, actualmente se encuentra en aumento constante.\u00a0 El vaiv\u00e9n por el que transporta la pel\u00edcula a sus espectadores pone en juego emociones volc\u00e1nicas y lleva de la bronca\u00a0 a la ternura en cuesti\u00f3n de segundos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><iframe width=\"1200\" height=\"675\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/PVQwtQVrAIU?feature=oembed&#038;enablejsapi=1&#038;origin=https:\/\/feminacida.com.ar\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Un sistema perverso<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El obstetra Mario Sebastiani participa de las entrevistas. Cuando le preguntan qu\u00e9 espera de los partos responde impune: \u201cQuiero que salga bien y ojal\u00e1 que se cumplan las expectativas de la mujer\u201d. \u00c9l es un defensor ac\u00e9rrimo de la intervenci\u00f3n quir\u00fargica como forma de parir. \u00bfC\u00faal es el pretexto? Que son seguras, como si eso fuese el \u00fanico motivo importante. \u00bfY la posibilidad de elegir? \u00bfD\u00f3nde queda el deseo de esos cuerpos que abiertos\u00a0 de patas para arriba gritan y exhalan con furia? En una pancarta, una publicidad o un curso de preparto donde te pintan que todo es color de rosa, que no hay tal destrato ni un sufrimiento extendido durante horas con personas que te hacen tacto vaginal a cada rato.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Practican con mu\u00f1ecas, repiten una y otra vez \u201crespir\u00e1 profundo y puj\u00e1\u201d, como disco rayado, como si el dolor no calara en las costillas de quienes est\u00e1n por parir. La c\u00e1mara bucea entre partos respetados en la <\/span><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/maternidaddemoreno\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Maternidad Estela de Carlotto<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, partos intervenidos y pr\u00e1cticas de algunos estudiantes que ensayan con cuerpos de pl\u00e1stico como si luego ese lugar no lo fueran a ocupar personas de carne y hueso. \u00bfD\u00f3nde radica el problema? En el m\u00e9todo de ense\u00f1anza, en las personas que no interpretan que hay seres humanos y no maquetas, y en el sistema que permite que la <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencia-obstetrica-el-primer-caso-que-llega-a-juicio\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">violencia obst\u00e9trica <\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">suceda una y otra vez como un loop eterno producto de la desidia, la falta de aplicaci\u00f3n de leyes y la precarizaci\u00f3n laboral.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEst\u00e1s haciendo m\u00edmica, no fuerza. En ese gritito que peg\u00e1s, se te va la fuerza ah\u00ed\u201d, le dice un obstetra a una mujer que est\u00e1 pujando con todo lo que le queda para ver salir a su hijx de su vagina. Un representante de la OMS tambi\u00e9n hace una participaci\u00f3n en el film y aclara que tanto la episiotom\u00eda, como la colocaci\u00f3n de una v\u00eda y la posici\u00f3n horizontal, son pr\u00e1cticas no recomendadas en partos que tienen caracter\u00edsticas normales. \u201cNo hay nada m\u00e1s importante que una mujer est\u00e9 c\u00f3moda\u201d, afirma el funcionario del organismo.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Tener hijxs<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNo mires eso que no te van a dar ganas de tener hijos\u201d, le dice Ana a su nieta que est\u00e1 entretenida viendo el documental en el comedor de la casa en \u00e9pocas de cuarentena. \u00bfSer\u00e1 un pacto el que se firma para no contar y no decir qu\u00e9 pasa durante esas horas? <em>Parir<\/em> no s\u00f3lo lo cuenta y le pone palabras, le asigna los rostros y las im\u00e1genes apropiadas para entender a d\u00f3nde vamos despu\u00e9s de nueve meses de espera.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5753 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/591b67858ca41_324x421.jpg\" alt=\"\" width=\"324\" height=\"421\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/591b67858ca41_324x421.jpg 324w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/591b67858ca41_324x421-231x300.jpg 231w\" sizes=\"(max-width: 324px) 100vw, 324px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hay otra forma de <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/historia-de-un-nacimiento-de-ano-nuevo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">parir<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, el tan famoso <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/haras-un-parto-sin-violencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">parto respetado<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> que est\u00e1 regulado bajo la Ley 25.929 y que pocos establecimientos cumplen. \u00bfCu\u00e1ntas mujeres pueden acceder a \u00e9l? Pocas. Hoy en d\u00eda encontrar un lugar en donde se le d\u00e9 prioridad al consentimiento es muy complejo y el desconocimiento que existe sobre los derechos le permite a la medicina hegem\u00f3nica ganar f\u00e1cilmente la batalla. \u201cNo hay un final feliz. Mostramos que el problema est\u00e1 vivo. La perspectiva desde la mirada de ellas fue un punto central. Nos permite contar qu\u00e9 sentimos todas en ese momento\u201d, cont\u00f3 la directora al portal de noticias El Furg\u00f3n. Si hay algo que queda claro es que no estamos solas por mucho que proh\u00edban la compa\u00f1\u00eda en una sala de partos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Marisa, una partera que acompa\u00f1a <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/gestar-y-parir-en-compania\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">partos<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> dentro de la Carlotto, es otra parte fundamental durante los 70 minutos de duraci\u00f3n del film. \u201cLa primera vez que vi un nacimiento, me desmay\u00e9. Todo muy sangriento. Si eso no hubiese existido no podr\u00eda haber hecho la diferencia\u201d, cuenta en unos de los primeros pasajes de la pel\u00edcula. Las tres protagonistas se encuentran en un punto, en la necesidad de confiar y sentirse acompa\u00f1adas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La escritora feminista Casilda Rodrig\u00e1\u00f1ez Bustos en su libro \u201cPariremos con placer\u201d se pregunta \u00bfpor qu\u00e9 el sistema necesita que los partos sean dolorosos? Ella misma responde y afirma que para aplacar el estado libidinal y poderoso de la mujer, cortar con la conexi\u00f3n madre-ni\u00f1x y someter al nuevo individuo a las normas del mundo adulto r\u00e1pidamente es necesario coartar el disfrute del cuerpo gestante. Esta observaci\u00f3n no parece tan extra\u00f1a y retorna siempre al mismo planteo: \u00bfd\u00f3nde queda nuestro deseo?<\/span><\/p>\n<h3>Para ver el documental de manera gratuita, hac\u00e9 <a href=\"https:\/\/play.cine.ar\/INCAA\/produccion\/6030\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">click ac\u00e1<\/a>.<\/h3>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cMamita, baj\u00e1 la pierna para que el doctor pueda trabajar\u201d, \u201ccon tus antecedentes no pod\u00e9s tener un parto natural\u201d. Estas y otras tantas frases quedan resonando en la cabeza luego de ver algunas escenas del documental Parir. \u00bfC\u00f3mo nacemos? \u00bfHasta d\u00f3nde podemos elegir qu\u00e9 pasa dentro de un quir\u00f3fano? \u00bfQui\u00e9n se apropia de nuestra voz? [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":5754,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,96],"tags":[1376,1465,820,1464,608,1466,207],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/odeon_fotograma_ampli.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5750"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5750"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5750\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5762,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5750\/revisions\/5762"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5754"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5750"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5750"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5750"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}