{"id":5756,"date":"2020-05-15T14:36:52","date_gmt":"2020-05-15T17:36:52","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5756"},"modified":"2020-05-15T14:36:52","modified_gmt":"2020-05-15T17:36:52","slug":"afuera-el-coronavirus-adentro-la-violencia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/afuera-el-coronavirus-adentro-la-violencia\/","title":{"rendered":"Afuera el coronavirus, adentro la violencia"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>En cuarentena, al menos 36 mujeres y ni\u00f1as perdieron la vida en manos de un femicida. Seg\u00fan datos de La Casa del Encuentro 1 de cada 5 mujeres asesinadas hab\u00edan denunciado a sus agresores. Para ellas, la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-para-asistir-la-violencia-machista-en-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">violencia machista<\/a> fue m\u00e1s letal que el coronavirus.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mar\u00eda Ang\u00e9lica Andrada ten\u00eda 19 a\u00f1os y trabajaba en una de las plantas sociales del CEAMSE. El jueves, tras 6 d\u00edas de b\u00fasqueda, su familia encontr\u00f3 su cuerpo sin vida en un basural de la localidad bonaerense Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez. Seg\u00fan los resultados de la autopsia, Mar\u00eda Ang\u00e9lica tuvo una muerte violenta. Por el femicidio hay un sospechoso detenido que sol\u00eda cartonear y recolectar residuos con ella.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa mayor\u00eda de nuestras pibas crecen en la calle, duermen en distintas casas, tienen problemas de adicciones, son usadas y abusadas cotidianamente en un sistema perverso que las va empujando a los peores finales\u201d, se lee en un comunicado de la Mesa Reconquista de la Universidad de San Mart\u00edn (UNSAM) a ra\u00edz del femicidio.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El domingo a la noche Roc\u00edo Ocampo caminaba por la calle con una amiga cuando su ex pareja Ricardo Javier N\u00fa\u00f1ez le peg\u00f3 un tiro en la cara y la mat\u00f3. Ten\u00eda 25 a\u00f1os y viv\u00eda en Yuto, Jujuy. Cuando lleg\u00f3 la ambulancia ya estaba muerta. A fines de 2019 N\u00fa\u00f1ez sal\u00eda de prisi\u00f3n tras una condena de tres a\u00f1os y medio por violencia de g\u00e9nero.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la Argentina, la violencia machista no da tregua. As\u00ed lo reflejan el incremento de delitos y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/femicidios-de-la-raiz-a-la-emergencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">femicidios<\/a> computados durante el 2020. \u201cDurante el 20 de marzo y el 30 de abril el Observatorio de Femicidios Adriana Marisel Zambrano registr\u00f3 <\/span>36 femicidios de mujeres y ni\u00f1as<span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, afirma Mar\u00eda Laura Novo, abogada voluntaria del \u00c1rea de Incidencia en Pol\u00edticas P\u00fablicas de La Casa del Encuentro.\u00a0 Seg\u00fan su propio relevamiento <\/span>1 de cada 5 mujeres asesinadas<span style=\"font-weight: 400;\"> hab\u00eda hecho denuncias previas. Sin embargo, como en el caso de Roc\u00edo, acudir a la justicia no siempre es suficiente.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa principal pol\u00edtica p\u00fablica es decirle a las mujeres que denuncien. <\/span>Vemos que se hacen las denuncias pero despu\u00e9s es dif\u00edcil tener respuestas eficientes<span style=\"font-weight: 400;\"> que permitan que esas mujeres salgan de situaciones de violencia\u201d, sostiene <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/thelma-fardin-y-el-abrazo-colectivo-que-supimos-construir\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Sabrina Cartabia<\/a>, abogada feminista.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Novo agrega: \u201cTener la posibilidad de denunciar contin\u00faa implicando un proceso engorroso. Radicar una denuncia en este momento en que la mujer convive las 24 horas con su agresor conlleva visibilizar que la violencia que padece puede terminar en la punta del <em>iceberg<\/em> de la violencia de g\u00e9nero, que es el femicidio\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El aislamiento obligatorio puso el dedo en la llaga. Para muchas mujeres el contacto directo con <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/redes-para-una-cuarentena-sin-violencia-de-genero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">redes de acompa\u00f1amiento<\/a>, organizaciones de base y refugios es clave para combatir la violencia y el abandono. En el barrio 13 de Julio donde asesinaron a Maria Ang\u00e9lica las estrategias de cuidado comunitario se obstaculizan en cuarentena y los riesgos aumentan. \u201cEstos son los mismos terrenos donde 30 familias est\u00e1n resistiendo desalojos, pasando hambre y sosteniendo una olla popular con 20 o 30 pesos por casilla\u201d, se\u00f1alan desde Mesa Reconquista de la UNSAM.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el marco de la pandemia los canales de contenci\u00f3n y asesoramiento vieron multiplicada su labor. En una reuni\u00f3n informativa <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">de la Comisi\u00f3n de Mujeres y Diversidad la ministra <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidades (MMGyD) Elizabeth G\u00f3mez Alcorta explic\u00f3: \u201cLa l\u00ednea 144 registr\u00f3 un aumento del 40 por ciento en las consultas por violencia de g\u00e9nero en relaci\u00f3n al mes previo a la emergencia\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La l\u00ednea, nacional y gratuita, funciona las 24 horas del d\u00eda y recibe un promedio de 344 consultas diarias. \u201cEl 97 por ciento corresponde a violencia dom\u00e9stica y en un 48 por ciento el agresor se trata de una ex pareja\u201d, cont\u00f3 la ministra. A su vez, se habilit\u00f3 una nueva l\u00ednea directa de Whatsapp para la recepci\u00f3n de consultas.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Violencia y cuarentena<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El coronavirus nos mata en la calle. El machismo, en casa. Entonces, <\/span>\u00bfQu\u00e9 hacemos? \u00bfC\u00f3mo tumbamos al Goliat que nos acecha en plena emergencia sanitaria y de g\u00e9nero?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para Cartabia salir de una situaci\u00f3n de violencia depende de la disponibilidad de recursos con los que se cuenten: informaci\u00f3n, protecci\u00f3n a nivel judicial y la posibilidad de autonom\u00eda econ\u00f3mica, entre otros. \u201c<\/span>Tener los recursos en sentido amplio implica una posibilidad personal pero tambi\u00e9n social: que est\u00e9n dispuestas las medidas y herramientas que necesitamos y que hoy son deficientes<span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, dice.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para Novo si bien la justicia puede interceder <\/span>el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Estado<\/a> debe estar siempre presente: <span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa violencia f\u00edsica puede cesar cuando el Poder Judicial otorga un bot\u00f3n antip\u00e1nico, dicta la exclusi\u00f3n del hogar del agresor y la prohibici\u00f3n de acercamiento. No obstante, el Estado ejerce violencia institucional si no asegura el seguimiento de cada \u00c1rea Mujer Provincial\/Municipal para, por ejemplo, la entrega de alimentos o subsidios econ\u00f3micos\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tambi\u00e9n le parece importante la tecnolog\u00eda para establecer puntos de conexi\u00f3n, confianza y contenci\u00f3n con quienes se encuentran en situaciones de violencia. \u201c<\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-tambien-en-internet\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">No revictimizar<\/a> implica acompa\u00f1ar y respetar los tiempos de la mujer para que pueda denunciar<span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, concluye.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Escuchar, acompa\u00f1ar, respetar. Palabras claves para pensar pol\u00edticas p\u00fablicas concretas y eficaces que desarmen violencias. \u00bf<\/span>Qu\u00e9 va a pasar con la violencia machista cuando pase la pandemia? \u00bfQu\u00e9 entramado social vamos a habitar?<span style=\"font-weight: 400;\"> Quiz\u00e1s este agitado presente nos permita fortalecer nuestras matrices colectivas, resignificar nuestras narrativas y tender puentes hacia futuros menos crueles.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<h3 style=\"text-align: justify;\"><strong>Si sufr\u00eds violencia de g\u00e9nero o conoces a alguien que necesite ayuda podes llamar a la l\u00ednea 144 o comunicarte a los n\u00fameros de WhatsApp: 1127716463 &#8211; 1127759047\/48<\/strong><\/h3>\n<p><strong><em>(Esta nota fue producida en el marco de la Beca Cosecha Roja)<\/em><\/strong><\/p>\n<h4><em>Foto: Victoria Eger<\/em><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En cuarentena, al menos 36 mujeres y ni\u00f1as perdieron la vida en manos de un femicida. Seg\u00fan datos de La Casa del Encuentro 1 de cada 5 mujeres asesinadas hab\u00edan denunciado a sus agresores. Para ellas, la violencia machista fue m\u00e1s letal que el coronavirus. Mar\u00eda Ang\u00e9lica Andrada ten\u00eda 19 a\u00f1os y trabajaba en una [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":24,"featured_media":5760,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[1234,1280,1293,21,1467,1468,1469,76,177],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/IMG_3194-e1589564189803.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5756"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/24"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5756"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5756\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5761,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5756\/revisions\/5761"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5760"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5756"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5756"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5756"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}