{"id":5766,"date":"2020-05-19T13:34:01","date_gmt":"2020-05-19T16:34:01","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5766"},"modified":"2020-05-19T15:28:38","modified_gmt":"2020-05-19T18:28:38","slug":"las-ramonas-que-ponen-el-cuerpo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-ramonas-que-ponen-el-cuerpo\/","title":{"rendered":"Las Ramonas que ponen el cuerpo\u00a0"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014Lo que me va a matar no es el virus, sino la impotencia.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No hay tono de met\u00e1fora en el relato de Felicidad Salinas. Del otro lado del tel\u00e9fono, solo pausas y una voz agitada que se vuelve m\u00e1s aguda y firme cuando nombra a Ramona, su compa\u00f1era y vecina del barrio Carlos Mugica, vocera de la Garganta Poderosa, insulino-dependiente y madre de una ni\u00f1a con discapacidad. Se acaba de enterar de que falleci\u00f3 luego de ser diagnosticada con coronavirus. Ramona hab\u00eda denunciado desde el primer d\u00eda sin agua que as\u00ed no se pod\u00eda sobrevivir a una pandemia. No fue la \u00fanica. Las mujeres de la villa 31 y de otros tantos barrios populares son las que resisten con toda la presencia de sus cuerpos en cada uno de los frentes que desnuda esta crisis. Vecinas, militantes, madres y trabajadoras se organizan para tocar -o tirar abajo- las puertas de los medios.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Y entrar.<\/span><\/p>\n<h4>Un grito que se multiplica<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Comit\u00e9 de Crisis, conformado por 68 merenderos y comedores, vecinxs y organizaciones, dio el lunes al mediod\u00eda una conferencia de prensa en donde pidi\u00f3 que se declarara la emergencia sanitaria, habitacional y alimentaria en el barrio Carlos Mugica. Las muertes de Ramona Medina y El Oso, dos referentes hist\u00f3ricos, resonaron en cada casa y son la expresi\u00f3n m\u00e1s extrema de un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/villa-31-no-es-el-virus-es-la-desidia-estatal\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">abandono<\/a> estructural. Al cierre de esta nota, hay 1410 casos confirmados de coronavirus en los contextos vulnerables. Dentro de ese total, 966 se concentran en Retiro. \u201cEl contagio de los vecinos crece de manera exponencial. Mientras que en el resto de la Argentina se duplican cada 20 o 25 d\u00edas, ac\u00e1, cada 3 o 4\u201d, advirtieron integrantes del Comit\u00e9 y enfatizaron: \u201cEl gobierno est\u00e1 a tiempo de parar una tragedia. En tres semanas, de lo contrario, va a estar toda la villa 31 contagiada, y ac\u00e1 somos 50 mil personas\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/B_wBSOwj-SN\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ramona lo hab\u00eda anunciado.<\/a> El 3 de mayo se grab\u00f3 mostrando que no sal\u00eda ni una gota de la canilla de su ba\u00f1o. Y en ese acto, cristaliz\u00f3 una certeza que el campo popular denuncia a diario, y es que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ni las epidemias ni la muerte atraviesan por igual cada territorio.\u00a0<\/a> Su relato en primera persona habilit\u00f3 una pausa donde es posible pararse: &#8220;No se puede vivir m\u00e1s en estas condiciones&#8221;.<\/p>\n<div id=\"attachment_5778\" style=\"width: 2058px\" class=\"wp-caption alignnone\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5778\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5778\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/ramona-medina-2.jpg\" alt=\"\" width=\"2048\" height=\"1365\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/ramona-medina-2.jpg 2048w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/ramona-medina-2-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/ramona-medina-2-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/ramona-medina-2-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/ramona-medina-2-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/ramona-medina-2-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 2048px) 100vw, 2048px\" \/><p id=\"caption-attachment-5778\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: La Garganta Poderosa<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"text-align: justify;\">As\u00ed la ilustra una compa\u00f1era de La Garganta Poderosa: &#8220;Me empiezan al llover recuerdos, esa forma extra\u00f1a que tiene el cerebro de acompa\u00f1ar con im\u00e1genes y sonidos la tristeza. La veo en la Asamblea enojada, denunciando todo lo que est\u00e1 mal, todo lo que no se est\u00e1 haciendo para garantizar los derechos de les vecines. La escucho explicar claro, punto por punto, qu\u00e9 reclamar al Estado. La veo sentada en la puerta de su casa, haci\u00e9ndome un mapeo r\u00e1pido de las necesidades que hay en el barrio (con absoluta claridad, sab\u00eda qu\u00e9 faltaba y sab\u00eda qu\u00e9 proponer para garantizarlo). La veo ah\u00ed tambi\u00e9n almorzando, merendando o haciendo tortillas. Me veo sent\u00e1ndome con ella, aceptando la invitaci\u00f3n al paso de compartir su almuerzo. Me acuerdo que ven\u00eda de buscar la mercader\u00eda para el comedor que entonces daba de comer a 150 familias (hoy 400). Sus tortas para los cumples, su marca registrada. La escucho y casi siempre parece enojada, es que su convicci\u00f3n de buscar cambiarlo todo era tan fuerte, que sus palabras siempre eran sentencias&#8221;.<\/span><\/p>\n<div dir=\"auto\" style=\"text-align: justify;\">Ramona, &#8220;la referenta de Salud de su barrio, la c\u00f3mplice de chistes, la que no ten\u00eda pelos en la lengua para decirte las cosas, la madraza de Maia y Guada, la que siempre cuando se presentaba dec\u00eda &#8216;soy un poco parlanchina, una vez que hablo me cuesta parar'&#8221;. De esta forma la describe Daniela Merida, referente de la Poderosa de Soldati, en un texto publicado en sus redes sociales. &#8220;La Ramo, compa\u00f1era fiel que un d\u00eda se sent\u00f3 en un escenario de la Facultad de Medicina de la UBA y dio c\u00e1tedra de la Salud Comunitaria. S\u00ed, esa que todos los d\u00edas construy\u00f3 en nuestros barrios, esa misma mina que gener\u00f3 charlas para sus vecinas articulando con la Cruz Roja capacitaci\u00f3n de RCP de primeros auxilios y otros cuidados m\u00e1s; esa misma persona fue la que se sent\u00f3 con funcionarios del Ministerio de Salud marcando la cancha. Con esta misma compa\u00f1era que todos los lunes a las 19 nos juntamos y crane\u00e1bamos c\u00f3mo accionar en los barrios con las postas de salud, la comunicaci\u00f3n y la econom\u00eda popular. \u00bfSaben por qu\u00e9? Porque todo lo que hac\u00edamos lo hac\u00edamos sin tener casi nada, o nada. Y lo que poco que consegu\u00edamos era porque una vecina ten\u00eda un tensi\u00f3metro o una balanza que nos prestaba. Al igual que una silla o una mesita. As\u00ed armamos con Ramona nuestras posta de salud. Y as\u00ed lo seguimos haciendo en tiempos de pandemia. Esta vez nos gan\u00f3 el coronavirus: \u00a1A Ramona la perdimos! Perdimos injustamente a una compa\u00f1era. Pero \u00bfsaben qu\u00e9? No nos van a callar&#8221;.<\/div>\n<h4>Detectar la urgencia y brindar soluciones<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Felicidad es coordinadora del \u00e1rea de g\u00e9nero de Barrios de Pie en la Ciudad de Buenos Aires, e integra el Comit\u00e9 y el Frente de Todes. \u201cLo que deber\u00eda hacer el Estado, lo estamos haciendo las organizaciones sociales, las promotoras de salud, los comedores y merenderos. La mayor\u00eda somos mujeres. Si no estamos nosotras, es un caos. Naci\u00f3n est\u00e1 predispuesto, pero lo de la gente de Larreta es un desastre. Yo voy de a ratos a ver el operativo DetectAR. Al segundo d\u00eda a una ni\u00f1a la internaron por Covid-19. A la mam\u00e1, que pas\u00f3 toda la noche con la nena, no la dejaban ir al ba\u00f1o porque no hab\u00eda personal de limpieza para desinfectarlo. \u00bfSabes qu\u00e9 le dieron? Pa\u00f1ales. A una persona de 35 a\u00f1os. Se descompuso. \u00bfA tanto hemos llegado? \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfPorque somos de la villa no tenemos derechos?\u201d, dice a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida.<\/span><\/i><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5777 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Feli2.jpg\" alt=\"\" width=\"780\" height=\"782\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Feli2.jpg 780w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Feli2-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Feli2-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Feli2-768x770.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Feli2-740x742.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 780px) 100vw, 780px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El operativo que implic\u00f3 la articulaci\u00f3n entre Ciudad y Naci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de testeos tempranos comenz\u00f3 a funcionar el 5 de mayo. Si bien signific\u00f3 un avance, las cr\u00edticas a su desorganizaci\u00f3n y abordajes persisten. Una militante del Frente de Organizaciones en Lucha (FOL), que prefiere resguardar su identidad, cuenta a este medio que ese mismo d\u00eda fue trasladada al Hospital Fern\u00e1ndez por haber tenido contacto estrecho con otra compa\u00f1era con Covid-19. Para su sorpresa, la subieron a un colectivo junto a personas con diagn\u00f3sticos confirmados. \u201cNos dijeron que nos llevaban aisladas hasta que estuvieran los resultados. Otra mentira m\u00e1s, porque cuando llegamos nos sentaron a todos, positivos y negativos, en una sala de espera. No ten\u00edamos ni para comer, lo \u00fanico que trataron de conseguir fue pan y agua para los ni\u00f1os\u201d, recuerda.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A las nueve de la noche se dieron a conocer algunos resultados. A quienes tuviesen efectivamente el virus, lxs derivar\u00edan a un hotel. El resto, volver\u00eda al barrio. A su hija, de 16 a\u00f1os, que estaba a su lado, le dio negativo, pero al ser menor de edad deb\u00eda quedarse con su madre, sobre la que no hab\u00eda novedades. Ya de madrugada, le indicaron que la llevar\u00edan al Hospital Mu\u00f1iz porque all\u00ed no hab\u00eda m\u00e1s habitaciones para hospedarla. La falta de recursos y de personal en los espacios sanitarios porte\u00f1os fue denunciada por sus trabajadorxs desde los comienzos de la pandemia y visibiliza todas las fisuras del sistema de salud. En este panorama, la vecina propuso esperar sentada en el pasillo para no moverse y estar m\u00e1s propensa a contagiarse en el caso de que estuviese sana. Tambi\u00e9n ofreci\u00f3 irse a su casa y volver al otro d\u00eda. Pero le dijeron que si se retiraba, la declarar\u00edan como fugitiva. Por eso, a la una de la ma\u00f1ana accedi\u00f3 a movilizarse en una ambulancia\u00a0 junto a su hija.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCuando llegamos, nos dijeron que nos iban a mandar a unos separadores del hospital donde hab\u00eda personas con Covid-19. Me negu\u00e9 a que me llevaran ah\u00ed porque yo no sab\u00eda si estaba infectada. A mi hija la quer\u00edan enviar a Pediatr\u00eda, donde tambi\u00e9n hab\u00eda contagiados. Yo le dije que no me importaba esperar en la calle. Ah\u00ed estuvimos hasta las dos y media de la ma\u00f1ana, muri\u00e9ndonos de fr\u00edo, hasta que vino una trabajadora social que me dijo que pod\u00eda ir a casa y volver al otro d\u00eda, como yo hab\u00eda planteado en el Fern\u00e1ndez. Pero, \u00bfa d\u00f3nde me iba a volver yo sola a esa hora, si no me hab\u00eda llevado dinero en efectivo y no hab\u00eda colectivos? Finalmente nos consigui\u00f3 un cuarto para las dos en Pediatr\u00eda, aunque segu\u00edan llegando personas infectadas. Me confirmaron que no ten\u00eda coronavirus a las cuatro de la tarde del d\u00eda siguiente. Lo primero que me preguntaron fue por qu\u00e9 yo estaba ah\u00ed si no ten\u00eda s\u00edntomas. Como si yo tuviese la respuesta\u201d, se\u00f1ala.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hoy, otro de los reclamos principales a la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social y Urbana (SISU) del barrio, a cargo de Diego Fern\u00e1ndez, gira en torno a la cantidad de horas que pasan sin comer quienes est\u00e1n aisladxs en hoteles. Son las redes vecinales las que ponen la lupa en estas situaciones. Asimismo, muchxs trabajadorxs de salud y educaci\u00f3n articulan con las organizaciones territoriales para intervenir y construir a partir de los emergentes que se van presentando. Como public\u00f3 la legisladora porte\u00f1a por el Frente de Todes, Maru Bielli, en su cuenta de Instagram: &#8220;Entre la bronca y el dolor del barrio siempre aflora la organizaci\u00f3n. Denuncias precisas que requieren respuestas claras y urgentes. Despu\u00e9s discutimos lo profundo, Larreta, ahora productos de higiene, alimentos, lugares de aislamiento y agua. Simple y sencillo. Para quien tenga un poquito de humanidad, claro&#8221;.<\/p>\n<h4><b>La resistencia puertas adentro<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las promotoras contra la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/afuera-el-coronavirus-adentro-la-violencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">violencia de g\u00e9nero <\/a>cumplen un rol fundamental en la primera fila contra la pandemia. \u201cPrestar una oreja para escuchar a una compa\u00f1era que est\u00e1 atravesando una situaci\u00f3n de violencia es tan importante como garantizar un plato de comida. Principalmente en los barrios vulnerables, donde el Estado no hace nada, las que estamos paliando estas situaciones somos las compa\u00f1eras de las organizaciones sociales\u201d, asegur\u00f3 Mercedes Duarte, promotora de \u00d1ande Roga -\u201cNuestra casa\u201d en guaran\u00ed- y trabajadora de un comedor, en un video difundido por la <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/asambleafeministav31\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Asamblea Feminista de la villa 31<\/a>. Este espacio naci\u00f3 como respuesta colectiva a la rabia que gener\u00f3 \u201c<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lucia-perez-el-analisis-del-fallo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">el fallo de impunidad para los femicidas de Luc\u00eda P\u00e9rez<\/a>\u201d. Est\u00e1 conformado por mujeres, identidades trans, vecinas, trabajadoras, militantes de las organizaciones sociales que desean escucharse, construir estrategias de resistencia, socializar saberes y experiencias.<\/span><\/p>\n<div style=\"width: 640px;\" class=\"wp-video\"><!--[if lt IE 9]><script>document.createElement('video');<\/script><![endif]-->\n<video class=\"wp-video-shortcode\" id=\"video-5766-1\" width=\"640\" height=\"352\" preload=\"metadata\" controls=\"controls\"><source type=\"video\/mp4\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Mercedes-Duarte-_-CTA-A-Capital-_-Trabajo-esencial-_-Villa-31-Bis-Barrio-Chino-_-1_05_2020.mp4?_=1\" \/><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Mercedes-Duarte-_-CTA-A-Capital-_-Trabajo-esencial-_-Villa-31-Bis-Barrio-Chino-_-1_05_2020.mp4\">https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Mercedes-Duarte-_-CTA-A-Capital-_-Trabajo-esencial-_-Villa-31-Bis-Barrio-Chino-_-1_05_2020.mp4<\/a><\/video><\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La preocupaci\u00f3n general por los casos de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-para-asistir-la-violencia-machista-en-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">violencia machista<\/a> en el aislamiento -desde los inicios de la medida <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/redes-para-una-cuarentena-sin-violencia-de-genero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">hubo un incremento de un 39 por ciento en las llamadas a la l\u00ednea nacional 144<\/a>&#8211; se complejiza por las vulnerabilidades econ\u00f3micas, sociales y habitacionales que atraviesan a los barrios populares. Micaela, en di\u00e1logo con este medio, afirma que es sobreviviente porque se escap\u00f3, pero que no todas pueden hacerlo. Conoce los tiempos, los silencios, los quiebres, la importancia de contar con lugares donde sentirse a salvo. En esa b\u00fasqueda, se hizo promotora de la <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/casamujeresdaiana\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Casa de la Mujer Daiana<\/a>, que brinda asesoramiento y asistencia a mujeres en estas situaciones. El nombre es otro sello de la identidad de un barrio con memoria. Daiana Colque, vecina de 19 a\u00f1os, fue apu\u00f1alada el 29 de septiembre de 2016 por Hern\u00e1n Trinidad B\u00e1ez, su pareja de 35, quien en 2017 fue condenado a prisi\u00f3n perpetua.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A ra\u00edz de la cuarentena, el espacio limit\u00f3 sus actividades, pero no cerr\u00f3 sus puertas. De lunes a viernes enciende el fuego para darle de comer a quienes se arrimen. Sin embargo, la imposibilidad de llevar adelante los talleres en donde se pone en palabras la realidad cotidiana de las vecinas es un problema. Aunque para Micaela, hay otras formas de estar presentes: \u201cHay muchas mujeres pasando por situaciones de violencia que por el tema del virus no se acercan. Nosotras las seguimos acompa\u00f1ando a trav\u00e9s del celular. Algunas se separaron o se fueron de sus casas. Otras dicen que est\u00e1n mejor. Yo sigo en contacto con las que conf\u00edan m\u00e1s en m\u00ed para asegurarme que est\u00e9n bien y vivas. Las dem\u00e1s promotoras hacen lo mismo. As\u00ed estamos, tratando de acompa\u00f1ar mediante un simple mensajito. Ante cualquier cosa, vamos y nos presentamos personalmente\u201d.<\/span><\/p>\n<h4><span style=\"text-align: justify;\"><b>El sue\u00f1o del aula<\/b><\/span><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"text-align: justify;\">Araceli se imagin\u00f3 durante mucho tiempo con el guardapolvo de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-31-de-festejo-egreso-la-primera-camada-de-maestras-del-dorita\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">maestra de primaria<\/a>. Lo que m\u00e1s le entristece en estos momentos es la dificultad para sostener las cursadas virtuales del profesorado. Los trabajos pr\u00e1cticos se acumularon con los de su hija de 10 a\u00f1os y el cuidado de su beb\u00e9 de uno y medio. En este contexto, la ni\u00f1a contrajo dengue. Despu\u00e9s de una semana y media le dieron el alta, pero las precauciones y alarmas permanecen.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cVivo sola con ellos, as\u00ed que todo se me complica bastante. Me angustia la posibilidad de no aprobar las materias. Justo cuando iba a empezar a cursar, que es lo que m\u00e1s quer\u00eda, pasa esto. Tambi\u00e9n me preocupan las tareas de mi nena. Ve\u00edamos que sus compa\u00f1eros las entregaban, pero nosotras no ten\u00edamos forma de hacerlas, menos cuando estuvo enferma. Yo tengo un celular que no me permite abrir los archivos. Entonces tuve que hacer un esfuerzo e instalar Internet. Hoy estamos m\u00e1s tranquilas en ese sentido\u201d, indica en un audio del Centro de Documentaci\u00f3n Feminista en Pandemia del barrio.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lo que la anima a seguir, o su \u201ccable a tierra\u201d, como elige nombrarlo, es el comedor Feminismo al palo. As\u00ed lo explica: \u201cAyudar y ver c\u00f3mo agradece la gente me llena un mont\u00f3n. Cada una da un poco de s\u00ed misma y es mucho lo que recibimos a cambio. Yo quiero seguir con \u00e1nimos por mis hijos y el d\u00eda de ma\u00f1ana ejercer mi profesi\u00f3n. Es lo que m\u00e1s me emociona porque <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-legado-de-dorita-educacion-popular-y-feminista-en-la-villa-31\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">me cost\u00f3 mucho llegar a la instancia en la que estoy<\/a>\u201d.<\/span><\/p>\n<h4><b>La potencia de la militancia<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para Felicidad, las asambleas en las organizaciones sociales son sin\u00f3nimo de descarga, autocr\u00edtica, escucha, meg\u00e1fono en mano. \u201cQue se pudra el rancho si los machirulos no cambian\u201d, dice entre risas. Antes de que comenzara la cuarentena, sus compa\u00f1erxs la reconoc\u00edan en cualquier movilizaci\u00f3n o reuni\u00f3n desde lejos, al verla caminar con el termo en una mano, la Wiphala en la otra, la bandera del movimiento en la mochila, ordenando los cordones de las columnas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014Parezco Kiko, toda inflada. Una mujer preparada vale por mil.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_5774\" style=\"width: 826px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5774\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5774 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Feli-salinas.jpg\" alt=\"\" width=\"816\" height=\"816\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Feli-salinas.jpg 816w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Feli-salinas-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Feli-salinas-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Feli-salinas-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Feli-salinas-740x740.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 816px) 100vw, 816px\" \/><p id=\"caption-attachment-5774\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Alejandra Malcorra<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El aislamiento limita la circulaci\u00f3n, pero no los espacios de encuentro que contin\u00faan por videollamada. \u201cEn la asamblea feminista de la 31 se triplic\u00f3 el trabajo. Las parejas est\u00e1n sin laburo y las que sostienen todo somos las mam\u00e1s, las mujeres, las ni\u00f1as que van a buscar comida a los merenderos. Somos nosotras las que lavamos los platos y picamos las verduras. La verdadera pandemia es el machismo, el hombre no quiere bajar los brazos. Y las mujeres feministas queremos tener los mismos derechos\u201d, subraya.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"text-align: justify;\">\u201cYo puse los pies sobre la tierra porque me pas\u00f3 algo muy feo que no se lo deseo a nadie, pero lo cuento porque creo que cuando el feminismo muestra lo que nos ha pasado en carne propia, logra concientizar. Qued\u00e9 embarazada sin darme cuenta. Me enter\u00e9 por el sangrado, una vez que lo perd\u00ed. Fui al Hospital Rivadavia y me cuestionaron \u2018que hab\u00eda abortado\u2019. Me trataron como un autito chocador. Me hicieron el legrado y a las dos de la ma\u00f1ana quer\u00edan que me volviera a mi casa porque no hab\u00eda m\u00e1s camas. Solo un m\u00e9dico de guardia se port\u00f3 de diez, y finalmente me dieron una camita peque\u00f1a. El resto me quer\u00eda echar. Ah\u00ed sent\u00e9 cabeza y dije: \u2018Si yo estoy viviendo as\u00ed por ser mujer, migrante y villera, esto me tiene que servir para levantar a otras compa\u00f1eras\u2019\u201d, afirma.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A cinco a\u00f1os de ese episodio y dos d\u00edas antes del anuncio de la muerte de Ramona, Felicidad se despide y promete un mate cuando todo pase. La llama a Bianca, a su hija de doce a\u00f1os, para que salude a la c\u00e1mara antes de irse a dormir.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014\u00bfSab\u00e9s qu\u00e9? Alg\u00fan d\u00eda vamos a gobernar nosotras. No quisiera que mi ni\u00f1a viva lo mismo que yo he vivido. Ella es revolucionaria y es el futuro.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Foto de portada: Alejandra Malcorra<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u2014Lo que me va a matar no es el virus, sino la impotencia. No hay tono de met\u00e1fora en el relato de Felicidad Salinas. Del otro lado del tel\u00e9fono, solo pausas y una voz agitada que se vuelve m\u00e1s aguda y firme cuando nombra a Ramona, su compa\u00f1era y vecina del barrio Carlos Mugica, vocera [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":5768,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[1447,1445,1234,1280,516,1374,410,1281,1470,400,894,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-18-at-10.02.02-PM-e1589895406713.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5766"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5766"}],"version-history":[{"count":16,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5766\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5795,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5766\/revisions\/5795"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5768"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5766"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5766"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5766"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}