{"id":577,"date":"2018-03-19T14:10:02","date_gmt":"2018-03-19T17:10:02","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=577"},"modified":"2018-03-19T14:11:26","modified_gmt":"2018-03-19T17:11:26","slug":"un-domingo-a-la-noche-me-quisieron-llevar","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-domingo-a-la-noche-me-quisieron-llevar\/","title":{"rendered":"El domingo a la noche me quisieron llevar"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>El domingo 4 de marzo a la noche, Macarena volv\u00eda a su casa y sufri\u00f3 un intento de secuestro. El 8M par\u00f3 con la sensaci\u00f3n que le qued\u00f3 en el cuerpo despu\u00e9s de esa experiencia. Compartimos un texto que public\u00f3 en sus redes sociales el d\u00eda del Paro Internacional de Mujeres.\u00a0\u00a0<\/em><\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hace unos meses a mi hermana la persigui\u00f3 una camioneta en la calle. Ese d\u00eda pens\u00e9 y cre\u00ed haber entendido que ninguna est\u00e1 a salvo. Nos puede pasar a todas. Este \u00faltimo domingo me paso a mi. Lo digo hoy, cuatro d\u00edas despu\u00e9s, porque tarde horas en entenderlo y tres d\u00edas en decirlo convencida. No me robaron la cartera, no me punguearon el celular: me quisieron meter en un auto y mientras hu\u00eda se llevaron mis cosas sin querer, enganchadas en un brazo. Pero su objetivo fue llevarme a mi. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El domingo a la tarde fui a una pe\u00f1a en una biblioteca de Villa Ballester. Se empez\u00f3 a hacer tarde y como quer\u00eda cenar con mi hermano y mi cu\u00f1ada en casa emprend\u00ed la vuelta a las 22. El bondi paraba en la esquina de la biblioteca y me dejaba en la esquina de casa. Avis\u00e9 cuando sub\u00ed y no quise avisar para que me esperen al llegar, porque estaba cerca, a menos de una cuadra. No ten\u00eda sentido. Antes de bajar del colectivo guard\u00e9 el celular y los auriculares en mi morral. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Quiero ser meticulosa con los detalles porque todav\u00eda me lo estoy repitiendo a mi misma, me estoy explicando qu\u00e9 fue lo que pas\u00f3. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Baj\u00e9 del colectivo y cruc\u00e9 la calle, camin\u00e9 por la vereda enfrentada a casa. Cuando hago 20 metros aproximadamente veo que un auto negro estaciona m\u00e1s adelante. Sigo caminando y cuando estoy a la altura del auto finalmente baja alguien: un hombre alto, morocho, con remera verde, bermuda de jean, gorra y un arma en la mano. Me dice algo como \u201cte voy a \u2026. toda, hija de puta\u201d y camina hacia mi. No lo dice gritando, ni apuntando, s\u00f3lo lo dice. Empec\u00e9 a correr para el mismo lado por el que vine, y\u00e9ndome a la calle. \u00c9l me agarra de espaldas. Por los moretones que me quedaron entiendo que me agarr\u00f3 el brazo derecho con fuerza y con el otro de la cintura; como si me estuviera abrazando de atr\u00e1s. Me agarr\u00f3 fuerte para llevarme hacia el auto.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Yo me puse dura, tironeaba, hasta que me ca\u00ed. Qued\u00e9 de rodillas con el flaco encima m\u00edo, me arrastraba, hac\u00eda fuerza hacia atr\u00e1s. Me paralic\u00e9 mirando una latita de birra medio abollada que hab\u00eda al costado del cord\u00f3n y pens\u00e9: \u201cSi no me suelta ahora, no me suelta mas. Si no me larga, no llego nunca m\u00e1s a casa. Me lleva para siempre\u2026 y estoy a media cuadra. Me va a llevar estando a media cuadra\u201d. Y grit\u00e9. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Grit\u00e9 un \u201cNO\u201d largu\u00edsimo. Con la garganta rugiendo y con todo mi coraz\u00f3n. \u201cNo, no me lleves, no me hagas esto, no me agarres, no me subas a tu auto, no hagas todo lo que vos quer\u00e9s hacer en este momento, por favor no, estoy a media cuadra, enseguida llego, no, no, no\u201d.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Y no. De repente escuch\u00e9 una voz de mujer. De adentro de una casa alguien dijo \u201c\u00bfqu\u00e9 pasa ah\u00ed afuera?\u201d. Y me solt\u00e9. Me par\u00e9 como pude, mir\u00e9 para atr\u00e1s y vi de nuevo a ese hombre enorme corriendo hacia el auto, con mi morral enganchado de la mano (sin agarrarlo), resbal\u00e1ndose antes de entrar. En cuanto subi\u00f3, el auto arranc\u00f3. La gente se acerc\u00f3, los perros de la primera mujer que grit\u00f3 me alcanzaron, los vecinos salieron y yo me volv\u00ed a caer al piso. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Llor\u00e9. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Me levantaron, me preguntaron que qu\u00e9 pas\u00f3, que de d\u00f3nde era, que si estaba lastimada. Dije \u201cme agarr\u00f3, de repente me agarr\u00f3 y me rob\u00f3 la cartera\u201d. Mi cerebro asumi\u00f3 autom\u00e1ticamente que hab\u00eda sido un robo. Me llevaron a casa y le dijeron a mi hermano que me hab\u00edan robado, llam\u00e9 a mis viejos y les dije que me hab\u00edan robado. Pero no. No me robaron. Despu\u00e9s de contarlo y pensarlo mil veces, ca\u00ed en la cuenta de que mi miedo mirando la latita no fue miedo de \u201cme est\u00e1n robando\u201d. La manera en la que ese hombre vino hacia m\u00ed, en la que me agarr\u00f3 y sali\u00f3 corriendo no fue una forma de \u201crobar\u201d. O si, perd\u00f3n, robarme a m\u00ed, a Maca, pero no a mi morral. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El lunes despert\u00e9 con dos pensamientos recurrentes que me persiguieron hasta el martes a la ma\u00f1ana: \u00e9l bajando del auto con el arma en la mano, \u00e9l encima m\u00edo y yo pensando que no volv\u00eda m\u00e1s a casa. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hace unos a\u00f1os estaba en el tren yendo a lo de mi pap\u00e1 y un flaco sentado al lado m\u00edo empez\u00f3 a agarrarme de la cintura, mientras le hac\u00eda se\u00f1as a otro que estaba sentado en diagonal. Yo me paralic\u00e9 al sentir su mano en mi espalda. Tal habr\u00e1 sido mi cara de p\u00e1nico que una se\u00f1ora, sentada frente a mi dos hileras de asientos m\u00e1s adelante, me llam\u00f3 y me hizo cambiar de vag\u00f3n. Fue ella quien grit\u00f3 que no me hiciera nada. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Pero este domingo esa mujer no estaba y tuve que defenderme sola. Gritar que no quer\u00eda que me lleven, que no quer\u00eda ser una v\u00edctima m\u00e1s. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Pero no. Ninguna de nosotras quiere serlo. Ninguna de nosotras quiere ser subida a ese Clio negro un domingo a la noche. La propiedad privada existe y, para un sector de la sociedad, tiene l\u00edmites difusos. Porque, a mi, el domingo no me robaron, pero me quisieron robar. Y no pudieron hacerlo. Eso me permite escribir esto con la contractura m\u00e1s pesada en la nuca, con el brazo y la pierna moretoneados, con el miedo que me recorre cada vez que estoy sola en alg\u00fan lugar. Pero con la mayor certeza de que estas cosas hay que contarlas para avivarnos y cuidarnos entre nosotras.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Pueden hacerle mil cr\u00edticas al feminismo, pero hoy s\u00e9 que es la \u00fanica manera de acabar con la l\u00f3gica patriarcal, esa que me quiso subir a un auto. Hoy la cuento, pero hay miles que ya no tienen voz. Y entend\u00e1moslo: nos puede pasar realmente a todas. Es dif\u00edcil seguir, caminar de nuevo sola por la calle, no bajar temblando la escalera del tren, correr para ir a cualquier lado, intentar dormir mientras sent\u00eds que el coraz\u00f3n se sale del pecho. Pero no es imposible porque no estamos solas. Por eso hoy marcho. As\u00ed como el martes decid\u00ed ir a trabajar a pesar del miedo que sent\u00eda. Nosotras salimos, gritamos, lloramos, peleamos, nos defendemos, nos desarmamos, nos rearmamos y seguimos. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy conmemoramos a un grupo de mujeres que se par\u00f3 por sus derechos. Yo tambi\u00e9n me paro por los m\u00edos. Porque si no seguimos adelante, si no defendemos nuestra libertad, nadie lo har\u00e1 por nosotras.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: Anette Etchegaray<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El domingo 4 de marzo a la noche, Macarena volv\u00eda a su casa y sufri\u00f3 un intento de secuestro. El 8M par\u00f3 con la sensaci\u00f3n que le qued\u00f3 en el cuerpo despu\u00e9s de esa experiencia. Compartimos un texto que public\u00f3 en sus redes sociales el d\u00eda del Paro Internacional de Mujeres.\u00a0\u00a0 Hace unos meses a [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":320,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[8,99],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_62502.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/577"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=577"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/577\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":580,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/577\/revisions\/580"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/320"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=577"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=577"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=577"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}