{"id":5798,"date":"2020-05-20T15:33:04","date_gmt":"2020-05-20T18:33:04","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5798"},"modified":"2020-05-20T16:12:44","modified_gmt":"2020-05-20T19:12:44","slug":"carolina-carrillo-y-la-soberania-cientifica-como-bandera","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/carolina-carrillo-y-la-soberania-cientifica-como-bandera\/","title":{"rendered":"Carolina Carrillo y la soberan\u00eda cient\u00edfica como bandera"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em>\u201cMe estremeci\u00f3 la mujer<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>del poeta, el caudillo,<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>siempre a la sombra y llenando<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>un espacio vital\u2026<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>\u2026Me estremeci\u00f3 la muchacha<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>hija de aquel feroz continente<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>que se march\u00f3 de su casa<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>para otra, de toda la gente\u201d.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>(Silvio Rodr\u00edguez)<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando Carolina comenzaba a desafiar a sus padres, \u00e9l ingeniero agr\u00f3nomo y ella ama de casa, dici\u00e9ndoles que ella quer\u00eda salir a investigar y que no iba a hacer lo que su madre, afuera se viv\u00eda una de las peores \u00e9pocas de nuestro pa\u00eds. Tambi\u00e9n le toc\u00f3 educarse como bi\u00f3loga durante los duros a\u00f1os 90 cuando decidi\u00f3 hacerle frente a uno de los primeros desaf\u00edos que la vida le pon\u00eda por delante: salir del hogar mapaterno en Mar del Plata, dejar los paseos en la rambla con aire de mar para seguir su formaci\u00f3n de posgrado en la gran ciudad. La Universidad de Buenos Aires la abraz\u00f3 hasta terminar de doctorarse siendo becaria durante una de las peores crisis en los \u00faltimos veinte a\u00f1os. Pareciera que nada fren\u00f3 a esa chiquita rebelde que le respond\u00eda a la madre que ella ten\u00eda una vocaci\u00f3n y que nada ten\u00eda que ver con quedarse en casa cantando el arroz con leche.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Aunque mucho no lo dice tiene un\u00a0v\u00ednculo familiar\u00a0con\u00a0Dr. Ram\u00f3n Carrillo, primer ministro de Salud del pa\u00eds en 1946, bajo la presidencia de Juan Domingo Per\u00f3n. Cuenta la leyenda que un 17 de Octubre el General conoce al t\u00edo lejano de Caro, Ram\u00f3n para los amigos, y en una admiraci\u00f3n mutua le dijo: \u201cNo puede ser que en este pa\u00eds tengamos un ministerio para las vacas, y no tengamos uno para atender la salud de la gente. \u00a1Cuidamos m\u00e1s a las vacas que a los pobres!\u201d. Unos a\u00f1os m\u00e1s tarde, Carrillo se convertir\u00eda en el primer ministro de Salud P\u00fablica de la Naci\u00f3n y ser\u00eda el precursor del sanitarismo en la Argentina poni\u00e9ndose la salud p\u00fablica al hombro con un lema que deja claro que en salud el conocimiento cient\u00edfico solo sirve si es accesible al pueblo. No por nada, Carolina dice que es un ejemplo a seguir.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Me intriga pensar qu\u00e9 dir\u00eda el t\u00edo Ram\u00f3n si supiera de la existencia de su sobrina y sus logros. Caro dice que su vocaci\u00f3n siempre estuvo ligada a hacer algo para el bienestar com\u00fan y que estudi\u00f3 biolog\u00eda porque quer\u00eda cambiar el mundo. Algo m\u00e1s que los lejanos lazos biol\u00f3gicos la unen a Carrillo. Algo que es m\u00e1s fuerte que todo: la vocaci\u00f3n y los ideales.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Carolina Carrillo. Su nombre est\u00e1 hoy en boca de todos. Pero su logro es el fruto de a\u00f1os de trabajo individual y grupal. Es investigadora independiente de CONICET en el Instituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda Dr. C\u00e9sar Milstein CONICET \u2013 Fundaci\u00f3n Cassar\u00e1, directora de grupo del Laboratorio de Biolog\u00eda Molecular y Bioqu\u00edmica en <em>Trypanosomacruzi <\/em>(par\u00e1sito causante de la enfermedad de chagas y otros agentes infecciosos). Es docente de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la UBA y miembro de \u201cQu\u00e9 hablamos cuando hablamos de Chagas\u201d. Una enfermedad end\u00e9mica que sigue vigente, seg\u00fan la OMS, que pega latigazos desde las sombras, com\u00fanmente asociada a la pobreza y tal vez por eso invisibilizada, aunque el 60 por ciento de los casos se encuentre en las grandes urbes. En Argentina, 4 beb\u00e9s nacen a diario con Chagas y esta es causa del desvelo de Carolina.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5802\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Carolina-Carillo-1.jpg\" alt=\"\" width=\"850\" height=\"560\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Carolina-Carillo-1.jpg 850w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Carolina-Carillo-1-300x198.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Carolina-Carillo-1-768x506.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Carolina-Carillo-1-740x488.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 850px) 100vw, 850px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Su proyecto para desarrollar un kit que permitiera diagnosticar la enfermedad al detectar la presencia del par\u00e1sito en una muestra de sangre mediante amplificaci\u00f3n de ADN del par\u00e1sito comenz\u00f3 en 2011. Fue avalado por el Conicet y apoyado por el Estado.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El desarrollo del kit diagn\u00f3stico nacional para COVID-19: con ansias de \u201csalvar\u201d el mundo<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Al notar la potencia que presentaba la tecnolog\u00eda utilizada, el m\u00e9todo de \u201camplificaci\u00f3n isot\u00e9rmica\u201d desarrollado hasta ahora solo por un grupo en todo el mundo, Carolina y su equipo comenzaron a so\u00f1ar con desarrollar una plataforma que permitiera diagnosticar diferentes infecciones causadas por distintos pat\u00f3genos y a partir de distintas muestras, tales como tuberculosis, brucelosis, s\u00edfilis, dengue, zika y chikungunya.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Estas \u00faltimas sirvieron como primer paso hacia el desarrollo del nuevo kit diagn\u00f3stico espec\u00edfico para COVID-19, por el simple hecho de compartir el mismo tipo de material gen\u00e9tico, distinto al que ven\u00edan trabajando en el caso de Chagas. Para el dengue, zika, \u00a0chikungunya y COVID-19, el tipo de material gen\u00e9tico es similar pero no igual: la mol\u00e9cula es ARN.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En febrero, cuando al ver la dimensi\u00f3n que cobraba COVID-19 a nivel mundial, comenzaron a desarrollar los primeros reactivos para adaptar su plataforma a este nuevo virus que amenazaba con llegar. Esto fue posible por la inversi\u00f3n estatal y porque la plataforma ya llevaba a\u00f1os de desarrollo. Como bien dice Carolina, el avance cient\u00edfico no es obra de magia sino debido a una apuesta firme para el sector.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Al conocerse la secuencia del genoma del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">nuevo coronavirus<\/a>, r\u00e1pidamente lxs cient\u00edficxs tuvieron un punto de partida para comenzar a idear las herramientas que les permitieran poder rastrear al virus. Sumado a la plataforma que ya funcionaba, el kit lleg\u00f3 para quedarse. En palabras de Carolina fueron \u201ca\u00f1os de errar miles de veces y reparar bastantes errores\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>COVID-19 NeoKit: un antes y un despu\u00e9s<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En todo el mundo la t\u00e9cnica utilizada para diagnosticar la infecci\u00f3n por el nuevo coronavirus es\u00a0 la del PCR en tiempo real. A trav\u00e9s de ella, se detecta el material gen\u00e9tico del nuevo coronavirus en una muestra de hisopado nasofar\u00edngeo de una persona con sospecha de infecci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La detecci\u00f3n se lleva a cabo haciendo muchas copias del material gen\u00e9tico del virus, lo que le da una gran sensibilidad. Sin embargo, esta t\u00e9cnica requiere de equipamiento especial muy costoso y personal altamente entrenado. Adem\u00e1s, no arroja resultados de forma r\u00e1pida, ya que requiere de m\u00faltiples pasos y confirmaci\u00f3n de los resultados que pueden llevar incluso algunos pocos d\u00edas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La necesidad de realizar m\u00e1s test de forma r\u00e1pida y sencilla, fue uno de los disparadores para el desarrollo del \u201cCOVID-19 NeoKit\u201d, que de la misma forma que la PCR en tiempo real, detecta y multiplica el material gen\u00e9tico del virus, pero todo ocurre a una \u00fanica temperatura estable (por eso se llama amplificaci\u00f3n isot\u00e9rmica), por lo que no requiere de equipamiento complejo ni de m\u00faltiples pasos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfCu\u00e1les son las ventajas frente al kit diagn\u00f3stico que ya estaba disponible en el pa\u00eds? Es decir, \u00bfpor qu\u00e9 estamos tan contentxs? COVID-19 NeoKit presenta una sensibilidad alta como el diagn\u00f3stico tradicional, ofrece resultados en poco m\u00e1s de una hora (la PCR tarda entre seis y ocho), requiere un equipamiento menos sofisticado y elevado, los resultados son m\u00e1s f\u00e1ciles de interpretar y los reactivos son m\u00e1s econ\u00f3micos. Y de yapa, producirlos a nivel nacional reduce enormemente los costos y nos da soberan\u00eda. \u00bfAlgo m\u00e1s?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La aplicaci\u00f3n de este test podr\u00eda ayudar a descentralizar los diagn\u00f3sticos de los pacientes ya que la mayor\u00eda de los laboratorios de las salitas de salud u hospitales tiene alguno de estos dispositivos t\u00e9rmicos y el proceso es relativamente sencillo con un resultado f\u00e1cil de interpretar. Cabe destacar que el equipo se encuentra afinando la primera parte de la t\u00e9cnica para hacer m\u00e1s sencillo y menos riesgoso el proceso al disminuir la manipulaci\u00f3n de la muestra. El objetivo es tener m\u00e1s alcance diagn\u00f3stico que el actual, independizarse de los equipos que son limitados en el pa\u00eds, y ampliar la capacidad de diagn\u00f3stico en un momento donde los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-ramonas-que-ponen-el-cuerpo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">barrios populares<\/a> de la ciudad de Buenos Aires se encuentran en un crecimiento exponencial de casos.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5803\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Carolina-Carrillo-conicet-1.jpg\" alt=\"\" width=\"850\" height=\"560\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Carolina-Carrillo-conicet-1.jpg 850w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Carolina-Carrillo-conicet-1-300x198.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Carolina-Carrillo-conicet-1-768x506.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Carolina-Carrillo-conicet-1-740x488.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 850px) 100vw, 850px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lxs cient\u00edficxs del equipo consideran que en diez d\u00edas tendr\u00e1n 10 mil kits producidos y que cada quince d\u00edas podr\u00e1n ofrecer al Ministerio de Salud, 100 mil reacciones. Para esta etapa es crucial el apoyo del laboratorio nacional Pablo Cassar\u00e1, \u201cel otro h\u00e9roe en este l\u00edo\u201d, la otra parte del consorcio p\u00fablico-privado con CONICET.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Un kit que nos devuelve la soberan\u00eda<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hace unos d\u00edas se cumpl\u00eda un a\u00f1o de aquella entrevista de Mar\u00eda O\u2019Donnell a Rogelio Frigerio donde le preguntaba si el Estado deber\u00eda invertir en Ciencia. &#8220;Tenemos que discutir qu\u00e9 cosas no son prioritarias para el pa\u00eds y en cuales no vamos a gastar m\u00e1s&#8221;, respondi\u00f3. Una ciencia que no era defendida ni por su propio ministro devenido a secretario que encima ahora reaparece y osa decir que si hoy actuamos tan r\u00e1pido es porque al final no est\u00e1bamos tan mal.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seg\u00fan Carolina Carrillo, Argentina pudo responder en tiempo r\u00e9cord y por eso hay que defender la educaci\u00f3n p\u00fablica y la investigaci\u00f3n siempre. Es la \u00fanica manera que el sistema pueda sostenerse. Esto es un resultado claro de la inversi\u00f3n. Hay m\u00e1s de 300 proyectos que est\u00e1n trabajando \u00fanicamente sobre COVID-19. La mayor\u00eda de ese financiamiento fue otorgado a investigaciones de universidades y entidades de Ciencia y Tecnolog\u00eda estatales.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Fue ir\u00f3nico y un poco loco, un a\u00f1o despu\u00e9s, escuchar nuevamente a O\u2019Donnell. Esta vez entrevistando a Carolina y siendo determinante en que la inversi\u00f3n en la materia debe ser una pol\u00edtica de estado. Todo esto refleja la necesidad de un financiamiento sostenido. A nivel mundial, s\u00f3lo existe en Jap\u00f3n un test validado con esta tecnolog\u00eda. Carolina piensa que la capacidad de Argentina en Ciencia y Tecnolog\u00eda es para destacar y para sostener porque eso nos da soberan\u00eda. El conocimiento y el desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico le dan potencialidad, autonom\u00eda y soberan\u00eda a un pa\u00eds. Contar con una estructura del estado que sostiene, acompa\u00f1a y alienta es fundamental para el desarrollo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ahora la ciencia est\u00e1 en la vidriera. Pero es importante que la gente comprenda y no olvide que todo lo que es conocimiento da soberan\u00eda e independencia y vale la pena defender. Cuando en estas situaciones de emergencia se condensa todo el conocimiento m\u00e1s abstracto es m\u00e1s sencillo ver para qu\u00e9 sirven lxs cientificxs. Sin embrago, este desarrollo es el claro ejemplo de que sin una inversi\u00f3n sostenida que permiti\u00f3 a\u00f1os de conocimiento abstracto, no podr\u00edamos habernos anticipado al problema que se ven\u00eda. Sin un Estado presente, es una tarea imposible.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">COVID-19 nos da una oportunidad incre\u00edble para poder mostrar nuestras capacidades y ponerlas al servicio de la comunidad. Cuando hay una respuesta concreta, en tiempo r\u00e9cord y original en el mundo, se hace evidente el valor de sostener un sistema cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Hero\u00ednas detr\u00e1s de un sue\u00f1o<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En los a\u00f1os 90, el Dr. Cavallo nos mandaba a \u201clavar los platos\u201d. Y el inconsciente colectivo lo interpret\u00f3 como s\u00edmbolo del desinter\u00e9s o menosprecio por la ciencia en general. Ojal\u00e1 hubiera sido as\u00ed. Lo que nunca se tuvo en cuenta es que Cavallo se dirigi\u00f3 as\u00ed a Susana Torrado, una cientista social. Le molest\u00f3 el inter\u00e9s de la investigadora de CONICET por temas que seg\u00fan \u00e9l no deb\u00eda una mujer plantearlos y la mand\u00f3 a realizar una acci\u00f3n que todxs sabemos que nunca le hubiera propuesto a un cient\u00edfico var\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para desaz\u00f3n del ex ministro de Econom\u00eda, el equipo que llev\u00f3 a que lxs argentinxs hoy tengamos nuestro primer kit diagn\u00f3stico de COVID-19, 100 por ciento industria nacional, lo integran cinco investigadorxs: tres de ellxs son mujeres.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Aqu\u00ed y en el mundo, la maternidad implica que la mujer cient\u00edfica quede relegada frente a sus pares varones que no tienen la misma carga de responsabilidad sobre las tareas dom\u00e9sticas y de cuidado y se vea forzada a trabajar m\u00e1s del doble que ellos para equiparar su producci\u00f3n cient\u00edfica que es determinante para su ingreso, permanencia o promoci\u00f3n en el sistema cinet\u00edfico.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Y eso tambi\u00e9n se refleja en las siguientes cifras. En Argentina, de todos los varones que participan en las distintas instancias de la carrera de investigaci\u00f3n, el 17 por cientocupa los cargos m\u00e1s altos. En el caso de las mujeres, s\u00f3lo el 11,5 por ciento llega a los puestos jer\u00e1rquicos. Adem\u00e1s, en 2017 solo el 11 por ciento de los rectorados de universidades p\u00fablicas y privadas estaban ocupados por mujeres y el 89,5 por ciento de las autoridades de organismos de Ciencia y Tecnolog\u00eda eran hombres.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Especialistas destacan la influencia de los roles y los prejuicios de g\u00e9nero como factores que influyen en las trayectorias profesionales de las mujeres. Hoy nos da esperanzas tener al frente del principal organismo de investigaci\u00f3n del pa\u00eds a una mujer que preside a su vez la Red Argentina de G\u00e9nero, Ciencia y Tecnolog\u00eda y lleva con orgullo la A al final del nombre de su cargo de presidenta del CONICET. Aunque no nos deja de preocupar que la Dra. Ana Franchi sea reci\u00e9n la segunda mujer en ocupar ese cargo y que dentro del directorio actual del organismo con 8 miembros s\u00f3lo haya una representante femenina.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Evidentemente falta mucho camino por recorrer, muchas paredes por pintar y muchas canciones por cantar. Pero de algo estamos seguras, las cient\u00edficas mujeres que lideran desarrollos cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos, <em>las Carrillo y las Gamarnik<\/em> como tantas otras, llegaron para quedarse.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cMe estremeci\u00f3 la mujer del poeta, el caudillo, siempre a la sombra y llenando un espacio vital\u2026 \u2026Me estremeci\u00f3 la muchacha hija de aquel feroz continente que se march\u00f3 de su casa para otra, de toda la gente\u201d. (Silvio Rodr\u00edguez) Cuando Carolina comenzaba a desafiar a sus padres, \u00e9l ingeniero agr\u00f3nomo y ella ama de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":28,"featured_media":5799,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[1285,1472,1475,1473,1280,1476,1281,1474],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/image-e1589999225631.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5798"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/28"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5798"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5798\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5810,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5798\/revisions\/5810"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5799"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5798"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5798"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5798"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}