{"id":5811,"date":"2020-05-21T11:33:39","date_gmt":"2020-05-21T14:33:39","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5811"},"modified":"2020-05-21T22:01:54","modified_gmt":"2020-05-22T01:01:54","slug":"elizabeth-gomez-alcorta-estamos-trabajando-en-una-ampliacion-del-presupuesto","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/elizabeth-gomez-alcorta-estamos-trabajando-en-una-ampliacion-del-presupuesto\/","title":{"rendered":"Elizabeth G\u00f3mez Alcorta: \u201cEstamos trabajando en una ampliaci\u00f3n del presupuesto\u201d"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00e1s de dos meses pasaron de la firma del decreto con el que comenz\u00f3 el aislamiento social, preventivo y obligatorio. El Ministerio de las Mujeres, G\u00e9nero y Diversidad anunci\u00f3 desde las primeras semanas un paquete de medidas para contener, principalmente, el aumento del 40 por ciento en los llamados por casos de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/redes-para-una-cuarentena-sin-violencia-de-genero\/\">violencia de g\u00e9nero<\/a>, intensificada para quienes viven con sus agresores. Una mirada de alarma vir\u00f3 a los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/femicidios-de-la-raiz-a-la-emergencia\/\">femicidios<\/a> en esos d\u00edas, hoy contabilizados 49 hasta el 10 de mayo. En esta entrevista con <\/span><em><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/em><span style=\"font-weight: 400;\">, la ministra Elizabeth G\u00f3mez Alcorta hace un estado de situaci\u00f3n: \u201cLa emergencia present\u00f3 un doble desaf\u00edo: por un lado analizar y concretar medidas ante los problemas espec\u00edficos generados por el aislamiento y, por otro, continuar con las l\u00edneas de trabajo planificadas y las obligaciones, no s\u00f3lo en materia de violencia sino tambi\u00e9n en todo lo relacionado con las pol\u00edticas de igualdad y diversidad, y en materia de formaci\u00f3n\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Trabajo articulado con otros ministerios, organismos, gobiernos provinciales y municipales; campa\u00f1as de comunicaci\u00f3n masiva en distintos formatos y canales; refuerzos en los equipos de atenci\u00f3n de la L\u00ednea 144 y nuevas v\u00edas de comunicaci\u00f3n (mail y Whatsapp, para quienes no pudieran llamar); asistencia alimentaria; atenci\u00f3n a los derechos de la poblaci\u00f3n LGTBIQ+ y de las trabajadoras de casas particulares; excepciones al decreto para circular el traslado de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-tambien-en-internet\/\">ni\u00f1xs y adolescentes<\/a> y para v\u00edctimas; y acondicionamiento de hoteles y refugios para casos de violencia extremos fueron algunas de las iniciativas de la cartera en medio de la emergencia sanitaria que dispar\u00f3 el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/afuera-el-coronavirus-adentro-la-violencia\/\">Covid-19<\/a>.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>-\u00bfA qu\u00e9 dispositivos les est\u00e1n destinando m\u00e1s recursos?\u00a0<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-Trabajamos por fortalecer todas las pol\u00edticas vinculadas con el abordaje integral de las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-para-asistir-la-violencia-machista-en-cuarentena\/\">violencias<\/a>. La atenci\u00f3n es una de las formas y tal vez la m\u00e1s directa, pero somos conscientes de que los recursos deben destinarse a m\u00faltiples acciones que realizamos desde el ministerio, principalmente aquellas orientadas a reducir las brechas de la desigualdad, poniendo el foco en lo pedag\u00f3gico como tambi\u00e9n en todas aquellas pol\u00edticas que tengan como objetivo la igualdad de oportunidades y derechos, la inclusi\u00f3n de mujeres y personas LGBTI+ en programas sociales en articulaci\u00f3n con otros organismos, la adopci\u00f3n de medidas para atender situaciones particulares de las familias durante la pandemia y dar respuesta a las mayores demandas de cuidados, entre otras acciones que promuevan mayores est\u00e1ndares de igualdad que, en definitiva, se traduce en atacar la matriz cultural.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>-\u00bfCon qu\u00e9 dificultades se encontraron hasta ahora en la aplicaci\u00f3n de las medidas?\u00a0\u00a0<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-Tuvimos que readecuar algunas metodolog\u00edas, por ejemplo, en la elaboraci\u00f3n participativa del Plan Nacional de Acci\u00f3n contra las Violencias por Motivos de G\u00e9nero. Ya hab\u00edamos realizado cuatro Foros Federales Participativos de manera presencial en distintas provincias. Los organizamos de manera virtual, completando los encuentros planificados en todo el pa\u00eds. Otra de las situaciones se dificult\u00f3 fue el acceso a redes territoriales, que en general acompa\u00f1an a quienes atraviesan situaciones de violencia por motivos de g\u00e9nero. A partir de esto fue que fortalecimos la articulaci\u00f3n con las redes comunitarias de asistencia en los barrios e impulsamos la excepci\u00f3n del aislamiento para los establecimientos que abordan la problem\u00e1tica.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Lo que enciende alarmas<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De esos 49 femicidios relevados por el <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/ahoraquesinosven\/?epa=SEARCH_BOX\">Observatorio Ahora que si nos ven<\/a>, en el marco de la pandemia, el 78 por ciento fueron cometidos en la vivienda de la v\u00edctima. Desde el comienzo hubo especial atenci\u00f3n por temor a que los n\u00fameros crecieran. Sin embargo la ministra remarc\u00f3, en varias oportunidades, que la cantidad de casos de femicidios no hab\u00edan aumentado significativamente: las cifras de 2020 fueron similares a las del a\u00f1o pasado; lo que evidenci\u00f3 que la situaci\u00f3n es cr\u00edtica desde hace tiempo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLos femicidios, transfemicidios y travesticidios configuran feno\u0301menos complejos que deben abordarse necesariamente de manera coordinada, articulada e integral por parte de todas las agencias del Estado. Por eso impulsamos la creacio\u0301n de un Programa Interministerial junto con el Ministerio de Justicia y Derechos Humanos y el Ministerio de Seguridad de la Nacio\u0301n, y ya nos encontramos articulando distintas acciones en forma conjunta. Por otra parte, en las pr\u00f3ximas semanas estaremos presentando el Plan Nacional de Acci\u00f3n contra las Violencias por Motivos de G\u00e9nero que va a incorporar los aportes que recogimos a trav\u00e9s de los distintos Foros Federales Participativos que realizamos en todas las regiones del pa\u00eds\u201d, manifiesta la ministra.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>-Desde diversos sectores de los feminismos pidieron que se avance con la emergencia en materia de g\u00e9nero en todo el pa\u00eds, \u00bfcu\u00e1l es tu opini\u00f3n respecto de ese tema?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-La declaraci\u00f3n de la emergencia depende del Congreso de la Naci\u00f3n que debe aprobar una ley en ese sentido. Hay varios proyectos presentados y cada uno tiene distintas finalidades y alcances. Creemos que la declaraci\u00f3n de la emergencia por s\u00ed sola y de forma aislada no resuelve el problema. Es clave considerar qu\u00e9 medidas la acompa\u00f1an y qu\u00e9 alcances concretos tendr\u00edan. Es por eso que no puedo dar una opini\u00f3n en abstracto de la declaraci\u00f3n de emergencia, sino deber\u00eda ser en relaci\u00f3n a los distintos proyectos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5813 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/26fe9ae7-b96d-4802-9fb3-ba2f73da1a61-e1590067174652.jpg\" alt=\"\" width=\"729\" height=\"485\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Atender la urgencia<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La L\u00ednea 144 se convirti\u00f3 en principal sost\u00e9n luego del anuncio presidencial del 19 de marzo. El trabajo de los equipos que atienden los llamados fue considerado esencial y desde el ministerio apuraron refuerzos para contener el aumento de las consultas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Durante la gesti\u00f3n pasada, se profundiz\u00f3 la precarizaci\u00f3n de las trabajadoras de la l\u00ednea, que en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires (donde los contratos dependen de la <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Direcci\u00f3n General de la Mujer<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">) denunciaron un retraso en su salarios e hicieron un paro ayer. La <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/linea-137\/\">l\u00ednea 137<\/a>, que pertenece al programa Las V\u00edctimas contra Las Violencias y brinda contenci\u00f3n en estos tiempos, tambi\u00e9n hab\u00eda sufrido recortes. En 2019 las partidas del Plan Nacional de Acci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n, Asistencia y Erradicaci\u00f3n de la Violencia (PNA) contaron con 18 millones de pesos menos, sin sumar la inflaci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>-Acerca del presupuesto que posee actualmente el ministerio, y teniendo en cuenta los recortes de los \u00faltimos a\u00f1os, \u00bflo consider\u00e1s suficiente? \u00bfc\u00f3mo ves el desarrollo en los meses que siguen?\u00a0<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-Las pol\u00edticas de g\u00e9nero son transversales a todas las \u00e1reas del Estado. Por lo tanto, lo que invierte el Estado en materia de g\u00e9nero y derechos de las mujeres y personas LGBTI+ es mucho m\u00e1s que el presupuesto que asigna a un ministerio espec\u00edfico. De hecho, las pol\u00edticas educativas, laborales, culturales e incluso ambientales tienen impacto en materia de g\u00e9nero. Si s\u00f3lo se considera el presupuesto destinado a pol\u00edticas contra las violencias de un solo organismo, se eval\u00faa una fotograf\u00eda recortada e incompleta. Trabajar en pol\u00edticas sanitarias, laborales, educativas y econ\u00f3micas, entre otras, impacta directamente en la reducci\u00f3n de las violencias, porque abordan su matriz cultural que es la desigualdad. Para los pr\u00f3ximos meses estamos trabajando con Jefatura de Gabinete en una importante ampliaci\u00f3n del presupuesto y nuevos programas presupuestarios que van a reemplazar los anteriores, basados en el funcionamiento del Instituto Nacional de las Mujeres, ya que el Ministerio tiene otra estructura. Ya hemos conseguido un edificio, que nos pone muy orgullosas, porque vamos a tener nuestra propia sede.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>-A ra\u00edz de los convenios con sindicatos y otras entidades respecto de la ampliaci\u00f3n de hogares, refugios y centros de atenci\u00f3n, y sabiendo que muchas v\u00edctimas recurren a su c\u00edrculo cercano en caso de necesitar ayuda, \u00bfcu\u00e1nta demanda hay hoy? \u00bfHay lugares suficientes?\u00a0<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-S\u00ed, en t\u00e9rminos generales hay lugares suficientes. Tenemos registrados m\u00e1s de 130 establecimientos entre administraciones provinciales, municipales o pertenecientes a ONG, 10 los hemos incluido en el marco de la emergencia. Desde el Ministerio estamos en articulaci\u00f3n permanente con los hogares de protecci\u00f3n integral, tanto de la administraci\u00f3n p\u00fablica, como no gubernamentales, a fin de mantener actualizado el estado de situaci\u00f3n de esos recursos en el marco de la emergencia. El porcentaje de ocupaci\u00f3n en el mes de abril fue de alrededor del 70 ciento.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>La b\u00fasqueda de un cambio profundo<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn este aislamiento los varones tambi\u00e9n pueden manejar el enojo y evitar la violencia de g\u00e9nero\u201d. As\u00ed manifestaron en la campa\u00f1a que lleva el sello de la Direcci\u00f3n de la Mujer, G\u00e9nero y Diversidad del Ministerio de Desarrollo Social y Deportes de Catamarca. La \u201cL\u00ednea Varones\u201d caus\u00f3 revuelo en las redes sociales.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTrabajar sobre las masculinidades es una pol\u00edtica complementaria a la de asistir y proteger a las mujeres y personas LGBTI+ en situaci\u00f3n de violencia o en riesgo de estarlo. Consideramos que se trata centralmente de una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n. Cada provincia implementa sus dispositivos de prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n, asistencia y abordaje. Los resultados en el trabajo de masculinidades son buenos, hay much\u00edsimas investigaciones que trabajan sobre el tema y demuestran que efectivamente, como todos y todas sabemos, las conductas machistas y violentas son aprendidas y pueden modificarse. Esa es una tarea que nos estamos dando y que me parece central. Hay que tener en cuenta que, en general, las intervenciones vinculadas a los varones agresores funcionan cuando hay una intervenci\u00f3n del Poder Judicial. Desde el Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad estamos trabajando en dispositivos para promover espacios de masculinidades diferentes como modo de la prevenci\u00f3n\u201d, comenta G\u00f3mez Alcorta respecto de la campa\u00f1a.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>-En ese sentido, \u00bfqu\u00e9 dispositivos vinculados a generar cambios desde lo cultural fueron puestos en pausa?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-No hay dispositivos en pausa sino que hicimos una readecuaci\u00f3n para continuar con el trabajo del ministerio. En ese sentido, junto a la Secretar\u00eda de Gesti\u00f3n y Empleo P\u00fablico de la Naci\u00f3n, a trav\u00e9s del Instituto Nacional de Administraci\u00f3n P\u00fablica y la Secretar\u00eda de Innovaci\u00f3n P\u00fablica de la Jefatura de Gabinete de Ministros y Ministras de la Naci\u00f3n, abrimos la inscripci\u00f3n para el primer curso virtual con tutor\u00edas que acreditar\u00e1 la formaci\u00f3n en la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-sociedad-que-micaela-sono-no-excluye-a-tucuman\/\">Ley Micaela<\/a> para trabajadores y trabajadoras del Estado Nacional. Este nuevo curso, que denominamos \u201cABC \u2013 Ley Micaela\u201d tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de dos meses y medio. Dise\u00f1amos esta modalidad virtual para avanzar en la formaci\u00f3n de quienes ejercen la funci\u00f3n p\u00fablica dentro del Estado nacional. Por otra parte, convocamos a la Mesa Interministerial de Pol\u00edticas de Cuidado de manera virtual. Participan de este espacio ma\u0301s de 11 organismos nacionales, con los que articulamos acciones para implementar respuestas a las demandas de reorganizacio\u0301n del cuidado; evitar la pe\u0301rdida de ingresos de quienes se quedan a cuidar; no reproducir o profundizar la existente desigualdad de ge\u0301nero entre el trabajo de cuidados que hacen mujeres, varones y otras identidades.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>-Comentaste que a nivel regional, los temas a atender en los distintos pa\u00edses son parecidos, \u00bfqu\u00e9 tipo de estrategias o abordajes se comparten?\u00a0<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">-Destacamos tres enfoques transversales indispensables para el abordaje de todas las pol\u00edticas, tanto en emergencia como fuera de ella: el enfoque de derechos humanos, la perspectiva de g\u00e9nero y la interseccionalidad. Entre las estrategias comunes a los diferentes pa\u00edses, encontramos la participaci\u00f3n igualitaria de las mujeres en la toma de decisiones para ofrecer respuestas a la crisis, la incorporaci\u00f3n de los Ministerios de las Mujeres o Mecanismos Nacionales de las Mujeres a los gabinetes de crisis de los gobiernos, la participaci\u00f3n de expertas y de las organizaciones de mujeres, y la inadmisibilidad de retroceder en los derechos ganados por las mujeres para participar en la toma de decisiones.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Las personas en situaci\u00f3n de violencia o allegadas que quisieran consultar para ayudar o asesorarse sobre c\u00f3mo proceder pueden comunicarse v\u00eda WhatsApp y correo electr\u00f3nico: 11-2771-6463, 11-2775-9047 y 11-2775-9048, por mail escribiendo a linea144@mingeneros.gob.ar o por tel\u00e9fono a trav\u00e9s de la L\u00ednea 144. Si escuch\u00e1s una situaci\u00f3n de violencia, no dudes en llamar al *911 o *101 seg\u00fan residencia.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Fotos<span style=\"font-weight: 400;\">: prensa del Ministerio<\/span><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>M\u00e1s de dos meses pasaron de la firma del decreto con el que comenz\u00f3 el aislamiento social, preventivo y obligatorio. El Ministerio de las Mujeres, G\u00e9nero y Diversidad anunci\u00f3 desde las primeras semanas un paquete de medidas para contener, principalmente, el aumento del 40 por ciento en los llamados por casos de violencia de g\u00e9nero, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5812,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897],"tags":[1234,1258,1374,21],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/ministra-e1590067152544.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5811"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5811"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5811\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5820,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5811\/revisions\/5820"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5812"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5811"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5811"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5811"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}