{"id":5823,"date":"2020-05-22T11:03:50","date_gmt":"2020-05-22T14:03:50","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5823"},"modified":"2020-05-22T11:03:50","modified_gmt":"2020-05-22T14:03:50","slug":"gorda-revolucionaria","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/gorda-revolucionaria\/","title":{"rendered":"Gorda revolucionaria"},"content":{"rendered":"<p>Por\u00a0<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/luloles\/?hl=es-la\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Luc\u00eda Steimberg<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Soy gorda desde que tengo registro de mi misma. No recuerdo un solo d\u00eda de mi vida donde esto no fuera relevante para alguien. \u201cEst\u00e1s m\u00e1s gorda\u201d, \u201cAdelgazaste\u201d, \u201cQu\u00e9 bien te queda estar m\u00e1s flaca\u201d, \u201c\u00a1<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/gorda\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Gorda<\/a>!\u201d, \u201cSi segu\u00eds engordando nadie te va a querer\u201d y miles de etc\u00e9teras.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando cumpl\u00ed <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-fiesta-de-15-en-tiempos-feministas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">15 a\u00f1os<\/a>, creo que fue el peor momento, el m\u00e1s \u00e1spero. Engord\u00e9 muchos kilos por des\u00f3rdenes hormonales y sent\u00ed el rechazo social con m\u00e1s fuerza. La ropa no me quedaba, los pibes no me miraban y mi familia me recordaba constantemente lo que pensaban de mi cuerpo. Ir a bailar era un baj\u00f3n, todas mis amigas chapaban menos yo. \u00bfPor qu\u00e9 pasaba esto? La respuesta que aparec\u00eda en mi cabeza era siempre la misma: \u201cPorque soy gorda\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfRealmente eran mis kilos los que no me permit\u00edan disfrutar o era lo que el resto pensaba de ellos?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mi cuerpo estaba preparado para actuar, para <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coger-es-politico\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">coger<\/a>, para salir, para bailar, para vestirse, para cualquier cosa que yo decidiera hacer, pero siempre aparec\u00eda un freno: el rechazo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Muchos a\u00f1os despu\u00e9s, un cambio de paradigma entr\u00f3 en mi vida luego de idas y venidas en el peso. Ya no me importaba tanto lo que dec\u00edan los dem\u00e1s sobre m\u00ed, y cosas que cre\u00eda que no podr\u00eda hacer por mi volumen eran totalmente posibles. No me sent\u00eda enferma, los hombres me deseaban, lo que dec\u00eda mi familia ya no importaba tanto y hacer gimnasia me encantaba. Luego de 25 a\u00f1os de ser gorda entend\u00ed que mi problema nunca fue serlo, si no la concepci\u00f3n social que hab\u00eda sobre mi tama\u00f1o. En ese momento comenc\u00e9 a leer sobre <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ante-el-mandato-fit-activismo-gorde\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">militancia corporal<\/a>, y todo lo que me hab\u00eda estado dado vueltas en la cabeza empez\u00f3 a cobrar un sentido. Esto no me pasaba s\u00f3lo a m\u00ed, hab\u00eda un espacio dentro del feminismo que se ocupaba de repensar la idea de las gordas en la sociedad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Encontr\u00e9 mi lugar, pens\u00e9.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La militancia gorda rompe los esquemas establecidos, y aunque no es un camino f\u00e1cil de transitar, creo que es fundamental que quienes podamos, demos esta batalla.\u00a0 Por eso, harta de recibir chistes gordof\u00f3bicos, de todos los rechazos que recib\u00ed a lo largo de mi vida, de las opiniones, de los prejuicios, de las patologizaciones y harta del patriarcado y su hegemon\u00eda corporal, a los 31 a\u00f1os y en plena cuarentena grab\u00e9\u00a0 \u201c<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/tv\/B_3PudIAgI5\/?utm_source=ig_web_copy_link\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Gorda revolucionaria<\/a>\u201d, un grito reivindicador.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cDesde que empez\u00f3 el confinamiento escucho c\u00f3mo hablan de mi cuerpo como el peor de los males, describen mi culo como el mayor de los castigos, y a mi grasa corporal como el enemigo. \u00a1Ay, queridos! A quienes temen ser como yo les digo no teman, cr\u00e9anme, que no hay nada peor en este mundo que ser como ustedes \u00a1Ay, queridos! \u00a1Qu\u00e9 horrible ser ustedes! Unas m\u00e1quinas de construir estereotipos, temiendo salirse de la norma, temiendo revolucionar las miradas ajenas, temiendo hacerse lugar en el mundo [\u2026]<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Yo convivo con mi cuerpo. Este cuerpo grande que ustedes desaprueban expresa mis emociones, disfruta de mi dulzura, y lamenta mis penas. Este cuerpo que ustedes miran con asco me hizo disfrutar <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/exija-su-orgasmo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">orgasmos<\/a>, caricias, abrazos. Mi cuerpo, el que ustedes rechazan con sus labios fruncidos, es el que mueve cada escenario que pisa. Y su rechazo le duele, me lo grita a diario. Pero este cuerpo grande, gordo, corpulento, espacioso, y soberbio no va a parar frente a su rechazo, porque escuchen lo que les digo: \u00a1Amarme es la mayor revoluci\u00f3n que puedo hacer!&#8221;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Agradezco haber encontrado este camino de amor propio. No es lineal, y pedir que lo sea es exigirme demasiado, pero es un camino de ida que, por suerte, no tiene retorno.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cY siempre quise ser una gorda revolucionaria\u201d.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por\u00a0Luc\u00eda Steimberg Soy gorda desde que tengo registro de mi misma. No recuerdo un solo d\u00eda de mi vida donde esto no fuera relevante para alguien. \u201cEst\u00e1s m\u00e1s gorda\u201d, \u201cAdelgazaste\u201d, \u201cQu\u00e9 bien te queda estar m\u00e1s flaca\u201d, \u201c\u00a1Gorda!\u201d, \u201cSi segu\u00eds engordando nadie te va a querer\u201d y miles de etc\u00e9teras. Cuando cumpl\u00ed 15 a\u00f1os, creo [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5824,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[1478,1477,1479],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-21-at-16.58.25-e1590156159570.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5823"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5823"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5823\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5825,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5823\/revisions\/5825"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5824"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5823"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5823"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5823"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}