{"id":5833,"date":"2020-05-23T11:38:46","date_gmt":"2020-05-23T14:38:46","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5833"},"modified":"2020-05-23T18:51:58","modified_gmt":"2020-05-23T21:51:58","slug":"alba-rueda-y-la-reivindicacion-del-sujeto-politico-trans","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/alba-rueda-y-la-reivindicacion-del-sujeto-politico-trans\/","title":{"rendered":"Alba Rueda y la reivindicaci\u00f3n del sujeto pol\u00edtico trans"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>En un aula frente a estudiantes de secundaria, en una asamblea feminista o en un conversatorio,\u00a0 Alba Rueda le habla al mundo desde su experiencia militante, pero sobre todo, desde el lugar de una protagonista que supo recorrer la lucha del transfeminismo popular, enmarcada en la militancia de los movimientos sociales, con una ternura que promete derribar cada muro que se levante entre ella y los derechos que a\u00fan no fueron conquistados. En el marco del octavo aniversario de la promulgaci\u00f3n de la Ley de Identidad de G\u00e9nero, dialogamos con Alba en una c\u00e1lida conversaci\u00f3n, atravesada por la distancia que impone la pandemia. En esta nota, la importancia de los feminismos populares, la lucha por la incorporaci\u00f3n del sujeto pol\u00edtico trava en la agenda p\u00fablica, la puesta en com\u00fan de las problem\u00e1ticas para la construcci\u00f3n de alianzas entre los sectores, el rol del Ministerio de las Mujeres G\u00e9neros y Diversidad como conquista de la lucha popular y herramienta institucional para la batalla cultural, y la incorporaci\u00f3n de la perspectiva trans en la construcci\u00f3n de las epistemolog\u00edas latinoamericanas. <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Alba Rueda naci\u00f3 en Salta. En la d\u00e9cada del \u00a090 lleg\u00f3 con su familia a Buenos Aires, donde curs\u00f3 la carrera de Filosof\u00eda en la UBA. Ingres\u00f3 a trabajar en el Inadi en 2006, es investigadora en materia de g\u00e9nero y la primera mujer trans a cargo de la subsecretar\u00eda de Pol\u00edticas de Diversidad, dependiente Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad de la Naci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La experiencia de su recorrido militante, junto con las teor\u00edas filos\u00f3ficas que incorpor\u00f3 a lo largo de su trayectoria, le permiten entender hoy en d\u00eda la necesidad de abordar las problem\u00e1ticas de las disidencias de manera transversal, tanto desde la perspectiva de la lucha popular como desde el Estado. En di\u00e1logo con Feminacida, asegur\u00f3 que su designaci\u00f3n como subsecretaria \u201cest\u00e1 vinculada a una lucha social de instalar al sujeto pol\u00edtico travatrans a partir de la Ley de Identidad de G\u00e9nero, con luchas anteriores y la fuerza de los ochenta que va abriendo espacio y creciendo con los a\u00f1os\u201d. En su discurso, es recurrente la necesidad de entender a la violencia contra el colectivo trans como una violencia estructural, con el travesticidio, el transfemicidio y la impunidad judicial como \u00faltimos eslabones de esta cadena.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La educaci\u00f3n y la trasformaci\u00f3n cultural como camino hacia una sociedad m\u00e1s justa<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sentada en un pupitre frente a estudiantes de s\u00e9ptimo a\u00f1o, Alba cuenta entre risas, an\u00e9cdotas de su infancia, en donde algo tan simple como jugar al el\u00e1stico o vestir como quer\u00eda, le costaba el reto de sus mayores que lejos estaban de comprender su deseo. Hab\u00eda algo que ella no contaba. Y hab\u00eda tambi\u00e9n o\u00eddos que no quer\u00edan escuchar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La Ley de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Educaci\u00f3n Sexual Integral<\/a> y la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/historias-de-una-ley-de-identidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ley de Identidad de G\u00e9nero<\/a>\u00a0son dos herramientas fundamentales para la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de los derechos de las ni\u00f1eces y adolescencias trans en el pa\u00eds. Sin embargo, la vigencia de esta normativa no quita que sufran la discriminaci\u00f3n y la falta de comprensi\u00f3n tanto de sus pares como de quienes deber\u00edan velar por sus derechos. \u201cLa discriminaci\u00f3n que viven muches ni\u00f1es y adolescentes trans y no binaries hoy por hoy da cuenta de una enorme exclusi\u00f3n traducida en los \u00e1mbitos sociales y culturales. Yo considero, al igual que quienes trabajamos en Derechos Humanos hace mucho tiempo, que son la educaci\u00f3n y nuestros aportes a la cultura las mejores herramientas para poder combatir la violencia y la discriminaci\u00f3n.\u00a0 No solamente con informaci\u00f3n sino tambi\u00e9n con propuestas sociales y culturales que tomen y retomen justamente la agenda de diversidad y se puedan transversalizar. Creo que ah\u00ed hay un lenguaje mucho m\u00e1s profundo que nos vincula en empat\u00edas, y que tiene que ver justamente con la perspectiva de la cultura como herramienta de transformaci\u00f3n social. Me parece que en esa apuesta hay mucho que aprender todav\u00eda y sobre todo para quienes ya estuvieron formades durante tantos a\u00f1os en estos paradigmas patriarcales que generan tanta exclusi\u00f3n a las personas trans\u201d, reflexiona la subsecretaria.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En el 2\u00ba Encuentro de Actores Clave sobre Educaci\u00f3n y Diversidad Sexual y de G\u00e9nero, de la Red Iberoamericana de Educaci\u00f3n LGBTI, en marzo de este a\u00f1o, Alba ya se hab\u00eda expresado en esta misma l\u00ednea: \u201cCreo que estamos creando una nueva generaci\u00f3n y depende mucho de las pol\u00edticas de Estado, pero tambi\u00e9n una sociedad comprometida por los Derechos Humanos y especialmente los derechos a la identidad y la expresi\u00f3n de g\u00e9nero\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El feminismo popular como herramientas de lucha<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las alianzas estrat\u00e9gicas entre los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">sectores populares<\/a> representaron y representan hoy una enorme fuerza contra la opresi\u00f3n que el sistema patriarcal ejerce contra las mujeres y las disidencias. La calle ha sido testigo varias veces a lo largo de la historia de esa potencia transformadora: el Ni Una Menos, el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/san-luis-resiste-quien-se-repiensa\/\">Encuentro Plurinacional<\/a>, la Ley de Cupo Travesti\/Trans, y el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/8m-las-travas-y-las-trans-paramos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">reclamo<\/a> contra los travesticidios y femicidios que tantas veces ha reunido a las organizaciones en un solo grito de justicia. El Ministerio de las Mujeres G\u00e9neros y Diversidad es un gran ejemplo a nivel institucional de la gesti\u00f3n en conjunto de los sectores del feminismo y el transfeminismo. La incorporaci\u00f3n de la Subsecretar\u00eda de Pol\u00edticas de Diversidad es un gran avance dentro de la institucionalizaci\u00f3n del feminismo. En este sentido, Rueda propone: \u201cQuiz\u00e1s si pudi\u00e9ramos tomar al Ministerio y no validarme a m\u00ed como subsecretaria, sino validar el rol de la Subsecretar\u00eda de Pol\u00edticas de Diversidad para poder pensar un proceso de fortalecimiento institucional de nuestras agendas, me parece que justamente el horizonte de nuestras luchas quedar\u00eda un poco m\u00e1s cercano, y no tan lejano como fue hasta el 2019. Eso es una apuesta social y creo que realmente la propuesta de gobierno es justamente poder iniciar estos recorridos\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para el avance en este camino conjunto, seg\u00fan la funcionaria, es necesario atender los lugares comunes de las agendas de estos movimientos. En este punto, es pertinente recordar a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lohana-berkins-y-el-aleteo-de-la-presencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Lohana Berkins<\/a>, gran referenta del transfeminismo popular, que dej\u00f3 con su palabra un legado que alumbra el sendero para la juventud militante y lleva las banderas de estas batallas con la fuerza de la bronca devenida en lucha en pos de la transformaci\u00f3n social. Alba no pierde oportunidad para nombrarla. \u201cCreo que se necesitaba tambi\u00e9n un feminismo popular que pueda impregnar las agendas de Derechos Humanos, las agendas dentro de los feminismos, y puntualmente las agendas travestis y trans. Considero como una gran referente dentro de esos feminismos populares a Lohana Berkins, que claramente era una impulsora de un tipo de organizaci\u00f3n y de lucha que surg\u00eda de la contra hegemon\u00eda y desde un tipo de pr\u00e1ctica feminista, transfeminista o trava que incorporaba justamente lo que hoy podr\u00edamos pensar dentro de esta ola del feminismo que son los feminismos populares\u201d, comenta.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/elizabeth-gomez-alcorta-estamos-trabajando-en-una-ampliacion-del-presupuesto\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ministerio de Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad<\/a> es una conquista de las alianzas que pudieron incorporar a distintos actores pol\u00edticos. En palabras de la investigadora este \u00f3rgano \u201ctiene un objetivo de creaci\u00f3n y es ser un espacio gestor de pol\u00edticas que hacen a romper con la desigualdad hist\u00f3rica patriarcal. Eso es un proceso hist\u00f3rico y creo que lo que hay que intentar hacer es justamente usar este espacio para transversalizar esa agenda dentro de los ministerios y pensar pol\u00edticas que aborden los ejes de g\u00e9nero y diversidad de manera integral. Ese es un ya muy ambicioso objetivo para una primera etapa que justamente rompe con mucho de las l\u00f3gicas que tienen los ministerios: esta cuesti\u00f3n compartimentada que hace a enfocarse en aspectos ciudadanos y no la integralidad de los derechos\u201d.<\/p>\n<div id=\"attachment_5835\" style=\"width: 610px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5835\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5835 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Alba-Rueda-e1590244163901.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"400\" \/><p id=\"caption-attachment-5835\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Agencia Presentes<\/p><\/div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La inscripci\u00f3n del sujeto trans dentro del discurso intelectual y pol\u00edtico latinoamericano<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Boaventura de Sousa Santos, catedr\u00e1tico portugu\u00e9s doctorado en Sociolog\u00eda del derecho, se refiere en su obra \u201cDecolonizar el saber, reinventar el poder\u201d, a la figura del epistemicidio como \u201cla destrucci\u00f3n de conocimientos propios de los pueblos causada por el colonialismo europeo\u201d. Como respuesta a esta figura, se\u00f1ala la importancia de las construcciones te\u00f3ricas y epistemol\u00f3gicas surgidas a partir de las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-salud-publica-terreno-de-conquista-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">luchas<\/a> emancipatorias, libradas por los movimientos sociales de las \u00faltimas d\u00e9cadas, o como \u00e9l las llama en otro de sus textos, \u201clas epistemolog\u00edas del sur\u201d. La necesidad de incorporar los saberes de los pueblos latinoamericanos para el desarrollo de las teor\u00edas de pensamiento decolonial es tambi\u00e9n la necesidad de poner en valor el recorrido de los sujetos pol\u00edticos invisibilizados, excluidos hist\u00f3ricamente a trav\u00e9s de un discurso hegem\u00f3nico homogeneizante del cual se desprende la figura del hombre-blanco-heterosexual-europeo como modelo de ciudadano.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En l\u00ednea con este debate, Rueda manifiesta: \u201cPensar la decolonialidad en la clave de pueblos originarios, rurales, y afrodescendientes, y desde la perspectiva de g\u00e9nero, me parece que es muy asertivo, pero tambi\u00e9n es cierto que cuando llegan los planteos decoloniales es cuando las luchas sociales ya lograron instalar e incluso impregnar las academias donde estos planteos tienen otro impacto. Creo que en ese sentido el movimiento travesti\/trans tiene una fuerza y una resistencia distinta, incluso dentro de la regi\u00f3n. Conozco mucho la realidad de otros pa\u00edses latinoamericanos y s\u00e9 que la validaci\u00f3n que nosotras hacemos sobre el sujeto pol\u00edtico travesti\/trans en Argentina no es la misma que se hace en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/uruguay-salud-y-empleo-derechos-ineditos-para-el-colectivo-trans\/\">otros pa\u00edses<\/a>, donde todav\u00eda cuesta un mont\u00f3n pensar desde el sur, desde nuestra am\u00e9rica y los planteos de la decolonialidad en la clave de la disidencia sexual\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La situaci\u00f3n del colectivo trans en relaci\u00f3n al confinamiento<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pandemia<\/a> y el aislamiento social obligatorio ubican a los sectores <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">m\u00e1s vulnerables<\/a> de la sociedad en una posici\u00f3n aun peor. Es pertinente se\u00f1alar que gran parte de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-redes-del-colectivo-trans-en-el-aislamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">poblaci\u00f3n travesti<\/a> est\u00e1 atravesada por una pobreza estructural que responde a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-identidades-trans-en-emergencia-con-o-sin-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">desigualdades arraigadas<\/a> en la sociedad y la cultura. \u201cEn t\u00e9rminos poblacionales somos parte de una porci\u00f3n muy peque\u00f1ita, no constituimos el 0,1 por ciento de la poblacion total\u201d, aclara. \u201cTodos los estudios de poblaci\u00f3n trans dicen que entre el 80 y el 90 por ciento de nuestra poblaci\u00f3n est\u00e1 o estuvo en prostituci\u00f3n. Las organizaciones sociales est\u00e1n siendo cruciales en este punto porque pudieron articular los pedidos de las personas trans en todo el pa\u00eds con el Estado. La lista que estamos sistematizando desde el Ministerio de Mujeres por ahora llega a m\u00e1s de 4 mil pedidos de ingreso al programa. No es un n\u00famero oficial porque faltan las listas de otras \u00e1reas. Las personas a las que est\u00e1 dirigido este programa son las que viven en extrema vulnerabilidad\u201d, cont\u00f3 en una entrevista con el diario P\u00e1gina 12.\u00a0 Con respecto a la importancia de las medidas estatales, declar\u00f3 que \u201cpara Argentina es un compromiso abrazar dentro de pol\u00edticas publicas la planificaci\u00f3n y la perspectiva de g\u00e9nero para poder pensar que las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/para-luz-la-libertad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">inequidades culturales y sociales<\/a> que vivimos tienen que ser contestadas con medidas rectoras que defiendan a las personas que m\u00e1s expuestas est\u00e1n dentro de estas situaciones de Covid como de violencia y persecuci\u00f3n por su identidad de g\u00e9nero\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La potencia del habla y la necesidad de la escucha<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las palabras de Alba Rueda se apelotonan en mensajes que duran minutos pero podr\u00edan durar horas. El ritmo al que habla es acorde al que le demanda su cotidianeidad. \u201cMi formaci\u00f3n acad\u00e9mica es muy baja para lo que es el nivel acad\u00e9mico\u201d, explica pero enseguida se expresa y no hay conversaci\u00f3n que alcance para contener la amplitud y la complejidad de sus reflexiones. \u201cMe gusta leer cuando tengo tiempo, aunque ahora hace mucho que no lo tengo\u201d, dice entre risas. Lee teor\u00eda feminista y transfeminista latinoamericana y le gusta la poes\u00eda oral de las travas: \u201cHay una gran potencia intelectual que se traduce todo el tiempo ah\u00ed\u201d, aclara. Susy Shock, Marlene Wayar, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/diana-sacayan-dolor-se-volvio-furia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Diana Sacayan<\/a> y Claudia Pia Baudracco son algunas de sus referentas. Pero tambi\u00e9n ley\u00f3 a Judith Buttler cuando todav\u00eda sus textos no estaban traducidos: \u201cEn aquellos a\u00f1os se la le\u00eda en ingl\u00e9s, era s\u00faper complejo. Me acuerdo que empezaron a salir\u00a0 cap\u00edtulos de \u2018El g\u00e9nero en disputa\u2019 en la revista Mora. Eran planteos pol\u00edticos y filos\u00f3ficos muy importantes. Y creo que en mi recorrido como activista hubo un crecimiento de reflexi\u00f3n que fue tomando cuerpo con esos pensamientos, y el cuerpo que adopt\u00f3 es un cuerpo latinoamericano, migrante, es un cuerpo rural, de las provincias, es un cuerpo travesti, es un cuerpo trans, y un cuerpo de las mujeres tambi\u00e9n\u201d.<\/p>\n<div id=\"attachment_5836\" style=\"width: 410px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5836\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5836 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/IMG_5543-e1590244389755.jpg\" alt=\"\" width=\"400\" height=\"600\" \/><p id=\"caption-attachment-5836\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Victoria Eger<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\">La incorporaci\u00f3n de las voces trans, travestis, tortas, maricas, bisexuales, es imprescindible para narrar la realidad que atraviesa a las disidencias. Como dice <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/hojarascas-poesia-urgente-para-esta-humanidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Susy Shock<\/a>, \u201chay una historia de besos que el espanto no ha dejado ser\u201d, hay tambi\u00e9n un sinf\u00edn de relatos y reflexiones subterr\u00e1neas que esta sociedad necesita permitirse escuchar para poder hablar de identidad, para empezar a pensarse con palabras propias y abrazar a la diversidad de una buena vez por todas. Alba Rueda no es solamente una disidencia en el Estado. Es una voz trans que se alza en un oc\u00e9ano de voces hegem\u00f3nicas y legitimadas, una voz que retoma lo latinoamericano, lo sudaca. Es la voz del subalterno que reclama ser escuchada. La pregunta ser\u00e1 finalmente si la sociedad argentina estar\u00e1 preparada para hacerlo.<\/p>\n<h4>Foto de portada: Victoria Eger<\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En un aula frente a estudiantes de secundaria, en una asamblea feminista o en un conversatorio,\u00a0 Alba Rueda le habla al mundo desde su experiencia militante, pero sobre todo, desde el lugar de una protagonista que supo recorrer la lucha del transfeminismo popular, enmarcada en la militancia de los movimientos sociales, con una ternura que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":25,"featured_media":5837,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897,35],"tags":[1484,1486,830,1262,1488,1485,1487,1489],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/IMG_5608-e1590244571699.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5833"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/25"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5833"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5833\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5843,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5833\/revisions\/5843"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5837"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5833"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5833"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5833"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}