{"id":584,"date":"2018-03-20T15:14:12","date_gmt":"2018-03-20T18:14:12","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=584"},"modified":"2018-03-27T15:18:53","modified_gmt":"2018-03-27T18:18:53","slug":"a-las-ninas-no-se-tocan-no-se-matan-no-se-violan","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/a-las-ninas-no-se-tocan-no-se-matan-no-se-violan\/","title":{"rendered":"&#8220;A las ni\u00f1as no se tocan, no se matan, no se violan&#8221;"},"content":{"rendered":"<p><em><strong>Este 8 de marzo se cumpli\u00f3 un a\u00f1o de la tragedia ocurrida en un orfanato p\u00fablico, bajo la responsabilidad de la Secretar\u00eda de Bienestar Social del Gobierno de Guatemala. Aquella masacre de ni\u00f1as, a resguardo de una instituci\u00f3n del Estado, estremeci\u00f3 a muchas personas que habitamos en este territorio y tambi\u00e9n conmocion\u00f3 la opini\u00f3n p\u00fablica a nivel internacional.<\/strong><\/em><\/p>\n<p><em><strong>Por Mar\u00eda Ver\u00f3nica Sajbin Vel\u00e1squez<\/strong><\/em><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El fuego registrado en el Hogar Seguro Virgen de la Asunci\u00f3n se inici\u00f3 despu\u00e9s de que varias ni\u00f1as quemaran unos colchones como protesta por los malos tratos que recib\u00edan en ese lugar. Aprovecharon que se conmemoraba el D\u00eda Internacional de la Mujer: era una fecha propicia para hacer p\u00fablicas sus denuncias. Sin embargo, seg\u00fan varias fuentes consultadas en aquellos d\u00edas, las autoridades y el personal del orfanato encerraron a las menores en el aula. Las hacinaron sin servicios b\u00e1sicos durante horas y no atendieron a sus gritos desesperados, incluso durante los 9 minutos que dur\u00f3 el incendio.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Como suele suceder con acontecimientos como este, en aquel momento, las autoridades gubernamentales se indignaron dando una serie de declaraciones sobre \u201cel caso\u201d. \u201cSe har\u00e1 justicia y no quedar\u00e1 impune\u201d, era lo que dec\u00edan: como si lo sucedido hubiera sido un accidente fortuito. Sin embargo, este incidente fue la gota que derram\u00f3 eso que se ven\u00eda gestando desde hace a\u00f1os.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Se hab\u00eda alertado muchas veces sobre lo que suced\u00eda en ese lugar. Prueba de ello son las distintas declaraciones que se dieron con anterioridad. Por poner un ejemplo: el informe de la Relatora Especial sobre la venta de ni\u00f1os, la prostituci\u00f3n infantil y la utilizaci\u00f3n de ni\u00f1ez en la pornograf\u00eda en esos hogares, del 21 de enero del 2013. \u201cDesde 2012, las autoridades han tenido conocimiento de m\u00faltiples se\u00f1alamientos de abusos e irregularidades, incluyendo hacinamiento, deficientes condiciones de habitabilidad y seguridad, actos de violencia, tortura y presuntos tratos crueles, inhumanos o degradantes, as\u00ed como la posible existencia de una red de trata\u201d, expres\u00f3 el documento. Poco o nada hicieron para parar lo que suced\u00eda y a\u00fan sigue ocurriendo hasta la actualidad en otros centros.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En estos meses, las organizaciones de mujeres, feministas y de derechos humanos realizaron varias acciones para no olvidar y para que no sea tratado como un simple caso m\u00e1s. Sino que sea algo que nos interpele como sociedad para que nunca m\u00e1s la ni\u00f1ez guatemalteca sea expuesta a las condiciones que propiciaron tal desenlace fat\u00eddico. Las expresiones han ido desde acciones por la v\u00eda judicial, acciones pol\u00edticas en la plaza central para mantener vivo su recuerdo, hasta la permanente visibilidad de la situaci\u00f3n de la ni\u00f1ez y espec\u00edficamente de las ni\u00f1as en este pa\u00eds.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Por eso, este 8 de marzo, en el marco del D\u00eda Internacional de la Mujer, estuvo presente en nuestra memoria esta masacre. Se hizo significativa la marcha realizada por ni\u00f1as de dos departamentos de \u00e9ste pa\u00eds, que caminaron 41 kil\u00f3metros hasta llegar a la plaza central, donde rindieron un homenaje y dejaron sus zapatos como ofrenda en el altar que pervive, desde hace un a\u00f1o, en ese lugar. Hubo poes\u00eda, mensajes demandando no olvidar, una carpa donde se record\u00f3 a la sociedad que todo esto pudo prevenirse, comunicados exigiendo justicia, ceremonias mayas, acciones pol\u00edticas en el lugar donde fue la tragedia y certamen de literatura, entre otras.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Seguramente, el movimiento de mujeres, feminista y organizaciones en general no olvidar\u00e1n f\u00e1cilmente esta fecha que estaremos recordando a\u00f1o con a\u00f1o. Seguramente existir\u00e1n algunas condenas y mejoraran algunas cosas. Pero ojal\u00e1 todo esto sirviera para interpelarnos como sociedad y que no admitamos que ninguna ni\u00f1a viva en las condiciones que permitieron la tragedia. Insistiremos con seguir gritando y con urgencia, cada vez m\u00e1s fuerte: \u201cA las ni\u00f1as no se tocan, no se matan, no se violan\u201d.<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: Diario El Desconcierto<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Este 8 de marzo se cumpli\u00f3 un a\u00f1o de la tragedia ocurrida en un orfanato p\u00fablico, bajo la responsabilidad de la Secretar\u00eda de Bienestar Social del Gobierno de Guatemala. Aquella masacre de ni\u00f1as, a resguardo de una instituci\u00f3n del Estado, estremeci\u00f3 a muchas personas que habitamos en este territorio y tambi\u00e9n conmocion\u00f3 la opini\u00f3n p\u00fablica [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":10,"featured_media":583,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[8,84,100,24],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/2e6b0beedbe83161458f9397501edcf2-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/584"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/10"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=584"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/584\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":710,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/584\/revisions\/710"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/583"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=584"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=584"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=584"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}