{"id":5844,"date":"2020-05-26T12:16:21","date_gmt":"2020-05-26T15:16:21","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5844"},"modified":"2020-05-26T12:46:48","modified_gmt":"2020-05-26T15:46:48","slug":"panuelos-rosas-y-el-transodio-de-sectores-feministas-en-espana","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/panuelos-rosas-y-el-transodio-de-sectores-feministas-en-espana\/","title":{"rendered":"Pa\u00f1uelos rosas y el transodio de sectores feministas en Espa\u00f1a"},"content":{"rendered":"<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Por Mar\u00eda Victoria Mijailoff<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ocho a\u00f1os se celebraron de la sanci\u00f3n de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/historias-de-una-ley-de-identidad\/\">Ley 26.743 de Identidad de G\u00e9nero<\/a> en Argentina, mientras que en Espa\u00f1a se instalan discursos de transodio que condicionan el proyecto de una norma que sigue la misma senda del pa\u00eds latinoamericano. Lo que preocupa es que estas ideas, adem\u00e1s de ser impulsadas por la derecha, son promovidas por sectores del feminismo espa\u00f1ol.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Irene Montero, ministra de Igualdad de la coalici\u00f3n del Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">(<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">PSOE) y otras fuerzas de izquierda que gobiernan Espa\u00f1a, anunci\u00f3 este a\u00f1o la Proposici\u00f3n de Ley sobre la protecci\u00f3n jur\u00eddica de las personas trans y el derecho a la libre determinaci\u00f3n de la identidad sexual y expresi\u00f3n de g\u00e9nero. La misma tiene como fin garantizar, entre otros puntos, eliminar la exigencia actual del diagn\u00f3stico de \u201cdisforia de g\u00e9nero\u201d para la rectificaci\u00f3n registral del nombre y el sexo. Asimismo, otorga este derecho a ni\u00f1eces y adolescencias.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tras el anuncio surgieron discursos transodiantes en Espa\u00f1a. Cierto sector del feminismo local intent\u00f3 instalar la idea de que la sola declaraci\u00f3n de la persona para rectificar su identidad en el registro abrir\u00eda el camino al fraude y a la usurpaci\u00f3n, por parte de los hombres, de derechos ganados para las mujeres.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El movimiento pol\u00edtico Izquierda Unida resolvi\u00f3 la expulsi\u00f3n del Partido Feminista, liderado por la hist\u00f3rica feminista espa\u00f1ola Lidia Falc\u00f3n, por las <\/span><a href=\"https:\/\/twitter.com\/RubenSanchezTW\/status\/1235333548942528512?s=08\"><span style=\"font-weight: 400;\">reiteradas expresiones<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> de \u00e9sta en relaci\u00f3n a las personas trans: \u201cun se\u00f1or que es mujer se puede meter en el lavabo de se\u00f1oras, puede meterse en el deporte femenino (\u2026) esto s\u00ed que es una monstruosidad\u201d. O, en referencia una ni\u00f1a trans que particip\u00f3 en una sesi\u00f3n de la Asamblea de Extremadura: \u201ces un ni\u00f1o absolutamente manipulado (\u2026) El ni\u00f1o juega, juega, la imaginaci\u00f3n humana no tiene l\u00edmite, pero la realidad f\u00edsica s\u00ed&#8221;.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Patologizaci\u00f3n y biologicismo<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta pol\u00e9mica invisibiliz\u00f3 la realidad en la que se encuentran las personas que integran ese colectivo. Mientras que en Argentina la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/alba-rueda-y-la-reivindicacion-del-sujeto-politico-trans\/\">identidad de g\u00e9nero<\/a> es un derecho humano, en Espa\u00f1a, formalmente, ser trans implica tener una enfermedad.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Ley 3\/2007 establece que la persona -mayor de edad exclusivamente- que solicite la rectificaci\u00f3n registral de su sexo y nombre tiene que acreditar mediante un informe m\u00e9dico o psicol\u00f3gico cl\u00ednico el diagn\u00f3stico de \u201cdisforia de g\u00e9nero\u201d. En la documentaci\u00f3n debe constar la estabilidad y persistencia de la disonancia entre el sexo asignado al nacer y la identidad de g\u00e9nero vivenciada por la persona solicitante y la ausencia de trastornos de personalidad. Por \u00faltimo, se deber\u00e1 presentar otro informe m\u00e9dico que consigne que la persona ha sido tratada m\u00e9dicamente por al menos dos a\u00f1os para acomodar sus caracter\u00edsticas f\u00edsicas a las correspondientes al sexo reclamado.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La limitaci\u00f3n de esta legislaci\u00f3n deriv\u00f3 en la judicializaci\u00f3n de diversos casos. Eso produjo que el 23 de octubre de 2018 se promulgara una instrucci\u00f3n para la Direcci\u00f3n General de los Registros y del Notario sobre cambio de nombre en el Registro Civil de personas transexuales: establece que la simple declaraci\u00f3n de la voluntad resulta suficiente.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien esta normativa implica una transformaci\u00f3n, no tiene la jerarqu\u00eda de una ley. Es as\u00ed que hasta la actualidad contin\u00faa pendiente de atenci\u00f3n el reclamo del reconocimiento de la identidad de g\u00e9nero como derecho humano.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Se han utilizado argumentos biologicistas y discriminadores para impedir que se aprobara la nueva legislaci\u00f3n. La repercusi\u00f3n ha sido tal que conllev\u00f3, entre otras acciones, a que las organizaciones representadas por personas trans propusieran asistir a la marcha del 8 de marzo de este a\u00f1o con un pa\u00f1uelo rosa, adem\u00e1s del violeta y verde. El objetivo era que supieran con quienes pod\u00edan contar, en el caso que se vieran agredidas o discriminadas en la manifestaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El pa\u00f1uelo rosa no solo vislumbr\u00f3 las violencias que padecen, sino tambi\u00e9n implic\u00f3 un s\u00edmbolo de alianza y apoyo a este colectivo. Es una respuesta a los discursos de patologizaci\u00f3n y un ejemplo de la b\u00fasqueda de la igualdad que es horizonte de los feminismos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Foto de portada: Marian Parra\u00a0<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Mar\u00eda Victoria Mijailoff Ocho a\u00f1os se celebraron de la sanci\u00f3n de la Ley 26.743 de Identidad de G\u00e9nero en Argentina, mientras que en Espa\u00f1a se instalan discursos de transodio que condicionan el proyecto de una norma que sigue la misma senda del pa\u00eds latinoamericano. Lo que preocupa es que estas ideas, adem\u00e1s de ser [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5845,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3,897],"tags":[286,684,66,1490],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/feministas-manifestandose-Madrid-Marian-Parra_EDIIMA20200308_0516_20.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5844"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5844"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5844\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5848,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5844\/revisions\/5848"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5845"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5844"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5844"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5844"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}