{"id":5849,"date":"2020-05-27T00:45:39","date_gmt":"2020-05-27T03:45:39","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5849"},"modified":"2020-05-27T16:18:25","modified_gmt":"2020-05-27T19:18:25","slug":"una-mirada-a-las-carceles-de-mujeres-ante-el-aislamiento","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-mirada-a-las-carceles-de-mujeres-ante-el-aislamiento\/","title":{"rendered":"Una mirada a las c\u00e1rceles de mujeres ante el aislamiento"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>En las \u00faltimas semanas, los medios pusieron en agenda la situaci\u00f3n de las c\u00e1rceles frente al avance del Covid-19. El debate que suscit\u00f3 el fallo del juez V\u00edctor Violini y los pronunciamientos\u00a0de organismos de derechos humanos ante los posibles beneficios como <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-emergencia-sanitaria-en-las-carceles-una-interpelacion-a-los-feminismos\/\">prisiones domiciliarias<\/a> para personas privadas de su libertad pertenecientes a grupos de riesgo, puso de manifiesto la problem\u00e1tica superestructural de las prisiones del pa\u00eds. Pese a que ya no se televisa, el escenario sigue siendo cr\u00edtico. Aqu\u00ed contamos los casos de la Unidad <span style=\"font-weight: 400;\">N\u00b0<\/span>46 de Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez y la Unidad <span style=\"font-weight: 400;\">N\u00b0<\/span>5 de Rosario, en las que se alojan mujeres y ni\u00f1xs, donde las violencias cotidianas recrudecieron con la emergencia sanitaria.\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTenemos la necesidad y urgencia de ser escuchadas, porque sufrimos un da\u00f1o psicol\u00f3gico terrible, no tan s\u00f3lo por la falta de contenci\u00f3n, sino por el abandono de persona. Por falta de una buena alimentaci\u00f3n, ya que la comida que nos da el Estado es incomible, no la comen ni los perros, as\u00ed mismo es inhumano lo que estamos padeciendo\u201d, as\u00ed comenzaban un manifiesto de denuncia, a principios de abril, las mujeres privadas de libertad del pabell\u00f3n 1 y 2 de la Unidad N\u00b046 en Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez. Sus palabras evidencian c\u00f3mo el problema estructural se vincula con el recrudecimiento de las violencias al interior de las prisiones, a ra\u00edz del aislamiento social, preventivo y obligatorio que comenz\u00f3 el 19 de marzo en el pa\u00eds.\u00a0\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los espacios que habitaban ya no eran aptos para la vida antes de la pandemia. Un ejemplo de ello son los \u201cca\u00f1os\u201d, espec\u00edficos para el castigo dentro de la unidad y descritos como lugares peque\u00f1os, donde hay solo un colch\u00f3n y una frazada h\u00famedos, y los bichos proliferan. Las prisiones evidenciaban la sobrepoblaci\u00f3n: la cantidad de reclusxs superaba el espacio f\u00edsico. Tampoco hab\u00eda higiene, ni alimentaci\u00f3n adecuada para ellas o para lxs ni\u00f1xs menores de 5 a\u00f1os que cohabitan el encierro con sus madres.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-5851 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/WhatsApp-Image-2020-05-26-at-1.57.34-PM-e1590549988848.jpeg\" alt=\"\" width=\"401\" height=\"537\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con la aparici\u00f3n del Covid-19 no solo que nada cambi\u00f3 sino que tambi\u00e9n empeor\u00f3. En ese contexto, la Asociaci\u00f3n Civil de Familiares de Detenidos (ACiFaD) realiz\u00f3 un relevamiento sobre condiciones de salubridad y alimentaci\u00f3n. Del total de consultadxs, el 23 por ciento manifest\u00f3 que el sistema penitenciario no le entreg\u00f3 alimentos, elementos de higiene, ni los art\u00edculos enviados por la familia. Por otro lado, el 76,1 por ciento reclusxs afirm\u00f3 que hay siete personas por cada plato de comida. Los datos registrados no discriminan por g\u00e9nero.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Hacinamiento para la pobreza<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La mujeres que habitan diariamente esas celdas provienen en su mayor\u00eda de contextos socio-culturales carecientes, con necesidades insatisfechas para ellas y para sus hijxs. Sus causas est\u00e1n vinculadas al narcomenudeo y la mayor\u00eda pertenece a los \u00faltimos eslabones de las organizaciones delictivas: las llamadas \u201cmulas\u201d. \u201cLa mayor parte de la poblaci\u00f3n femenina est\u00e1 alojada por delitos vinculados a la cadena de comercializaci\u00f3n de estupefacientes. Las mujeres suelen ser mayores en edad que los varones. Han sido menos institucionalizadas en centros de menores y suelen ser en promedio de estratos econ\u00f3micos m\u00e1s bajos. De todas maneras, lo que los iguala es que hay muchos antecedentes de violencia desde la infancia tanto en mujeres como en varones. En Am\u00e9rica Latina las tasas de ingreso a las c\u00e1rceles suben m\u00e1s r\u00e1pido para mujeres que para varones<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> comenta a <\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><em>Feminacida<\/em> <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Mar\u00eda Jos\u00e9 Lubertino, profesora de derechos humanos en la Facultad de Derecho de la UBA y presidenta de la Asociaci\u00f3n Ciudadana por los Derechos Humanos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En ese sentido, Gabriela Sosa, ex Subsecretaria de Pol\u00edticas de G\u00e9nero de Santa Fe, en di\u00e1logo con este medio asegur\u00f3: \u201cMuchas veces accedieron a lo m\u00e1s b\u00e1sico del sistema educativo y su recorrido es escaso en los \u00e1mbitos formales de la educaci\u00f3n; adem\u00e1s de estar atravesadas por miles de situaciones complejas, como el consumo problem\u00e1tico de sustancias\u201d. Una vez dentro de la instituci\u00f3n tienen trabas en el acceso a formarse en diferentes niveles. Los impedimentos se dan, entre otras cosas, porque deben elegir entre trabajar o estudiar.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el penal de Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez, todos los programas se suspendieron a causa del Covid-19 y las internas quedaron \u201cengomadas\u201d, que en lenguaje carcelario significa pasar mucho m\u00e1s tiempo en la celda y sin posibilidad de circular por el pabell\u00f3n, situaci\u00f3n que agrava las condiciones de hacinamiento. As\u00ed lo asegur\u00f3 Claudia Barbaresi, docente del CENS 460. \u201cEs un espacio en el que a las personas que est\u00e1n privadas de su libertad se las vuelve a poner en el lugar de seres humanos\u201d, dijo en relaci\u00f3n al lugar que ocupa el \u00e1mbito educativo en el encierro.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><iframe style=\"border: none; overflow: hidden;\" src=\"https:\/\/www.facebook.com\/plugins\/video.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fmujeres.traslasrejas.1%2Fvideos%2F2765827373490061%2F&amp;show_text=0&amp;width=560\" width=\"560\" height=\"315\" frameborder=\"0\" scrolling=\"no\" allowfullscreen=\"allowfullscreen\"><\/iframe><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con la cuarentena las detenidas quedaron sin esos espacios de socializaci\u00f3n. En conversaci\u00f3n con <\/span><em><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/em><span style=\"font-weight: 400;\">, Graciela Rojas, referente de <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/mujeres.traslasrejas.1\/\">Mujeres Tras las Rejas<\/a>, cuenta que en la Unidad Penal N\u00b05 de Rosario las \u00fanicas que ingresan son las pediatras, para controlar el peso y las comidas de lxs ni\u00f1xs que viven all\u00ed. Sin embargo, dice emocionada, que la semana pasada lograron llegar a un acuerdo con la directora del penal para mandar kits con elementos e instrucciones para que las mujeres pudieran seguir con su trabajo. Son materiales para tres espacios: textil, literario y de huerta. Por mensajer\u00eda, tambi\u00e9n, env\u00edan libritos, algunos juguetes e insumos esenciales.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLas mujeres presas no reciben ning\u00fan elemento de higiene. Hist\u00f3ricamente, la c\u00e1rcel no provee jab\u00f3n, toallitas higi\u00e9nicas, shampoo o pasta dental. Todo esto que nunca provey\u00f3 ahora est\u00e1 escasamente presentado: entregan algunos bidones de lavandina, siempre poca, y jab\u00f3n\u201d, asegura. Ella tambi\u00e9n se\u00f1ala que la prisi\u00f3n est\u00e1 construida sobre un basural, en donde hay problemas con el agua y no se puede acceder con colectivo. Hubo quienes ante la desesperaci\u00f3n hicieron huelga de hambre porque las condiciones de salubridad no est\u00e1n dadas y hab\u00eda miedo por el virus, pero no hubo respuesta.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La deficiencia alimentaria<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNos dan la carne dura y morada, los patys verdes y babosos, el chorizo crudo y las viandas son chicas y no te las dan llenas, por lo cual nos quedamos con hambre. As\u00ed mismo, somos muchas las que no tenemos visita y mucho menos dep\u00f3sito. Con el tema de la pandemia mundial del Covid-19, la familia no puede salir ni trabajar y si no trabajan no cobran y no pueden sustentarnos desde afuera\u201d, expresaron en el manifiesto las mujeres de la Unidad N\u00b046 de Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez ante la grave situaci\u00f3n que viven por la pandemia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La situaci\u00f3n no es nueva. Las carencias eran suplidas con lo que pudieran llevarle sus familiares o comprar en la despensa con el peculio, que es el sueldo que reciben por el trabajo intramuros. En el relevamiento de ACiFaD, evidenciaron respuestas a la pregunta \u201c\u00bfPor qu\u00e9 no com\u00e9s?\u201d: \u201cPorque son huesos en mal estado y hay que hervirlos horas para sacarle el mal olor\u201d fue una de ellas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero ante la emergencia sanitaria el problema se complejiz\u00f3 porque en muchos casos imposibilit\u00f3 el trabajo, como la venta de producciones textiles que hac\u00edan las mujeres de la unidad de Rosario en los talleres, quienes ten\u00edan un puesto de expendio. Tambi\u00e9n se quedaron sin la mercader\u00eda que les llevaban sus allegadxs. Hist\u00f3ricamente, es poco el contacto que ellas tienen con personas del exterior por lo alejados que est\u00e1n los penales, lo costoso del viaje y las inspecciones vejatorias que reciben las visitas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><iframe style=\"border: none; overflow: hidden;\" src=\"https:\/\/www.facebook.com\/plugins\/video.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fyonofuiorg%2Fvideos%2F1216278878707720%2F&amp;show_text=0&amp;width=560\" width=\"560\" height=\"315\" frameborder=\"0\" scrolling=\"no\" allowfullscreen=\"allowfullscreen\"><\/iframe><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Maternidades y mano de obra invisible<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal emiti\u00f3 en febrero la<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> acordada 2\/2020 que recomienda la prisi\u00f3n domiciliaria para embarazadas y madres de hijxs menores de 5 a\u00f1os. A mediados de abril trascendi\u00f3 el caso de Antonella Lopez, una mujer privada de su libertad con su beb\u00e9 de 3 meses, quien<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> solicit\u00f3 al Tribunal en lo Criminal N\u00b0 5 de Mor\u00f3n la prisi\u00f3n domiciliaria. Su pedido se encontr\u00f3 con una respuesta judicial ins\u00f3lita: \u201cEn la c\u00e1rcel est\u00e1s mejor y corr\u00e9s menos peligro de contraer Coronavirus\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">L<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">a Secretar\u00eda de Derechos Humanos y la Defensa P\u00fablica de Santa Fe y diversas organizaciones sociales pidieron este mes que el poder judicial abordara las causas con perspectiva de g\u00e9nero teniendo en cuenta las recomendaciones de la acordada. En esa provincia hubo m\u00e1s predisposici\u00f3n ante las solicitudes: una mam\u00e1 con su beb\u00e9 de tres meses y una embarazada ya lograron la prisi\u00f3n domiciliaria.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSomos madres y nuestros hijos nos necesitan, est\u00e1n pasando necesidades y desde ac\u00e1 adentro no podemos ayudarlos y no podemos quitarles lo que no podemos darles. Tenemos falta de higiene, los ba\u00f1os se tapan, las cloacas rebalsan y est\u00e1n pegadas a las ventanas y tenemos que vivir con el olor a excremento y soportar a las moscas\u201d, sigue el manifiesto de las privadas de su libertad en Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luego del anuncio del aislamiento, hubo ONGs que comenzaron a trabajar para atender la situaci\u00f3n desencadenada por la emergencia sanitaria. <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/yonofuiorg\/\">Yo no fui<\/a>, colectivo feminista que trabaja proyectos art\u00edsticos y productivos dentro y fuera de la c\u00e1rcel, busc\u00f3 donaciones para ayudar a personas privadas de libertad, algunas de ellas con arresto domiciliario. Ya repartieron bolsones a m\u00e1s de 100 familias.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En ese sentido, Lubertino habla del desmembramiento de los grupos familiares y el estigma que pesa sobre las mujeres detenidas y su entorno. Al mismo tiempo, menciona las desigualdades y la creciente vulnerabilidad que las diferencia de los hombres privados de libertad. \u201cSon quienes se hacen cargo del cuidado de manera asim\u00e9trica. Por el otro lado, cuando ingresan a la c\u00e1rcel quedan en banda los hijos que cuidaban\u201d, dice.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ante los fundamentos de la acordada 2\/2020, Lubertino concluye: \u201cLa Procuraci\u00f3n Penitenciaria de la Naci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que ser\u00eda importante permitir a las mujeres salidas para realizar las tareas de cuidado que tengan a su cargo. No solamente las meten presas sino que m\u00e1s le mantienen la doble jornada. Est\u00e1 visto que cuando ellas est\u00e1n en la c\u00e1rcel los cuidados de adultxs mayores, personas con discapacidad y ni\u00f1os se complejizan. Osea, se las necesita tambi\u00e9n como mano de obra invisible en el afuera\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><strong>Foto de portada: Mar\u00eda Eugenia Cerutti<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En las \u00faltimas semanas, los medios pusieron en agenda la situaci\u00f3n de las c\u00e1rceles frente al avance del Covid-19. El debate que suscit\u00f3 el fallo del juez V\u00edctor Violini y los pronunciamientos\u00a0de organismos de derechos humanos ante los posibles beneficios como prisiones domiciliarias para personas privadas de su libertad pertenecientes a grupos de riesgo, puso [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5850,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[1421,1234,1280],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/C\u00e1rceles-portada-1-e1590549765760.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5849"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5849"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5849\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5856,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5849\/revisions\/5856"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5850"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5849"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5849"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5849"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}