{"id":5859,"date":"2020-05-28T11:51:20","date_gmt":"2020-05-28T14:51:20","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5859"},"modified":"2020-05-28T13:24:10","modified_gmt":"2020-05-28T16:24:10","slug":"martha-rosenberg-la-construccion-historica-de-un-derecho","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/martha-rosenberg-la-construccion-historica-de-un-derecho\/","title":{"rendered":"Martha Rosenberg: la construcci\u00f3n hist\u00f3rica de un derecho"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>En 2005 se materializ\u00f3 el sue\u00f1o de una campa\u00f1a federal por la legalizaci\u00f3n del aborto voluntario en Argentina. A 15 a\u00f1os de su nacimiento, Martha Rosenberg, feminista y pionera en esta lucha, cuenta a Feminacida c\u00f3mo se inici\u00f3 en el movimiento y cu\u00e1les son sus deseos en materia de derechos sexuales y reproductivos.\u00a0 <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cYo no entiendo c\u00f3mo vos no sos feminista\u201d, le dijo una de sus amigas a Martha Rosenberg y despert\u00f3 la inquietud. En Argentina corr\u00edan los a\u00f1os 70\u2019 y una batalla se desataba entre los mensajes comerciales que buscaban adoctrinar a las mujeres y la lucha feminista que conformaba sus primeras agrupaciones. El mensaje hegem\u00f3nico, potenciado por el discurso oficial, se embanderaba con esl\u00f3ganes pro familia; en respuesta, nac\u00eda una contrahegemon\u00eda revolucionaria que daba batalla.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Despu\u00e9s de esa conversaci\u00f3n, Martha no volvi\u00f3 a ser la misma. Interpelada por esa pregunta comenz\u00f3 a reflexionar acerca del feminismo. En ese entonces, ellas formaban parte de un grupo que se cre\u00f3 a ra\u00edz de una Conferencia Internacional sobre la Mujer en donde luchaban por sus derechos. No lo hab\u00eda pensado jam\u00e1s, porque no le interesaba tener un t\u00edtulo, un grupo o una etiqueta. Su vida pol\u00edtica era de caracter\u00edsticas n\u00f3mades y de postura aut\u00f3noma. Se mov\u00eda por los m\u00e1rgenes y no ten\u00eda lugar de pertenencia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cYo sab\u00eda que era una mujer con ciertas posturas, posiciones y experiencias que pod\u00edan encuadrar con el feminismo. Cuando me lo puse a pensar, me di cuenta que era feminista\u201d, expresa en di\u00e1logo con <em>Feminacida<\/em>. Este movimiento marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s en su vida, fue su refugio, su lugar. En el 15\u00ba aniversario de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito, trazamos el recorrido desde aquellas primeras luchas hasta el d\u00eda de hoy.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Salvaguarda Subjetiva<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Martha Rosenberg combina desde chica la rebeld\u00eda y el hambre de lucha. A los 14 a\u00f1os empez\u00f3 a tener inquietudes pol\u00edticas \u2013revela- y por eso comenz\u00f3 a ser m\u00e1s activa. Pegaba papelitos en el colectivo e iba a distintos actos de campa\u00f1a. Estuvo en la Juventud Comunista cuando estudiaba medicina, pero dio un portazo cuando tom\u00f3 conciencia de sus diferencias en la forma de militar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ella es psicoanalista. En esa \u00e9poca participaba de la construcci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Psiquiatras, un lugar que ten\u00eda una mirada cr\u00edtica acerca de las instituciones psicoanal\u00edticas del pa\u00eds. Abandon\u00f3 este camino cuando la organizaci\u00f3n se deshizo por el golpe c\u00edvico militar eclesi\u00e1stico de 1976.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Se mov\u00eda en grupos de izquierda, pero nunca estuvo de forma permanente en ninguno. En el \u00fanico lugar el que se qued\u00f3 fue en el movimiento feminista, porque para en ella ah\u00ed se anudan todos los ejes pol\u00edticos que le interesaba defender: la democracia, la justicia social, la igualdad y la libertad, entre otros.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los grupos de reflexi\u00f3n feminista -junto a otras pr\u00e1cticas de su vida- fueron su \u201csalvaguarda subjetiva\u201d: As\u00ed lo expresa Marta en el texto \u201cTreinta ejercicios de memoria a treinta a\u00f1os del golpe\u201d. Lo define como una experiencia m\u00e1s que como un concepto te\u00f3rico, ya que fue la manera que encontr\u00f3 para seguir adelante con su vida en medio de la angustia, la tristeza y frustraci\u00f3n de ver c\u00f3mo se destru\u00edan sus ideales pol\u00edticos comunitarios de aquella \u00e9poca.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLa salvaguarda subjetiva era un lugar donde la pr\u00e1ctica se politizaba y la pol\u00edtica se internalizaba, donde refugiarse ante situaciones traum\u00e1ticas o invivibles como en el golpe. Para m\u00ed fue muy importante trabajar pol\u00edticamente en mi mundo cotidiano: en mis grupos, en mis relaciones o en mi familia. Relev\u00e9 eso como un espacio para poner en pr\u00e1ctica que lo personal es pol\u00edtico\u201d, confiesa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5868 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Victoria-Gesualdi.jpg\" alt=\"\" width=\"692\" height=\"467\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Victoria-Gesualdi.jpg 1600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Victoria-Gesualdi-300x203.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Victoria-Gesualdi-768x518.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Victoria-Gesualdi-1024x691.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Victoria-Gesualdi-1170x790.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Victoria-Gesualdi-740x500.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 692px) 100vw, 692px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Por el derecho al aborto<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Integrada por m\u00e1s de 300 grupos, organizaciones y personalidades feministas con diversas perspectivas, la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito cumple 15 a\u00f1os. Una gesta que sucedi\u00f3 entre reuniones, discusiones y debates con un objetivo claro: ponerle fin a la clandestinidad y que las personas con capacidad de gestar tengan autonom\u00eda y puedan decidir de forma segura sobre sus cuerpos. \u201cLa idea naci\u00f3 al registrar que hab\u00eda muchos lugares en donde se estaba luchando por ese derecho de distintas formas y con distintos niveles de organizaci\u00f3n. Es una construcci\u00f3n hist\u00f3rica muy compleja y muy original\u201d, recuerda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En 1991, Martha integr\u00f3 el Foro por los Derechos Reproductivos, un espacio en donde se debat\u00eda sobre la salud como hecho pol\u00edtico y en donde militaba por la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo. Rosenberg y la soci\u00f3loga, feminista y docente en la Facultad de Ciencias Sociales de la UBA, Mar\u00eda Alicia Guti\u00e9rrez, representaban a este foro dentro de la Coordinadora por el Derecho al Aborto.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Cultura Matrix<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En 2002, se constituy\u00f3 la Asamblea por el Derecho al Aborto. \u201cNosotras la llam\u00e1bamos la Asamblea de Matrix porque nos junt\u00e1bamos todos los s\u00e1bados en el Centro Cultural Matrix, en Capital Federal. Ah\u00ed se daban grandes discusiones program\u00e1ticas y surgi\u00f3 la idea de que el tema del aborto deb\u00eda ser trabajado a trav\u00e9s de movilizaciones sociales y populares\u201d, manifiesta.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">All\u00ed tambi\u00e9n se debati\u00f3 la posibilidad de que, por primera vez, en un encuentro nacional, hubiera una asamblea por el Derecho al Aborto. Y as\u00ed fue. En el Encuentro Nacional de Mujeres de 2003, realizado en Rosario, se organiz\u00f3 la primera reuni\u00f3n de esta \u00edndole. \u201cEse a\u00f1o aparecieron por primera vez los pa\u00f1uelos verdes y la marcha fue bajo la consigna \u2018Por el derecho a decidir\u2019\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El 28 de mayo del 2005, en una reuni\u00f3n en C\u00f3rdoba, la Campa\u00f1a se lanz\u00f3 con un objetivo a corto plazo: llegar hasta septiembre. \u201cLa idea inicial era que necesit\u00e1bamos proponernos una meta alcanzable en ese momento, algo posible, que no fuera aplastante\u201d, aporta Rosenberg y confiesa que despu\u00e9s se volvi\u00f3 a prorrogar la duraci\u00f3n hasta el 25 de noviembre.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cSatisfacci\u00f3n\u201d, es el sentimiento que Martha Rosenberg utiliza para definir lo que sinti\u00f3 ese d\u00eda. \u201cFue fant\u00e1stico porque fue un proyecto largamente elaborado. Yo ven\u00eda trabajando desde hace mucho tiempo\u201d, insiste.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Desde ah\u00ed en adelante, la lucha de la Campa\u00f1a estall\u00f3 en la sociedad y logr\u00f3 un lugar de permanencia. \u201cEl crecimiento fue as\u00ed: pon\u00edas una gota y se absorb\u00eda por el resto del tejido social\u201d, expresa con orgullo. Ella se refiere a esta explosi\u00f3n como una \u201cmancha de aceite\u201d y no como una \u201cmarea\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5869 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/IMG-9305.jpg\" alt=\"\" width=\"716\" height=\"536\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/IMG-9305.jpg 1125w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/IMG-9305-300x225.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/IMG-9305-768x575.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/IMG-9305-1024x767.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/IMG-9305-740x555.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 716px) 100vw, 716px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>De cara al futuro<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Martha Rosenberg tiene un deseo para este a\u00f1o: que el aborto voluntario sea legal. \u201cEspero esperanzadamente en cuanto aguardo (redunda intencionalmente) que se trate ahora en el parlamento, en el pr\u00f3ximo periodo legislativo, de inmediato\u201d. Otras de sus ilusiones es que el proyecto de ley que presente la presidencia en el Congreso sea el mismo que gest\u00f3 la Campa\u00f1a. \u201cNosotras venimos trabaj\u00e1ndolo desde hace 13 a\u00f1os, tiene historia. Implica un sinceramiento tanto de expertas como de movimientos sociales. Conlleva mucho peso jur\u00eddico y pol\u00edtico\u201d, agrega.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En medio de suspiros, Martha Rosenberg reflexiona acerca de las expectativas para el futuro en caso de que se apruebe el proyecto: \u201cQuiero que se abra el campo del derecho de las personas gestantes al aborto voluntario, que se vea reflejado en pol\u00edticas p\u00fablicas, en presupuesto, en capacitaci\u00f3n, en educaci\u00f3n sexual, en acceso a todos los m\u00e9todos anticonceptivos y que la consigna se vea m\u00e1s cerca de su realizaci\u00f3n social y p\u00fablica concreta\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Aniversario 3.0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Quiz\u00e1s, hace unos meses atr\u00e1s todxs se imaginaban en el Congreso concentrando por un nuevo aniversario de la Campa\u00f1a. As\u00ed fue el a\u00f1o pasado, cuando se celebraba otro a\u00f1o de lucha mientras que, en el Anexo C, se presentaba por octava vez el proyecto de legalizaci\u00f3n del aborto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La pandemia puso en jaque nuestras costumbres y hoy las manifestaciones pasaron al plano de la virtualidad. Bajo las consignas: \u201cun proyecto de vida\u201d y \u201cuna historia compartida\u201d, la Campa\u00f1a celebra hoy sus 15 a\u00f1os con diversas actividades virtuales y sin perder la rebeld\u00eda.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Foto de portada y primera foto:\u00a0Victoria Guesaldi<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Segunda foto: Mail\u00e9n Britos<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En 2005 se materializ\u00f3 el sue\u00f1o de una campa\u00f1a federal por la legalizaci\u00f3n del aborto voluntario en Argentina. A 15 a\u00f1os de su nacimiento, Martha Rosenberg, feminista y pionera en esta lucha, cuenta a Feminacida c\u00f3mo se inici\u00f3 en el movimiento y cu\u00e1les son sus deseos en materia de derechos sexuales y reproductivos.\u00a0 \u201cYo no [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":33,"featured_media":5867,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897,35],"tags":[68,6,1491],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Martha-e1590676771326.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5859"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/33"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5859"}],"version-history":[{"count":10,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5859\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5873,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5859\/revisions\/5873"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5867"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5859"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5859"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5859"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}