{"id":5875,"date":"2020-05-29T11:33:48","date_gmt":"2020-05-29T14:33:48","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5875"},"modified":"2020-05-29T11:36:05","modified_gmt":"2020-05-29T14:36:05","slug":"el-femicidio-de-florencia-albornoz-es-asunto-internacional","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-femicidio-de-florencia-albornoz-es-asunto-internacional\/","title":{"rendered":"El femicidio de Florencia Albornoz es asunto internacional"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">La agrupaci\u00f3n <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/pages\/category\/Non-Governmental-Organization--NGO-\/Atravesados-por-el-femicidio-542493676125700\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Atravesados por el Femicidio<\/a> present\u00f3 junto al equipo de litigio en Derechos Humanos, Justicia y Reparaci\u00f3n un pedido de reparaci\u00f3n por el asesinato de Florencia Albornoz, sucedido en enero de 2010, ante el Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW por sus siglas en ingl\u00e9s). Es la primera vez que el \u00f3rgano de Naciones Unidas interviene en un caso de femicidio contra el Estado argentino. \u201cTenemos la esperanza de que nos escuchen y se den cuenta de la importancia de lo que est\u00e1 pasando con los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/femicidios-de-la-raiz-a-la-emergencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">femicidios<\/a>, incluso en este <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/redes-para-una-cuarentena-sin-violencia-de-genero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">contexto de pandemia<\/a>\u201d, asegura a <em>Feminacida<\/em> Fernanda Albornoz, hermana de la v\u00edctima e integrante de la organizaci\u00f3n de familiares que elev\u00f3 la demanda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La comunicaci\u00f3n presentada ante el organismo internacional se basa en las reiteradas ocasiones en que el Estado nacional no logr\u00f3 garantizar la protecci\u00f3n de la mujer en situaci\u00f3n de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-para-asistir-la-violencia-machista-en-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">violencia de g\u00e9nero<\/a> y su acceso a la justicia. Fueron muchas las oportunidades en las que Florencia Albornoz realiz\u00f3 denuncias por violencia dom\u00e9stica contra su ex pareja, Miguel \u00c1ngel Mazo, en ese entonces polic\u00eda de la Provincia de Buenos Aires, pero siempre quedaron cajoneadas. Desde 2008 sufr\u00eda hostigamiento, agresiones y amenazas de muerte. En enero del 2010 consigui\u00f3 una medida de restricci\u00f3n perimetral que el agresor viol\u00f3 para luego asesinarla a ella y a un amigo con el arma reglamentaria.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLo llevamos a la ONU porque consideramos que hab\u00eda m\u00e1s sensibilidad, m\u00e1s especialidad en el tratamiento de los temas en los comit\u00e9s, mejor eficiencia en el tiempo y, adem\u00e1s, cuentan con un historial de distintos casos de violencia de g\u00e9nero de diversos pa\u00edses con buenos resultados\u201d, relata a este medio el abogado chileno, Christian Berndt Castiglione, fundador de <a href=\"https:\/\/www.justiciayreparacion.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Justicia y Reparaci\u00f3n<\/a>. La oficina que naci\u00f3 en Santiago de Chile tiene como objetivo litigar casos de personas que han sido vulneradas en sus derechos humanos producto de la acci\u00f3n u omisi\u00f3n del Estado en la b\u00fasqueda de una reparaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Argentina forma parte de los pa\u00edses que suscriben a la Convenci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra la mujer, vigente desde 1981, que es supervisada por la CEDAW. \u201cEstos organismos internacionales obligan a los estados a cumplir con ciertos est\u00e1ndares. Por eso, si nos va bien, las recomendaciones que salgan de este fallo podr\u00edan posibilitar reformas en la ley, establecer organismos u observatorios que le hagan un mejor seguimiento a las medidas de protecci\u00f3n de las denunciantes, que se presente alguna disculpa p\u00fablica, alg\u00fan acto conmemorativo y tambi\u00e9n alguna reparaci\u00f3n econ\u00f3mica\u201d, explica Berndt Castiglione.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-5876 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/AtravesadosxFemicidio_NicolasStulberg-e1590762611482.jpg\" alt=\"Cr\u00e9dito: Nicol\u00e1s Stulberg - Atravesados por el Femicidio\" width=\"600\" height=\"400\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cSiempre todo es pensando en futuro\u201d, se\u00f1ala Albornoz y agrega: \u201cLa causa de mi hermana no puede venir para atr\u00e1s, la condena que tuvo fue muy injusta. Por eso, esperamos que todo este esfuerzo que hacemos con el grupo de abogados y Afectados por el Femicidio sea algo bueno para los dem\u00e1s\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El caso<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Florencia fue asesinada el 17 de enero del 2010 cuando Miguel \u00c1ngel Mazo viol\u00f3 la perimetral que la proteg\u00eda y le dispar\u00f3 a ella y a Ernesto Escudero, un compa\u00f1ero de trabajo de la joven. El caso fue catalogado como doble homicidio agravado por el v\u00ednculo, ya que para entonces no se encontraba en vigencia la figura del femicidio como agravante. En 2012, el agresor fue condenado, en \u00faltima instancia, a 15 a\u00f1os de prisi\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ese mismo a\u00f1o, las familiares iniciaron una acci\u00f3n civil contra la Provincia de Buenos Aires para solicitar una indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os, motivada en que el Estado dio un tratamiento negligente a las denuncias de Florencia. Adem\u00e1s, las autoridades s\u00f3lo le permit\u00edan realizarlas en la Comisar\u00eda de Quilmes, secci\u00f3n primera, donde trabajaba Maz\u00f3, por lo que gozaba de una amplia impunidad. De hecho, a pesar de que hab\u00eda sido oficialmente desvinculado de la Polic\u00eda Bonaerense, segu\u00eda prestando servicio e incluso se le hab\u00eda facilitado una vivienda en un destacamento del partido de zona sur al momento en que llev\u00f3 a cabo el femicidio. Sin embargo, despu\u00e9s de ocho a\u00f1os, el expediente y pedido de la familia todav\u00eda no fue ni siquiera abierto a prueba, por lo que sigue en la etapa inicial del proceso.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En noviembre del a\u00f1o pasado la defensa de Maz\u00f3 present\u00f3 una solicitud de libertad condicional que fue denegada por el Juez de Ejecuci\u00f3n de Quilmes. La hermana de Florencia describe que se la rechazaron porque no cumpli\u00f3 con la participaci\u00f3n en un curso sobre violencia de g\u00e9nero. Tambi\u00e9n a\u00f1ade como factor explicativo que el juez Merlini la cit\u00f3 a ella y su mam\u00e1 para tener una charla y escucharlas como familiares de la v\u00edctima, lo que \u201cen los casos de femicidio es muy importante\u201d.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-5878 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Esther-Albornoz.jpg\" alt=\"Cr\u00e9dito: Cr\u00f3nica\" width=\"700\" height=\"500\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Esther-Albornoz.jpg 700w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/Esther-Albornoz-300x214.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 700px) 100vw, 700px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Transformar el dolor individual en lucha colectiva<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El contexto de aislamiento trae nuevos desaf\u00edos para el inicio o continuaci\u00f3n de causas judiciales. \u201cLa idea que ten\u00edamos en un principio era presentar una acci\u00f3n colectiva, pero por este contexto del COVID-19 ha sido imposible reunir todos los antecedentes de los distintos tribunales provinciales\u201d, aclara Berdnt Castiglione y enfatiza: \u201cEl caso de Florencia est\u00e1 realmente completo y esperamos que, una vez que pase la pandemia, continuar con la presentaci\u00f3n de los otros 40 casos\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La <a href=\"https:\/\/www.un.org\/womenwatch\/daw\/cedaw\/text\/sconvention.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">CEDAW<\/a> confirm\u00f3 formalmente la recepci\u00f3n de la presentaci\u00f3n, por lo que ahora resta que se notifique al Estado argentino y que haga su descargo. \u201cPuede optar por una soluci\u00f3n amistosa de sentarnos a trabajar en conjunto con los distintos organismos, o bien puede defenderse. Ser\u00eda muy simb\u00f3lico que este gobierno -que tiene cierta sensibilidad con estos temas, m\u00e1s que el anterior- nos permitiera sentar con los y las ministras a estructurar cu\u00e1les son nuestras pretensiones y, obviamente, con las organizaciones que est\u00e1n detr\u00e1s de nosotros\u201d, manifiesta el abogado especialista en Derechos Humanos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tanto desde la agrupaci\u00f3n como del equipo de litigio aseguran que esperan sentar un precedente. \u201cDentro de nuestra lista de reparaciones, pretendemos fortalecer la estructura legal, que mejore la calidad de las leyes y robustecer las facultades del Ejecutivo para la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Buscamos la creaci\u00f3n de alg\u00fan organismo que, contando con un presupuesto decente, pueda hacer seguimiento e informar sobre las medidas cautelares y las denuncias con eficacia. Y en particular, para el caso de Florencia, buscamos la reparaci\u00f3n simb\u00f3lica con el cambio del r\u00f3tulo en la causa de muerte, que el Estado haga ese gesto y coloque que fue un femicidio\u201d, explica.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNecesitamos que no haya tantas irregularidades en la justicia y que haya perspectiva de g\u00e9nero para el tratamiento de los casos. Los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lucia-perez-el-analisis-del-fallo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">jueces<\/a> no est\u00e1n formados, por eso es tan importante la Ley <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-banderas-en-alto-por-micaela-garcia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Micaela<\/a> y que se aplique en todas las instancias. Las comisar\u00edas tienen que estar capacitadas y el Estado tiene que ponerse al hombro este trabajo, para que a ninguna persona que se anime a denunciar le pase lo mismo que a mi hermana. Nosotras sabemos que esta lucha nunca se termina y que es todos los d\u00edas\u201d, concluye Albornoz.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Las personas en situaci\u00f3n de violencia o allegadas que quisieran consultar para ayudar o asesorarse sobre c\u00f3mo proceder pueden comunicarse v\u00eda WhatsApp y correo electr\u00f3nico: 11-2771-6463, 11-2775-9047 y 11-2775-9048, por mail escribiendo a linea144@mingeneros.gob.ar o por tel\u00e9fono a trav\u00e9s de la L\u00ednea 144. Si escuch\u00e1s una situaci\u00f3n de violencia, no dudes en llamar al *911 o *101 seg\u00fan residencia.<\/em><\/p>\n<h4>Foto de portada: @nicolasaboaf\u00a0para Atravesados por el Femicidio<\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La agrupaci\u00f3n Atravesados por el Femicidio present\u00f3 junto al equipo de litigio en Derechos Humanos, Justicia y Reparaci\u00f3n un pedido de reparaci\u00f3n por el asesinato de Florencia Albornoz, sucedido en enero de 2010, ante el Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW por sus siglas en ingl\u00e9s). Es la primera vez [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":35,"featured_media":5877,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[1496,1494,84,1492,1495,1497,1493],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/AtravesadosxFemicidio-8M_@nicolasaboaf-e1590762331929.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5875"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/35"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5875"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5875\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5879,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5875\/revisions\/5879"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5877"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5875"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5875"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5875"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}