{"id":5906,"date":"2020-06-03T00:05:21","date_gmt":"2020-06-03T03:05:21","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5906"},"modified":"2020-06-03T00:56:26","modified_gmt":"2020-06-03T03:56:26","slug":"ni-una-menos-un-grito-que-persiste","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/ni-una-menos-un-grito-que-persiste\/","title":{"rendered":"Ni una menos, un grito que persiste"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">El aislamiento social, preventivo y obligatorio puso en alerta a cada uno de los colectivos feministas del pa\u00eds debido a la singularidad que adquiere la problem\u00e1tica de la violencia de g\u00e9nero en este contexto. El Estado nacional otorg\u00f3 diversas respuestas institucionales, pero \u00bfalcanzan estas medidas para saldar la deuda hist\u00f3rica que existe con las mujeres y las disidencias? En el marco del Ni Una Menos, Luc\u00eda Reyes traza un mapa de la coyuntura con aportes de Marta Dillon, periodista y activista feminista y Anal\u00eda Monferrer, Secretaria Letrada de la Oficina de Violencia Dom\u00e9stica.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Un d\u00eda como hoy, pero hace 5 a\u00f1os, m\u00e1s de 300 mil personas marcharon hacia la Plaza del Congreso para decir \u201cNi Una Menos\u201d. El punto de quiebre fue el femicidio de Chiara P\u00e1ez, adolescente de 14 a\u00f1os asesinada por quien entonces era su pareja. Desde aquel momento hist\u00f3rico, muchas cosas cambiaron y otras persisten: \u201cVenimos construyendo una enorme condena social contra la violencia machista\u201d, dice a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/vivir-con-virus\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Marta Dillon<\/a>, integrante del colectivo que se conform\u00f3 en 2015. \u201cEso es lo que empuja las transformaciones\u201d, refuerza.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es que en paralelo a la curva diaria de contagios de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Covid-19<\/a>, existe otra tambi\u00e9n alarmante: la de los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/femicidios-de-la-raiz-a-la-emergencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">femicidios<\/a>. Seg\u00fan el observatorio nacional de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica y feminista Mumal\u00e1, hubo 61 asesinatos a mujeres desde que comenz\u00f3 la cuarentena. Por otra parte, durante las primeras semanas, las consultas al 144 por violencia de g\u00e9nero aumentaron un 39%.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/afuera-el-coronavirus-adentro-la-violencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">hogares<\/a> son espacios donde la violencia se hace presente en sus distintos tipos: f\u00edsica, psicol\u00f3gica, sexual, econ\u00f3mica y simb\u00f3lica. De hecho, tal como indica el registro, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">el 68 por ciento de los femicidios que se cometieron en 2020 se produjeron en la vivienda de la v\u00edctima o en la que compart\u00eda con el agresor. El 20 por ciento hab\u00eda realizado denuncias previamente, y una de cada 10 ten\u00eda alguna medida de protecci\u00f3n. Por eso, trabajar en la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-para-asistir-la-violencia-machista-en-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">prevenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de las situaciones<\/a> que se presentan en la cotidianidad de las mujeres e <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-identidades-trans-en-emergencia-con-o-sin-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">identidades disidentes<\/a>, a quienes impacta particularmente esta <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">crisis<\/a>, es fundamental.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5924\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-01-at-04.01.50-1.jpeg\" alt=\"\" width=\"904\" height=\"1280\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-01-at-04.01.50-1.jpeg 904w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-01-at-04.01.50-1-212x300.jpeg 212w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-01-at-04.01.50-1-768x1087.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-01-at-04.01.50-1-723x1024.jpeg 723w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-01-at-04.01.50-1-740x1048.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 904px) 100vw, 904px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Estado nacional lanz\u00f3 diversas medidas como respuestas a esta problem\u00e1tica. Por ejemplo, cre\u00f3 una l\u00ednea directa de WhatsApp para asistir a mujeres y personas LGTBIQ+ en situaci\u00f3n de maltrato. Asimismo, el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/elizabeth-gomez-alcorta-estamos-trabajando-en-una-ampliacion-del-presupuesto\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ministerio de las Mujeres, G\u00e9nero y Diversidad<\/a> impuls\u00f3 e<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">xcepciones al decreto para circular como el traslado de <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-tambien-en-internet\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">ni\u00f1xs, adolescentes<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> y v\u00edctimas y el acondicionamiento de hoteles y refugios para casos de violencia extremos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Otra novedad es que la semana pasada se aprob\u00f3 un protocolo para la toma de denuncias por parte de la polic\u00eda durante el aislamiento. El instructivo especifica que el personal tendr\u00e1 que apartar al agresor del lugar donde se encuentre la v\u00edctima. Adem\u00e1s, aclara que lxs agentes no deber\u00e1n tomar una actitud conciliadora con lxs acusadxs. Inmediatamente despu\u00e9s, tendr\u00e1n que comunicarse con la l\u00ednea 144 o la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/linea-137\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">137<\/a> para convocar a los equipos interdisciplinarios disponibles en la localidad con el fin de que acompa\u00f1en a la persona en situaci\u00f3n de violencia. No est\u00e1 dem\u00e1s resaltar que el escrito exige respetar la declaraci\u00f3n espont\u00e1nea de quien denuncia, sin cuestionar sus dichos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por su parte, a pesar de la feria extraordinaria decretada por la Corte Suprema, la Oficina de Violencia Dom\u00e9stica (OVD) sigue con su funcionamiento habitual. Anal\u00eda Monferrer, Secretaria Letrada de la OVD, explic\u00f3 en conversaci\u00f3n con Feminacida que,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> a\u00f1o a a\u00f1o, las denuncias aumentan. Esto no significa que haya un crecimiento de la violencia sino que \u201cpuede deberse a la mayor informaci\u00f3n que circula en la sociedad y la detecci\u00f3n m\u00e1s temprana de los casos\u201d. No obstante, la cuarentena genera una preocupaci\u00f3n especial ya que existe el riesgo de que en 2020 haya un crecimiento en este tipos de situaciones. Es por ello que, a pesar de la feria judicial, \u201ctanto <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">quienes integran el Ministerio P\u00fablico Fiscal como <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">las juezas y los jueces est\u00e1n resolviendo los casos a toda hora, ya sea en forma presencial o remota\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>De la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica: la necesidad de herramientas efectivas<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00e1s all\u00e1 de los avances, la estructura patriarcal que subyace en la sociedad complejiza la modificaci\u00f3n de esta problem\u00e1tica. En el acceso a la justicia, son muchas las barreras que se interponen. La noche previa a la publicaci\u00f3n del nuevo protocolo, Fabiana, vecina de Florencia Varela, fue testigo de una situaci\u00f3n de violencia dom\u00e9stica. \u201cLlam\u00e9 al 144, me pusieron una musiquita y nunca atendieron\u201d, cont\u00f3 a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">para dar testimonio de c\u00f3mo fallaron los m\u00e9todos de asistencia en un caso en el que una mujer era violentada por su pareja.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tras la medida tomada por el Tribunal de Casaci\u00f3n bonaerense de otorgar excarcelaci\u00f3n o arresto domiciliario a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-emergencia-sanitaria-en-las-carceles-una-interpelacion-a-los-feminismos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">personas privadas de su libertad en situaci\u00f3n de riesgo por el coronavirus<\/a>, el vecino de Fabiana, quien hab\u00eda estado preso por robo, volvi\u00f3 a su hogar. \u201cEstaba peg\u00e1ndole a la mujer. Escuchaba todo desde mi casa, a la beb\u00e9 que lloraba y a ella que gritaba pidiendo ayuda\u201d, detall\u00f3 la vecina. Luego del intento de comunicaci\u00f3n fallido con la l\u00ednea 144, llam\u00f3 a la comisar\u00eda del barrio y lleg\u00f3 un patrullero. El agresor le escondi\u00f3 los documentos y la plata a la v\u00edctima. Ella no ten\u00eda a d\u00f3nde ir y le pidi\u00f3 ayuda a la oficial. La respuesta, tal como relata a este medio, fue que se tomara \u201cel colectivo 584\u201d y que denunciara que su pareja le hab\u00eda sacado sus pertenencias.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es sabido que hist\u00f3ricamente ocurren casos en que los que las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/cuidarnos-tambien-de-la-represion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">fuerzas de seguridad<\/a> no toman la denuncia cuando sucede un hecho de violencia de g\u00e9nero. Es por ello que Dillon explic\u00f3 la utilidad de la aprobaci\u00f3n del nuevo protocolo: \u201cTodas las herramientas que le bajen \u00f3rdenes a la polic\u00eda diciendo c\u00f3mo tienen que actuar son importantes\u201d. No obstante, queda un largo camino por recorrer ya que la lucha es contra un sistema con bases patriarcales. La editora de Las 12 recalca que \u201cfalta perspectiva de g\u00e9nero en todos lados\u201d. En este sentido, a\u00f1ade que la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-sociedad-que-micaela-sono-no-excluye-a-tucuman\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ley Micaela<\/a> \u201ces una herramienta buen\u00edsima, pero no se resuelve la formaci\u00f3n en g\u00e9nero con una capacitaci\u00f3n. Se necesita el compromiso del Estado entero\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En estos tiempos en los que se siente que nuestras demandas quedan muchas veces relegadas por la crisis general que atraviesa el pa\u00eds, es necesario subrayar que todas y todxs seguimos sostenidxs por las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/redes-para-una-cuarentena-sin-violencia-de-genero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">redes feministas<\/a>. \u201cSiempre hay una amiga feminista con la cual podemos abortar, que te escucha, que te se\u00f1ala \u2018esto es violencia\u2019 y, cuando no tenemos esa amiga feminista, es cuesti\u00f3n de buscarla\u201d, reflexiona Dillon. \u201cHasta en los territorios m\u00e1s remotos hay quienes entendieron que tenemos la capacidad de decir basta\u201d, concluye.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/nadiapetrizzo.ph\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><em>Foto: Nadia Petrizzo<\/em><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El aislamiento social, preventivo y obligatorio puso en alerta a cada uno de los colectivos feministas del pa\u00eds debido a la singularidad que adquiere la problem\u00e1tica de la violencia de g\u00e9nero en este contexto. El Estado nacional otorg\u00f3 diversas respuestas institucionales, pero \u00bfalcanzan estas medidas para saldar la deuda hist\u00f3rica que existe con las mujeres [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":36,"featured_media":5923,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[1508,21,307,155,131,1509,76,177],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/ni-una-menos2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5906"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/36"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5906"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5906\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5928,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5906\/revisions\/5928"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5923"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5906"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5906"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5906"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}