{"id":5930,"date":"2020-06-03T17:12:54","date_gmt":"2020-06-03T20:12:54","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5930"},"modified":"2020-06-03T17:14:19","modified_gmt":"2020-06-03T20:14:19","slug":"ni-una-companera-racializada-menos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/ni-una-companera-racializada-menos\/","title":{"rendered":"Ni una compa\u00f1era racializada menos"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Se cumplen 5 a\u00f1os de la primera marcha de Ni Una Menos y recordamos a las compa\u00f1eras racializadas del Abya Yala que sufren en carne propia los efectos de la violencia patriarcal, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/maria-urquizu-ser-plurinacional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">colonial<\/a> y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-afrodescendencia-bastion-de-resistencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">racista<\/a>. No es s\u00f3lo una cuesti\u00f3n de g\u00e9nero. Es, tambi\u00e9n, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/racismo-ni-parasite-nos-salva\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">racismo<\/a>.\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Marcelina Meneses lleg\u00f3 a la Argentina desde <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/bolivia-y-un-golpe-a-la-memoria-latinoamericana\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Bolivia<\/a> en los a\u00f1os 90. En 2001 viajaba en el tren Roca junto a su beb\u00e9 Joshua cuando sufri\u00f3 un ataque racista y xen\u00f3fobo. <a href=\"https:\/\/economiafeminita.com\/mujer-madre-y-migrante-un-crimen-de-odio-casi-olvidado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Le gritaron \u201cboliviana de mierda\u201d y \u201cvolv\u00e9 a tu pa\u00eds\u201d<\/a>. La violencia no fue s\u00f3lo verbal. A Marcelina y a su hijitx los empujaron del tren y, en consecuencia, murieron en las v\u00edas de la estaci\u00f3n Avellaneda. La empresa neg\u00f3 los hechos y no quiso hacerse cargo. Solo un testigo se present\u00f3 a declarar en la Justicia y cont\u00f3 lo sucedido. A partir del asesinato de Marcelina Meneses y de su hijx la Legislatura Porte\u00f1a declar\u00f3 el 10 de enero como el <a href=\"https:\/\/www.buenosaires.gob.ar\/noticias\/conmemoracion-del-dia-de-las-mujeres-migrantes\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">\u201cD\u00eda de las Mujeres Migrantes\u201d en la Ciudad de Buenos Aires<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Deolinda del Valle Torres ten\u00eda 31 a\u00f1os, viv\u00eda en la Rioja y trabajaba en un comedor. <a href=\"https:\/\/www.infobae.com\/sociedad\/2018\/01\/11\/fue-a-denunciar-que-su-ex-pareja-la-amenazo-de-muerte-le-dijeron-que-vuelva-en-febrero-y-la-mato-a-golpes\/\">En 2017 su expareja Santiago Condor\u00ed la ahorc\u00f3 y casi la mata frente a uno de sus 4 hijxs<\/a>. Antes de atacarla le grit\u00f3 \u201cfea\u201d y \u201cnegra\u201d.\u00a0 Deolinda lo denunci\u00f3 pero como la Fiscal\u00eda de Violencia de G\u00e9nero estaba en feria judicial le dijeron que volviera en otro momento. Al mes siguiente, Condor\u00ed le dio una feroz golpiza con una barreta de hierro. Deolinda muri\u00f3 camino al hospital.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mar\u00eda Magdalena Moreira desapareci\u00f3 el 12 de agosto de 2019 en la localidad de Miraflores, provincia de Chaco. Pertenec\u00eda a la comunidad wichi y como se\u00f1ala la <a href=\"https:\/\/www.anred.org\/2019\/08\/27\/chaco-comunidad-wichi-de-miraflores-movilizada-ante-el-femicidio-de-maria-magdalena-moreira\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Agencia de Noticias RedAcci\u00f3n (ANRed)<\/a> con frecuencia le dec\u00edan \u201cindia\u201d y \u201csucia\u201d. Su ex pareja, Facundo David Narciso, la amenazaba y la golpeaba. Desde el Consejo de Recuperaci\u00f3n de Chaco lo denunciaron, pero Narciso la mat\u00f3 igualmente.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A Sabina Cordor\u00ed Garnica la vieron por \u00faltima vez el domingo 14 de abril de 2019 a las 7 de la tarde. Hab\u00eda salido a comprar pan cerca de su casa, en La Rioja capital. A medianoche encontraron su cuerpo en un terreno bald\u00edo. <a href=\"https:\/\/www.grupolaprovincia.com\/seguridad\/detienen-a-otros-dos-sospechosos-y-ya-son-cuatro-los-apresados-por-el-crimen-de-la-nina-de-11-anos-265838\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">La autopsia revel\u00f3 signos de asfixia y abuso sexual<\/a>. Ten\u00eda 11 a\u00f1os.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lo \u00faltimo que hizo Liliana Flores (25) una hora antes de morir fue <a href=\"https:\/\/informatesalta.com.ar\/contenido\/218529\/alguien-esta-despierto-el-ultimo-mensaje-que-mando-la-joven-asesinada-por-su-ex-\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">mandar un mensaje de WhatsApp al grupo de vecinos del barrio Los Para\u00edsos<\/a>. M\u00e1s tarde se enteraron que la expareja y padre de sus hijxs viol\u00f3 la orden de restricci\u00f3n, le dispar\u00f3 en su domicilio y luego se suicid\u00f3. El femicida era polic\u00eda y Liliana ten\u00eda miedo de denunciarlo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Karly Sasha \u201cChinina\u201d Palomino era una de las tantas mujeres trans que recurr\u00eda a la prostituci\u00f3n para sobrevivir. Era migrante y viv\u00eda en el barrio de la Paternal. La mataron el 5 de marzo de este a\u00f1o. En un <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/larosanaranja.ac\/posts\/628570457706253\/\">comunicado de Facebook<\/a> la Asociaci\u00f3n Civil \u201cLa Rosa Naranja\u201d informa que a Karly le dispararon 3 veces con un arma de fuego. Sus asesinxs\u2014presuntamente vinculadxs a mafias\u2014huyeron dej\u00e1ndola sin vida en la calle. Seg\u00fan relevamientos hoy las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-identidades-trans-en-emergencia-con-o-sin-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">personas trans<\/a> tienen una expectativa de vida de 35 a\u00f1os. Karly ten\u00eda 33.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El pasado 30 de mayo fuerzas policiales chaque\u00f1as irrumpieron en la casa de Elsa Fern\u00e1ndez, mujer Qom. Se llevaron detenidxs a su hijo Cristi\u00e1n, su sobrino Alejandro, su hija Daiana y su vecina Rebecca. A los varones los golpearon y torturaron. A ellas las manosearon y abusaron sexualmente. \u201cYa les tiramos alcohol, \u00bfqui\u00e9n las prende fuego?\u201d, dijeron los polic\u00edas de acuerdo a lo que pudo contar Daiana entre l\u00e1grimas en un <a href=\"https:\/\/twitter.com\/revistacitrica\/status\/1267594100884242432\">video<\/a> que difundi\u00f3 <a href=\"https:\/\/www.revistacitrica.com\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Revista C\u00edtrica<\/a>. En una\u00a0<a href=\"https:\/\/www.revistacitrica.com\/abuso-y-tortura-a-la-comunidad-qom-asi-habia-que-tratar-a-estos-indios-infectados.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">nota<\/a>\u00a0de ese medio, Elsa cuenta que los polic\u00edas volvieron a su casa a decirle que \u201ccomo no hubo violaci\u00f3n, el abuso no fue tan grave\u201d. La familia pide justicia y protecci\u00f3n para toda la comunidad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A Delia Ger\u00f3nimo Prolijo la vieron por \u00faltima vez el 18 de septiembre de 2018 a 500 metros de su casa. Ten\u00eda 14 a\u00f1os y viv\u00eda en La Paz, C\u00f3rdoba. Sus padres hab\u00edan migrado desde Bolivia a fines de los 90. El \u00fanico sospechoso, Mauro Martinez, se suicid\u00f3 poco despu\u00e9s de haber sido denunciado por su pareja Anabel. Seg\u00fan <a href=\"https:\/\/www.lavoz.com.ar\/sucesos\/delia-chica-que-no-aparece-en-traslasierra-y-que-su-familia-no-quiere-olvidar\">el diario La Voz<\/a>, Martinez le hab\u00eda dicho que la \u201ciba a matar como a la boliviana\u201d. A 20 meses, la familia de Delia sigue buscando a su hija. Hasta el momento solo pudieron encontrar objetos personales entre los pastizales.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A Andrea M\u00f3nica Tacum\u00e1n tambi\u00e9n la mat\u00f3 su pareja. La joven ten\u00eda 27 a\u00f1os, viv\u00eda en Paso de los Indios (Chubut) y trabajaba de maestranza en el Juzgado de Paz. <a href=\"https:\/\/www.red43.com.ar\/nota\/2019-3-20-18-18-0-cuatro-meses-de-prision-preventiva-en-la-causa-de-andrea-monica-tacuman\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">De acuerdo a la investigaci\u00f3n, Luis Currumil (21) la golpe\u00f3 ferozmente en todo el cuerpo<\/a>. Andrea presentaba 27 golpes y finalmente muri\u00f3 de una hemorragia cerebral severa producto de los culetazos perpetrados con un rifle de aire comprimido.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Wanda Abigail Navarro desapareci\u00f3 el 23 de agosto de 2018 cuando iba a la escuela. La encontraron muerta y semidesnuda en Jesus Mar\u00eda, provincia de C\u00f3rdoba. <a href=\"https:\/\/webcache.googleusercontent.com\/search?q=cache:Gt4MigKsOjUJ:https:\/\/www.lavoz.com.ar\/sucesos\/wanda-espanto-antes-del-espanto+&amp;cd=1&amp;hl=es-419&amp;ct=clnk&amp;gl=us\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Seg\u00fan datos de la causa la joven era amenazada y extorsionada por sus presuntos agresores desde hac\u00eda meses.<\/a> Las lesiones en sus manos demuestran que Wanda intent\u00f3 defenderse. No pudo. Ten\u00eda 15 a\u00f1os.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ellas son tan solo algunas de las compa\u00f1erxs racializadxs que han perdido la vida y han sido vejadxs por un sistema que genera y reproduce todo tipo de violencias. Sus historias no son medi\u00e1ticas ni llegan a las tapas de los grandes diarios hegem\u00f3nicos, pero nos importan y queremos visibilizarlas. No hay <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ni-una-menos-un-grito-que-persiste\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ni Una Menos<\/a> sin ellxs. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-un-feminismo-antirracista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">No hay feminismos sin sus voces y demandas.<\/a> La lucha debe ser colectiva, federal e interseccional. Sus cr\u00edmenes no son s\u00f3lo por cuestiones de g\u00e9nero. Son, tambi\u00e9n, actos de racismo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Marcelina, presente.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Deolinda, presente.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mar\u00eda Magdalena,<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sabina, presente<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Liliana, presente<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Karly, presente<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Elsa, Daiana, Rebecca, presentes<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Delia, presente<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Andrea, presente<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Wanda, presente<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hoy y siempre.<\/p>\n<p><em>Ilustraci\u00f3n de portada: Sabina Cordor\u00ed Garnica (Cr\u00e9dito:\u00a0<\/em><em>La Garganta Poderosa).<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Se cumplen 5 a\u00f1os de la primera marcha de Ni Una Menos y recordamos a las compa\u00f1eras racializadas del Abya Yala que sufren en carne propia los efectos de la violencia patriarcal, colonial y racista. No es s\u00f3lo una cuesti\u00f3n de g\u00e9nero. Es, tambi\u00e9n, racismo.\u00a0 Marcelina Meneses lleg\u00f3 a la Argentina desde Bolivia en los [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":24,"featured_media":5933,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[1514,1073,26,1516,1245,703,131,1237,11,1515],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Sabina-Cordor\u00ed-Garnica-foto-la-poderosa.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5930"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/24"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5930"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5930\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5934,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5930\/revisions\/5934"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5933"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5930"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5930"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5930"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}