{"id":5937,"date":"2020-06-04T14:01:47","date_gmt":"2020-06-04T17:01:47","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5937"},"modified":"2020-06-04T16:07:31","modified_gmt":"2020-06-04T19:07:31","slug":"mujeres-en-los-barrios-un-proyecto-para-redistribuir-la-riqueza","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujeres-en-los-barrios-un-proyecto-para-redistribuir-la-riqueza\/","title":{"rendered":"Mujeres en los barrios: un proyecto para redistribuir la riqueza"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>La concejala por el Frente de Todos, Carolina Pedelacq, present\u00f3 un proyecto en el Consejo Deliberante de San Mart\u00edn para crear un fondo de ayuda sanitaria y alimentaria para las organizaciones comunitarias y sectores populares del municipio, donde las que predominan son mujeres.\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La pandemia atraves\u00f3 la vida de todxs, pero tuvo mayor incidencia en las trabajadoras de organizaciones sociales que est\u00e1n al frente de comedores y merenderos. No s\u00f3lo la demanda de alimentos se triplic\u00f3 sino la de asistencia social, que incluye acompa\u00f1ar a lxs vecinxs, lxs ni\u00f1xs y situaciones de violencia. Es por eso que Carolina Pedelacq, concejala del Frente de Todos, decidi\u00f3 presentar un proyecto que atendiera la emergencia a trav\u00e9s de una redistribuci\u00f3n de la riqueza. En di\u00e1logo con <em>Feminacida<\/em>, asegura que se tratar\u00eda de una \u201ctaza solidaria que se implementar\u00eda a partir de un aumento de un 50 por ciento de la taza de inspecci\u00f3n e higiene municipal\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los fondos ser\u00edan destinados a las organizaciones que est\u00e1n trabajando en los barrios m\u00e1s vulnerables del partido de General San Mart\u00edn y se le aplicar\u00eda a los hipermercados y bancos que m\u00e1s se hayan enriquecido en los \u00faltimos a\u00f1os. \u201cLa idea es pensar qui\u00e9nes multiplicaron sus ganancias a niveles multimillonarios. En este momento se deber\u00eda poder apelar a la solidaridad de los que m\u00e1s tienen, teniendo en cuenta a las que est\u00e1n triplicando sus tareas, porque m\u00e1s del 90 por ciento de los espacios comunitarios son gestionados por mujeres\u201d, agrega.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La cuarentena y el impedimento a circular tambi\u00e9n gener\u00f3 que muchas de esas trabajadoras se hicieran cargo de acompa\u00f1ar y denunciar en los casos de violencia de g\u00e9nero, convirti\u00e9ndose en las articuladoras de las redes para combatir esas situaciones. \u201cCrear esta taza tambi\u00e9n tiene una perspectiva feminista, porque es una medida que va directamente a la asistencia de las mujeres del territorio que son las que construyen organizaci\u00f3n y feminismo comunitario\u201d, recalc\u00f3 Pedelacq.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Zulma Monges es la representante de la Uni\u00f3n de Trabajadores y Trabajadoras de la Econom\u00eda Popular (UTEP) de San Mart\u00edn. Articula el trabajo de 25 comedores y merenderos de diferentes barrios, cuyo trabajo es llevado adelante entre cuatro y seis trabajadoras de la econom\u00eda popular, la mayor\u00eda de los mismos barrios. \u201cAlgunas no cobran nada, a otras las pudimos inscribir en un salario social complementario que son 8500 pesos, pero la mayor\u00eda labura muchas m\u00e1s horas de la que deber\u00eda, dependiendo de la comida que haya que preparar, y con la pandemia tuvimos que garantizar el alimento y dejar de lado cu\u00e1ntas horas trabajaban\u201d, explic\u00f3 a <em>Feminacida<\/em> Monges. El comedor con menos demanda tiene entre 100 y 120 personas; los dem\u00e1s, ubicados en barrios con mayor poblaci\u00f3n como Carcova, Loyola, Lanzoni o Costa Esperanza, duplican y triplican esa cantidad.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5938 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/MG_9170-e1591277569173.jpg\" alt=\"\" width=\"680\" height=\"453\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cCuando habl\u00e1bamos de trabajadores y trabajadoras de la econom\u00eda popular nunca sab\u00edamos cu\u00e1ntos eran exactamente. Reci\u00e9n empezamos a ver los n\u00fameros con la demanda del Ingreso Familiar de Emergencia (IFE), que fue pedido por 11 millones de personas\u201d, coment\u00f3 Monges. Por otro lado, Carolina Pedelacq hizo hincapi\u00e9 en un dato similar: \u201cSi tenemos en cuenta que hay un poco m\u00e1s de 40 millones de personas en el pa\u00eds, que 20 millones es la masa trabajadora y 11 millones se inscribieron al IFE -que si tuvieron que hacerlo fue porque no ten\u00edan otro ingreso, porque era el requisito para acceder- se deduce de ah\u00ed que hay un 20 por ciento de la poblaci\u00f3n que no tiene ning\u00fan ingreso hace un par de meses\u201d. El contexto dej\u00f3 a muchxs trabajadorxs de la econom\u00eda informal sin posibilidades y eso lxs repleg\u00f3 hacia la organizaci\u00f3n barrial. \u201cEsta situaci\u00f3n es correlativa a la demanda triplicada en los espacios comunitarios\u201d, enfatiz\u00f3 Pedelacq.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cHubo muchxs vecinxs que se organizaron y armaron ollas populares. En Costa Esperanza tenemos a los comedores y merenderos de lunes a viernes y los fines de semana. No hab\u00eda ninguna organizaci\u00f3n que pudiera bancar la olla, entonces tuvo que salir la iglesia a armar una y ah\u00ed van a comer 300 familias\u201d, relat\u00f3 Monges. No s\u00f3lo las organizaciones sociales est\u00e1n trabajando en los barrios, sino que lxs propixs vecinxs se unieron para dar de comer a otrxs que est\u00e1n en peores situaciones. \u201cSi no fuera por la solidaridad, no podr\u00edamos bancar lo que sostenemos, muchxs se organizan poniendo plata de su propio bolsillo porque entienden que hay gente que no tiene nada de nada\u201d, recalc\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Adem\u00e1s de las preocupaciones inmediatas, se abrieron muchas aristas y problem\u00e1ticas a ra\u00edz de esto, como la mala alimentaci\u00f3n que se podr\u00eda generar si la situaci\u00f3n se alarga. \u201cLas primeras semanas la demanda fue por la comida, pero despu\u00e9s nos dimos cuenta de otros problemas y as\u00ed sucesivamente. Hay cosas que se nos escapan y no podemos resolverlas todas\u201d, agreg\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLa cuarentena en el barrio no es como la muestran en la televisi\u00f3n. Ac\u00e1 la gente se moviliz\u00f3 para bancar. Se cuidan mucho, hay solidaridad, si un vecinx tiene s\u00edntomas, nos organizamos para llevarle la vianda y ver si est\u00e1 bien\u201d, cont\u00f3 Monges. La r\u00e1pida respuesta del barrio y lo comunitario tiene una larga experiencia en situaciones de crisis y conforma la principal red de contenci\u00f3n primaria para lxs mismxs vecinxs. \u201cCreemos que la solidaridad de los que menos tienen hoy es la herramienta con la que se est\u00e1 atravesando esto\u201d, explic\u00f3 Pedelacq, y enfatiz\u00f3: \u201cSi quien gana 8500 pesos por mes puede cocinar todos los d\u00edas de ocho de la ma\u00f1ana a siete de la tarde, me parece que quienes hayan triplicado sus ganancias pueden hacer un esfuerzo m\u00e1s grande\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si bien el Consejo Deliberante est\u00e1 cerrado, a\u00fan recibe los proyectos, aunque no les da cauce. El camino normal ser\u00eda esperar a que entre en comisiones y que se pueda sesionar. El proyecto de Carolina Pedelacq es una modificaci\u00f3n impositiva, por lo cual el camino es m\u00e1s engorroso, pero tambi\u00e9n hay otras v\u00edas posibles, como que el ejecutivo lo valide por decreto. \u201cPrincipalmente, la idea es instalar la inquietud que el Estado tiene un nivel de recaudaci\u00f3n muy bajo y poner en valor la organizaci\u00f3n y respuesta comunitaria que se est\u00e1 dando ahora para reforzarla\u201d, puntualiz\u00f3 Pedelacq.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La concejala por el Frente de Todos, Carolina Pedelacq, present\u00f3 un proyecto en el Consejo Deliberante de San Mart\u00edn para crear un fondo de ayuda sanitaria y alimentaria para las organizaciones comunitarias y sectores populares del municipio, donde las que predominan son mujeres.\u00a0 La pandemia atraves\u00f3 la vida de todxs, pero tuvo mayor incidencia en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":37,"featured_media":5939,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[229,127],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/MG_7839-e1591277520953.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5937"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/37"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5937"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5937\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5948,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5937\/revisions\/5948"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5939"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5937"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5937"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5937"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}