{"id":5950,"date":"2020-06-05T12:00:02","date_gmt":"2020-06-05T15:00:02","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5950"},"modified":"2020-06-05T12:00:02","modified_gmt":"2020-06-05T15:00:02","slug":"la-represion-en-chaco-y-la-necesidad-de-transformar-el-estado","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-represion-en-chaco-y-la-necesidad-de-transformar-el-estado\/","title":{"rendered":"La represi\u00f3n en Chaco y la necesidad de transformar el Estado"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Las l\u00f3gicas racistas de los aparatos represivos del Estado se hicieron presentes una vez m\u00e1s en una atentado contra la vida y el bienestar de integrantes de los pueblos originarios. Durante la madrugada del domingo 31 de mayo, efectivos de la Comisar\u00eda Tercera de la provincia de Chaco irrumpieron sin orden de allanamiento en la vivienda de una familia qom en el barrio Banderas Argentinas, localidad de Fontana. Sumado a la agresi\u00f3n de golpes y culatazos a todas las personas presentes, entre ellas adultos mayores, mujeres y menores de edad, los oficiales llevaron detenidxs a cuatro j\u00f3venes que fueron torturadxs en la comisar\u00eda. Tambi\u00e9n denunciaron abusos sexuales. \u201cAs\u00ed como la polic\u00eda de Estados Unidos asfixia y mata a George Floyd, en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencias-y-resistencias-en-los-pueblos-originarios\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Argentina<\/a> las fuerzas de seguridad estatal cambian de conducci\u00f3n pero no de pr\u00e1cticas. \u00bfC\u00f3mo le hacemos frente?\u201d, se preguntan desde el Tejido de Profesionales Ind\u00edgenas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Al d\u00eda siguiente de lo sucedido, la Mesa Multisectorial Feminista de Chaco difundi\u00f3 los testimonios de la familia qom y reconoci\u00f3 que este ataque no es un caso aislado sino que entra dentro de un vejamiento sistem\u00e1tico hacia las comunidades originarias. \u201cVen\u00edan c\u00f3mo 30 polic\u00edas, tiraban tiros, ten\u00edan gomeras y botellas. Les dije que no entren, no me hicieron caso, me pegaron y se metieron por la fuerza, mi sobrino les dec\u00eda que no entren porque hab\u00eda menores adentro, no les import\u00f3. Me rompieron la puerta, le pegaron a mi sobrino, apuntaron con armas a los menores y a mi hija de 11 a\u00f1os la agarraron del brazo y la tiraron en la cama\u201d, declar\u00f3 Elsa Fern\u00e1ndez, la due\u00f1a de casa, y dej\u00f3 en claro todos sus esfuerzos por frenar la brutal violencia policial.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Rebeca es una de las j\u00f3venes que fue llevada a la comisar\u00eda por la fuerza, tiene la cara golpeada y habla en susurros, pero igual cuenta lo que sucedi\u00f3. \u201cNos llevaron despu\u00e9s ah\u00ed. Apagaron la luz y nos pegaron a todos. Hab\u00eda uno que nos tir\u00f3 alcohol, un cigarrillo y nos escupi\u00f3. A mi me tiraron agua y me patearon, eran como cinco o seis. Me pegaron en las costillas y en toda la espalda, a mi compa\u00f1ero tambi\u00e9n en el est\u00f3mago. Cuando nos llevaron a Sanidad nos dijeron que si dec\u00edamos algo nos iban a pegar otra vez, nos empujaron a la camioneta y dijeron que nos iban a prender fuego\u201d, sostuvo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las declaraciones de ambas mujeres, sumadas a las de otras personas que atestiguaron sobre el hecho, sirvieron para que el Comit\u00e9 de Prevenci\u00f3n de la Tortura (CPT) elevara un informe preliminar urgente a la Fiscal\u00eda de Derechos Humanos de la provincia. \u201cLos vecinos del Barrio relataron que frecuentemente sufren malos tratos y son atacados por los funcionarios policiales de esa comisar\u00eda, motivados por pertenecer a la etnia Qom\u201d, sostuvieron desde la Mesa Multisectorial.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-5953 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/unnamed.jpg\" alt=\"\" width=\"512\" height=\"339\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/unnamed.jpg 512w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/unnamed-300x199.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 512px) 100vw, 512px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Desde la Secretar\u00eda de Derechos Humanos y G\u00e9nero de la provincia emitieron un comunicado el primero de junio en el que explicaban que hab\u00edan intervenido a partir de la denuncia para garantizar \u201cla atenci\u00f3n, contenci\u00f3n y asesoramiento a las v\u00edctimas\u201d. Tambi\u00e9n se inform\u00f3 que el gobernador Jorge Capitanich dispuso se apartara de las funciones a los responsables de ejercer violencia policial. A partir de esto se abri\u00f3 una investigaci\u00f3n en la que intervienen tambi\u00e9n el \u00d3rgano de Control Institucional (OCI) de la polic\u00eda y la Fiscal\u00eda de Derechos Humanos, se busca juzgar penalmente a estos oficiales. En esta causa la Secretar\u00eda se constituy\u00f3 como querellante y pidi\u00f3 \u201cla detenci\u00f3n de todos los polic\u00edas involucrados, las medidas de prueba pertinentes, el respetuoso tratamiento de las v\u00edctimas y el apartamiento total de la Polic\u00eda de la investigaci\u00f3n\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">M\u00e1s all\u00e1 del r\u00e1pido tratamiento de la situaci\u00f3n por parte de las autoridades provinciales, el hecho expone una problem\u00e1tica m\u00e1s amplia y compleja como es el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ni-una-companera-racializada-menos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">racismo<\/a> y la desigualdad que viven los pueblos originarios del pa\u00eds. \u201cLas mujeres poderosas del arco iris, las que vivimos en los territorios profundos en la Argentina hemos sido abusadas, golpeadas, fumigadas, rociadas con alcohol en nombre del higienismo blanco que disciplina con sus instituciones policiales\u201d, subrayaron desde el Tejido de Profesionales Ind\u00edgenas en un comunicado alusivo y agregaron: \u201cEl deseo sobre nuestros cuerpos para marcarnos la superioridad de la otredad blanca viene tanto de la violencia policial como de cualquier otra instituci\u00f3n del Estado monocultural y monoling\u00fce que supone que valemos menos. El\u00a0 racismo se\u00a0 fomenta\u00a0 dentro de\u00a0 las estructuras estatales que nos\u00a0 invisibilizan\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ver\u00f3nica Azpiroz Cle\u00f1an es Mapuche, polit\u00f3loga y doctoranda en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-por-la-incorporacion-de-los-derechos-indigenas-en-las-politicas-sanitarias\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Salud Colectiva<\/a>, adem\u00e1s forma parte del Tejido. A la pregunta sobre qu\u00e9 medidas deber\u00edan tomarse ante lo sucedido en Chaco, recuerda que las soluciones ante un problema estructural como este no s\u00f3lo pueden ser punitivas sino que deben transformar de fondo la organizaci\u00f3n estatal. \u201cNo es que los polic\u00edas vinieron volando de la estrat\u00f3sfera y justo llegaron a un lugar con mujeres y j\u00f3venes qom, sino que forma parte de la conformaci\u00f3n de la sociedad desde el comienzo del Estado argentino que obviamente pens\u00f3 un modelo de pa\u00eds sin nosotras y nosotros\u201d, explica Azpiroz. Para ella no es suficiente apartar a los polic\u00edas de su funci\u00f3n y como respuesta posible propone que \u201clas pol\u00edticas p\u00fablicas tienen que ser integrales, se tiene que convocar a las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/maria-urquizu-ser-plurinacional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">organizaciones ind\u00edgenas<\/a> a pensar c\u00f3mo bajamos el nivel de discriminaci\u00f3n y xenofobia por parte de la sociedad criolla con los pueblos ind\u00edgenas\u201d. Adem\u00e1s, resalta la necesidad de pol\u00edticas comunicacionales que tengan en cuenta la diversidad ling\u00fc\u00edstica y cultural de estas poblaciones para garantizar el derecho de acceso a la informaci\u00f3n.<\/p>\n<h4>Fotos: <a href=\"http:\/\/www.enlavuelta.org\/Resistencia-QOM-201.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">En La Vuelta &#8211; Acci\u00f3n Fotogr\u00e1fica<\/a><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las l\u00f3gicas racistas de los aparatos represivos del Estado se hicieron presentes una vez m\u00e1s en una atentado contra la vida y el bienestar de integrantes de los pueblos originarios. Durante la madrugada del domingo 31 de mayo, efectivos de la Comisar\u00eda Tercera de la provincia de Chaco irrumpieron sin orden de allanamiento en la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":26,"featured_media":5954,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[26,1522,1523,1517,1519,1526,1525,1524,1518,1521,1520,505],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-05-at-11.49.48-e1591369131571.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5950"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/26"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5950"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5950\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5956,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5950\/revisions\/5956"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5954"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5950"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5950"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5950"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}