{"id":5957,"date":"2020-06-05T16:32:42","date_gmt":"2020-06-05T19:32:42","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5957"},"modified":"2020-06-05T17:44:20","modified_gmt":"2020-06-05T20:44:20","slug":"le-niegan-la-camara-gesell-a-luna","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/le-niegan-la-camara-gesell-a-luna\/","title":{"rendered":"Le niegan la C\u00e1mara Gesell a Luna"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Luna ma\u00f1ana cumple 18 a\u00f1os y a\u00fan espera que la justicia le permita dar <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-voz-de-luna-un-grito-de-todas-basta-de-impunidad-para-los-abusadores\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">declaraci\u00f3n<\/a> sobre el abuso que sufri\u00f3 en su infancia por parte de su progenitor. El mi\u00e9rcoles 3 de junio, en el quinto aniversario de \u201c<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ni-una-menos-un-grito-que-persiste\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ni Una Menos<\/a>\u201d, el juez Lago del Juzgado de Garant\u00edas N\u00b04 de Mor\u00f3n deneg\u00f3 la apelaci\u00f3n que hab\u00eda presentado la <a href=\"http:\/\/www.mundanas.org.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Agrupaci\u00f3n Mundanas<\/a> para que se respetara el derecho de Luna a ser escuchada en C\u00e1mara Gesell. \u201cPrepararse para una declaraci\u00f3n siempre tiene un costo emocional alt\u00edsimo, lo que tiene para decir es lo peor que le pas\u00f3, es un hecho aberrante y sumamente traum\u00e1tico. Entonces cuando cancelan una fecha que estaba prevista, con todo lo que conlleva el proceso, es una situaci\u00f3n de extremo estr\u00e9s que no se termina nunca\u201d, describe <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/yamila.corin\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Yamila Cor\u00edn<\/a>, mam\u00e1 de Luna y militante del colectivo que acompa\u00f1a y lucha contra los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-nunca-mas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">abusos sexuales en las infancias y adolescencias<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">De acuerdo al an\u00e1lisis de los datos del\u00a0<a href=\"https:\/\/www.unicef.org\/argentina\/media\/6776\/file\/Datos%20%22Las%20v%C3%ADctimas%20contra%20las%20violencias%22%202018-2019.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Programa Victimas Contra las Violencias<\/a>\u00a0a cargo del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, fueron atendidxs 2.986 ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes que sufrieron abuso sexual entre el 1 de octubre de 2018 y el 30 de septiembre de 2019.\u00a0El 46 por ciento de los casos de violencia sexual sucedi\u00f3 en su hogar y el 5 por ciento se dio en la vivienda de un familiar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfCu\u00e1ntos escritos son necesarios para que la justicia abra la puerta? Madre e hija est\u00e1n agotadas, pero no vencidas. Ante la negativa del juez, presentaron una petici\u00f3n para que, una vez finalizada la cuarentena, se le otorgue la instancia declaratoria a Luna es un espacio cuidado donde pueda realizar su relato. \u201cConsiderando que la causa lleva casi 10 a\u00f1os y que la \u00faltima fecha fue cancelada por el aislamiento, nos parece una raz\u00f3n de sobra que puedan otorgar una excepci\u00f3n y que, aunque haya cumplido los 18 a\u00f1os, pueda dar testimonio en c\u00e1mara Gesell\u201d, explica Cor\u00edn y agrega que es importante cuidar a las v\u00edctimas y permitirles hablar en instancias alternativas al juicio oral donde deben enfrentar a sus agresores.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cElla necesita poder decir lo que ocurri\u00f3, dar vuelta la p\u00e1gina y dedicarse a su vida habiendo encontrado lo que en definitiva es su derecho y que se haga justicia con la condena a su abusador. Esta prolongaci\u00f3n constante por la declaraci\u00f3n es una revictimizaci\u00f3n que no le permite reparar y poder continuar con su vida\u201d, contin\u00faa. Yamila Cor\u00edn es muy concreta y contundente en su pedido de justicia, tiene la sabidur\u00eda de la experiencia y las redes de contenci\u00f3n que supo tejer junto a la agrupaci\u00f3n y el movimiento feminista. Relata que lo que le permite poder apagar el tel\u00e9fono, pasar tiempo y disfrutar con sus hijas es saber que \u201cafuera est\u00e1 el equipo de abogadas que trabaja sin descanso, presentando casi que un escrito por d\u00eda y buscando utilizar todos los recursos que podemos conseguir\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 pasa cuando los procesos de b\u00fasqueda de justicia se tornan agotadores en lugar de liberadores? \u00bfC\u00f3mo hacen las infancias y adolescencias para construir sus vidas y v\u00ednculos cuando los procesos judiciales no avanzan a la misma velocidad y parecen tenerlas detenidas en la repetici\u00f3n de pericias, presentaciones y escritos? Desde la agrupaci\u00f3n hacen hincapi\u00e9 en la importancia de un acompa\u00f1amiento integral para las v\u00edctimas, adultxs y madres protectoras, en la mayor\u00eda de los casos. \u201cEl acceso a la justicia no puede ser un privilegio de clase, no puede estar sujeto a que tengas los medios materiales para bancarlo. Cada instancia que demoran y replican es una instancia que hay que sostener emocional y econ\u00f3micamente\u201d, se\u00f1ala la madre militante y denuncia que hoy se sigue sufriendo la revictimizaci\u00f3n por parte de quienes est\u00e1n en los juzgados ejerciendo su funci\u00f3n como jueces y fiscales. \u201cQuienes logran sostener las causas son aquellxs que pueden pagar un patrocinio jur\u00eddico y tienen acceso a atenci\u00f3n psicol\u00f3gica sostenida en el tiempo para que puedan acompa\u00f1ar un proceso de reparaci\u00f3n\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La primera denuncia se present\u00f3 cuando Luna ten\u00eda nueve a\u00f1os. Desde entonces madre e hija han pasado por un sinf\u00edn de instancias, tanto en la justicia porte\u00f1a -porque el acusado resid\u00eda ah\u00ed- como en la fiscal\u00eda N\u00b0 7 de Mor\u00f3n, donde consiguieron que el caso de radicara. Cuando comenzaron no ten\u00edan idea del arduo camino que les esperaba y aseguran que es \u201cesa red vinculada al soporte, a eso que impide la ca\u00edda, lo que les da seguridad\u201d.<\/p>\n<div id=\"attachment_5959\" style=\"width: 510px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5959\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5959 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/YamaCor\u00edn_LudmilaSueiro-e1591385554959.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"313\" \/><p id=\"caption-attachment-5959\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Ludmi Sueiro<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\">A trav\u00e9s de la agrupaci\u00f3n y el movimiento feminista fueron construyendo <a href=\"http:\/\/www.mundanas.org.ar\/MANUAL_ASI_infancia.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">herramientas<\/a> para transformar el dolor individual en una lucha y b\u00fasqueda de justicia colectiva. Celebran que, como conquista de ese movimiento, hoy se cuente con un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/elizabeth-gomez-alcorta-estamos-trabajando-en-una-ampliacion-del-presupuesto\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad<\/a>. \u201cEsta instituci\u00f3n hoy tiene el desaf\u00edo hist\u00f3rico de ser una herramienta concreta y efectiva para garantizar derechos. El abuso sexual en las infancias y adolescencias tiene que ser parte de la agenda del feminismo y por ende del ministerio, porque es otra forma de violencia de g\u00e9nero\u201d, subraya Cor\u00edn e insiste en que el abordaje debe ser integral y trabajado en conjunto con quienes conocen la problem\u00e1tica porque les toc\u00f3 atravesarla y porque decidieron trabajarla de forma responsable y sostenida en el tiempo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cHay d\u00edas que festejo lo conseguido, que miro para atr\u00e1s y aprecio el camino recorrido. Hay otros que s\u00f3lo tengo enojo. Hoy buscamos una resoluci\u00f3n ejemplificadora que de alguna manera siente un precedente para que no puedan continuar vulnerando los derechos de las infancias y adolescencias\u201d, concluye Cor\u00edn.<\/p>\n<h4><strong>Foto de portada:\u00a0Laki P\u00e9rez para Diario Digital Femenino<\/strong><\/h4>\n<p>__<\/p>\n<p><em>El Programa Las V\u00edctimas Contra Las Violencias trabaja con dos l\u00edneas telef\u00f3nicas gratuitas, de alcance nacional y funcionamiento ininterrumpido las 24 horas, todos los d\u00edas del a\u00f1o:<\/em><\/p>\n<p><em>L\u00ednea 0800-222-1717\u00a0contra el abuso sexual, grooming y explotaci\u00f3n sexual de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes.<\/em><\/p>\n<p><em>L\u00ednea 137\u00a0contra la violencia familiar y sexual.<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Luna ma\u00f1ana cumple 18 a\u00f1os y a\u00fan espera que la justicia le permita dar declaraci\u00f3n sobre el abuso que sufri\u00f3 en su infancia por parte de su progenitor. El mi\u00e9rcoles 3 de junio, en el quinto aniversario de \u201cNi Una Menos\u201d, el juez Lago del Juzgado de Garant\u00edas N\u00b04 de Mor\u00f3n deneg\u00f3 la apelaci\u00f3n que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":35,"featured_media":5958,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[197,1528,1527,1255,1530,1529],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/DiarioDigitalFemenino_LakiP\u00e9rez.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5957"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/35"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5957"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5957\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5963,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5957\/revisions\/5963"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5958"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5957"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5957"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5957"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}