{"id":5965,"date":"2020-06-09T00:05:26","date_gmt":"2020-06-09T03:05:26","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5965"},"modified":"2020-06-09T10:02:16","modified_gmt":"2020-06-09T13:02:16","slug":"racismo-en-america-latina-relatos-en-primera-persona","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/racismo-en-america-latina-relatos-en-primera-persona\/","title":{"rendered":"Racismo en Am\u00e9rica Latina: relatos en primera persona"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>\u00bfDe qu\u00e9 hablamos cuando hablamos de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ni-una-companera-racializada-menos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">racismo en Am\u00e9rica Latina<\/a>? \u00bfCu\u00e1les son las ra\u00edces del privilegio? Tres activistas narran sus vivencias desde la rabia, el dolor y la esperanza de desarmar un sistema\u00a0que, desde hace siglos, lxs violenta.\u00a0\u00a0\u00a0<\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/thebonitachola\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">&#8220;The Bonita Chola &#8211; \u00c1ngela Camacho &#8221; (*)<\/a><\/strong><\/h4>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6003 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-08-at-21.39.07.jpeg\" alt=\"\" width=\"640\" height=\"808\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-08-at-21.39.07.jpeg 640w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-08-at-21.39.07-238x300.jpeg 238w\" sizes=\"(max-width: 640px) 100vw, 640px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Estos \u00faltimos d\u00edas han sido una muestra muy clara no s\u00f3lo de c\u00f3mo funcionan el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/racismo-ni-parasite-nos-salva\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">racismo<\/a>, la anti-negritud y la violencia estructural sino tambi\u00e9n c\u00f3mo opera el colonialismo. La historia de George Floyd se ha hecho viral en todo el mundo y ya ha sido la chispa que despert\u00f3 un movimiento en Estados Unidos. Sin embargo, la sociedad blanque, blanque presentade y no racializade ha elegido ignorar estas mismas atrocidades que por a\u00f1os (siglos) hay en Argentina y en toda nuestra continenta.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Compa\u00f1eres negres, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-por-la-incorporacion-de-los-derechos-indigenas-en-las-politicas-sanitarias\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ind\u00edgenes<\/a> y racializades hemos intentado mostrar las realidades de nuestras comunidades en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/maria-urquizu-ser-plurinacional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">nuestros territorios<\/a> desde la primera l\u00ednea, desde las urbanidades y las di\u00e1sporas. En Latinoam\u00e9rica tenemos muchos George invisivilizades por la Supremac\u00eda Blanca que se instala en cada sector de nuestra sociedad. La anti-negritud que hay en Latinoam\u00e9rica es tan grande y fuerte como la que existe en Estados Unidos. La tenemos tan internalizada que no aceptamos su existencia en nuestros territorios y\u00a0nunca se cuestiona, nombra o denuncia por qu\u00e9 todos los no negres, no indigenes, no racializades se benefician a diario de dicho sistema.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No es la primera persona que matan. Est\u00e1n asesinando de a miles y no son s\u00f3lo los polic\u00edas.\u00a0 Es todo un sistema creado para asesinar cuerpos negros. Hay mucha hipocres\u00eda. En Latinoam\u00e9rica tambi\u00e9n existen asesinatos a gatillo armado y gatillo f\u00e1cil hacia la gente negra. Esto es lo que la colonizaci\u00f3n nos ha dejado. Y ahora ese sistema est\u00e1 amarrado a un capitalismo, a una heteronormalidad, a un extractivismo, a un patriarcado y a todas las interacciones imaginadas. Tenemos que reconocer que en todas nuestras luchas tambi\u00e9n se produce racismo y anti-negritud. Todos estos sistemas nos oprimen para solamente sostener el poder y la impunidad de la Supremac\u00eda Blanca.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Que esto sea el presagio que traiga la liberaci\u00f3n final. \u00a1Que este sea el nuevo comienzo! \u00a1Que la Supremac\u00eda Blanca construida para separarnos y ponernos uno contra otros arda! Lloro. Lloro hoy de cansancio, de DOLOR ANCESTRAL. LLAMANDO A MIS APUS. LLAMANDO A MAMA COCA. PRENDIENDO VELAS. PIDIENDO PROTECCI\u00d3N PARA MIS HERMANES EN TODAS LAS L\u00cdNEAS DE FRENTE. \u00a1AS\u00cd SER\u00c1! \u00a1JALLALLA HERMANES! \u00a1JALLALLA!<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>(*) Angela es creadora ind\u00edgena descendiente, bruja y organizadora comunitaria. Produce arte sanador y talleres artesanales enraizados en sus tradiciones y cultura ind\u00edgena. Su trabajo re\u00fane a comunidades, artistas y activistas y explora cuestiones como el sexismo, la crisis clim\u00e1tica, la explotaci\u00f3n multicultural, el bienestar y vivienda de refugiados y migrantes.\u00a0<\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u201cNo todes somos tratades como humanes\u201d &#8211;<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/ciguapadecolonial\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Jennifer Rubio<\/a>\u00a0(*)<\/strong><\/h4>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-6004\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-08-at-21.39.07-1.jpeg\" alt=\"\" width=\"859\" height=\"853\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-08-at-21.39.07-1.jpeg 859w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-08-at-21.39.07-1-150x150.jpeg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-08-at-21.39.07-1-300x298.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-08-at-21.39.07-1-768x763.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-08-at-21.39.07-1-740x735.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 859px) 100vw, 859px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando hablo de raza, hablo de experiencia.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es com\u00fan externalizar la racializaci\u00f3n, transform\u00e1ndola en un fen\u00f3meno mitol\u00f3gico. Se olvidan de que cuando una prieta habla de raza, lo hace porque el dolor de los a\u00f1os le ha quemado la piel, fundi\u00e9ndola a latigazos; se olvidan de que cuando se habla de ser negra se hace para sobrevivir y se trata la ira y tristeza de tantos siglos de opresi\u00f3n como un delirio colectivizado.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ayer o\u00ed a una amiga desahog\u00e1ndose por las redes sociales. \u201cUstedes dicen que es una cuesti\u00f3n humana\u201d, dec\u00eda<strong>. <\/strong>\u201c<\/span>Y s\u00ed es una cuesti\u00f3n humana, pero tambi\u00e9n es una cuesti\u00f3n de color\u201d<span style=\"font-weight: 400;\">. \u00bfPensaba Derek Chauvin que George Floyd era humano mientras lo asesinaba? Cuando Jonathan Mattingly, Brett Hankison y Myles Cosgrove mataron a balazos a Breonna Taylor en su propio hogar, \u00bfcre\u00edan en su humanidad?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Yo s\u00e9 que soy humana, pero me pregunto si lo sabe la gente blanca que me cosifica, que se burla de mis ancestres y que viene hacer turismo sexual a mi pa\u00eds. Usualmente, el argumento de ser humanos s\u00f3lo entra en juego para minimizar la lucha y las problem\u00e1ticas de quien ha durado demasiado siendo negade de su humanidad y se exige una explicaci\u00f3n sobrearticulada de la experiencia racializada para aceptarla como parte de la realidad.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es un hecho que todes somos humanes, pero <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-ramonas-que-ponen-el-cuerpo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">no todes somos tratades como tal.<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>(*) Jennifer Rubio <span style=\"font-weight: 400;\">naci\u00f3 en 1994 y es de Rep\u00fablica Dominicana. Es violinista, educadora y feminista decolonial. Fue publicada junto a otres poetas dominicanes en la serie de Cuadernos de Cuadros de Paisaje por la editorial Mo\u00f1ohecho.<\/span><\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u201c\u00bfLa Argentina es racista?\u201d &#8211; <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/pibaafroqom\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Piba afro qom\u00a0<\/a><\/b><\/h4>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6005 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-08-at-21.39.06.jpeg\" alt=\"\" width=\"387\" height=\"516\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-08-at-21.39.06.jpeg 387w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-08-at-21.39.06-225x300.jpeg 225w\" sizes=\"(max-width: 387px) 100vw, 387px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Nacer y aceptar el racismo. En la infancia, naturalizarlo. <\/span>\u00bfEn Argentina hay racismo? <span style=\"font-weight: 400;\">Desde que tengo memoria las mismas preguntas suenan en mi cabeza: &#8220;\u00bfDe d\u00f3nde sos? \u00bfTus viejos son de ac\u00e1? \u00bfTus abuelos nacieron en el pa\u00eds?&#8221; Se suele hacer este tipo de preguntas a personas como yo, personas racializadas, sujetos que no encajamos con la blanquitud impuesta en la Argentina. Pero no solo se limitan a cuestionar mi nacionalidad, adem\u00e1s la niegan &#8220;si negros no hay&#8221;, &#8220;los negros se murieron en la guerra&#8221;, &#8220;los indios no existen m\u00e1s ac\u00e1 solo est\u00e1n los bolitas que vienen&#8221;.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la educaci\u00f3n nos hicieron desaparecer. Volvemos a existir para el 25 de mayo vendiendo pastelitos o velas\u2014encima nos pintan la cara de negro por no encajar con su estereotipo de negritud\u2014o para el 12 de octubre donde somos vagamente representados por ni\u00f1os blancos con plumajes exagerados y satirizados.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfLa Argentina es racista? <span style=\"font-weight: 400;\">Nunca me voy a olvidar cuando estaba en primer grado y una pibita dijo &#8220;no jueguen con ella, porque es fea&#8221;. Pero\u2026 \u00bfpor qu\u00e9 era fea? Tambi\u00e9n recuerdo cuando en la plaza me gritaron &#8220;<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/bolivia-y-un-golpe-a-la-memoria-latinoamericana\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">boliviana<\/a> de mierda&#8221; y me tiraron piedras, o cuando me dec\u00edan &#8220;azteca, inca&#8221; por saber que mi ascendencia era ind\u00edgena. Yo volv\u00eda llorando pero\u2026 \u00bfpor qu\u00e9? Si Argentina no es racista. Cuando pude reconocer que todo eso no solo me pasaba a m\u00ed, sino a\u00a0todas las personas que tuvieran mi mismo color de piel (o similar) entend\u00ed que no estaba sola y ah\u00ed pude nombrarlo. <\/span>Era racismo, ese racismo arraigado y tan naturalizado que ni se puede notar<span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Empec\u00e9 mi activismo antirracista en mayo del a\u00f1o pasado. Lo sum\u00e9 a mi militancia feminista, pero yo no milito ese feminismo hegem\u00f3nico que reproducen referentes blancas de ac\u00e1 porque justamente ese feminismo no nos representa, ni tiene la intenci\u00f3n de hacernos parte. No se pregunta por el resto de las mujeres que no son blancas, y que no pertenecen a una misma clase social. Lo que menos les interesa en entender y resolver nuestras problem\u00e1ticas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por otro lado est\u00e1 su hipocres\u00eda. Ahora con el asesinato de Floyd est\u00e1n todas y todos llorando y apropi\u00e1ndose de una lucha antirracista. Lo m\u00e1s chistoso es que teniendo plata no son capaces de donarla a organizaciones de gente racializada que lo necesita. No reconocen sus actitudes y acciones racistas, solo se pintan el pu\u00f1o negro en la cara. Cuando todo esto pase ni siquiera el 1 por ciento (de gente blanca) que &#8220;llor\u00f3&#8221; el asesinato de Floyd va a seguir con esto, porque no saben, ni sabr\u00e1n lo que se siente cuando te matan a hermanos o hermanas. \u00bfPor qu\u00e9 los matan? Porque pueden, porque son impunes, porque<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-represion-en-chaco-y-la-necesidad-de-transformar-el-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> el Estado lo avala<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El asesinato del hermano nos uni\u00f3 como comunidades, nos hizo levantarnos contra el racismo a\u00fan m\u00e1s. \u00bfSer\u00e1 casualidad que ahora todos nos quieren entrevistar? \u00bfPor qu\u00e9 no nos tomaron en cuenta antes? \u00bfPor no tener seguidores? \u00bfO ser\u00e1 que esta causa no les importa y lo hacen por pura fama? A m\u00ed me duele el racismo desde que nac\u00ed, pero a ustedes solo les importa si hay sangre de por medio. Cu\u00e1nto morbo. \u00bfCu\u00e1ntos videos m\u00e1s de asesinatos necesitan?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>(*) Piba afro qom tiene 17 a\u00f1os y es activista feminista y antirracista del conurbano sur de Buenos Aires.<\/em><\/p>\n<p><em>Ilustraci\u00f3n: Piba afro qom<\/em><\/p>\n<p><em>Recopilaci\u00f3n de testimonios: Carla Gago.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00bfDe qu\u00e9 hablamos cuando hablamos de racismo en Am\u00e9rica Latina? \u00bfCu\u00e1les son las ra\u00edces del privilegio? Tres activistas narran sus vivencias desde la rabia, el dolor y la esperanza de desarmar un sistema\u00a0que, desde hace siglos, lxs violenta.\u00a0\u00a0\u00a0 &#8220;The Bonita Chola &#8211; \u00c1ngela Camacho &#8221; (*) Estos \u00faltimos d\u00edas han sido una muestra muy clara [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":6011,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35,17],"tags":[218,949,1070,1237,1074],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Untitled-design.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5965"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5965"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5965\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6006,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5965\/revisions\/6006"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6011"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5965"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5965"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5965"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}