{"id":5975,"date":"2020-06-07T20:58:07","date_gmt":"2020-06-07T23:58:07","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5975"},"modified":"2020-06-08T12:07:26","modified_gmt":"2020-06-08T15:07:26","slug":"chicas-muertas-selva-almada","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/chicas-muertas-selva-almada\/","title":{"rendered":"Chicas muertas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Chicas muertas<\/em> es una novela de no ficci\u00f3n escrita por Selva Almada y publicada en 2014. Busca visibilizar tres asesinatos perpetrados a mujeres durante la d\u00e9cada del 80 en diferentes pueblos del interior de Argentina. El t\u00e9rmino <em>femicidio<\/em> como tal a\u00fan no exist\u00eda y desde los medios y el poder judicial le atribu\u00edan el car\u00e1cter pasional a cr\u00edmenes directamente relacionados con la violencia patriarcal.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mar\u00eda Luisa Quevedo, 15 a\u00f1os. Su cuerpo fue hallado sin vida en diciembre, d\u00edas despu\u00e9s de su desaparici\u00f3n y en medio de los festejos por el retorno a la democracia en un terreno en las afueras de la ciudad Presidencia Roque S\u00e1enz Pe\u00f1a, Chaco. Parece una iron\u00eda que en un pa\u00eds tan esperanzado por el derecho a elegir, a ella no le hayan dado ninguna opci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Andrea Danne, 20 a\u00f1os. La mataron en su habitaci\u00f3n mientras dorm\u00eda, en el pueblo entrerriano de San Jos\u00e9. Era una estudiante de psicolog\u00eda muy aplicada que, esa misma noche, hab\u00eda rechazado asistir a un baile porque deb\u00eda prepararse para un examen que nunca lleg\u00f3 a rendir.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-5979 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/9789873650314.jpg\" alt=\"\" width=\"239\" height=\"408\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/9789873650314.jpg 2000w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/9789873650314-176x300.jpg 176w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/9789873650314-768x1310.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/9789873650314-600x1024.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/9789873650314-1170x1996.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/9789873650314-740x1262.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 239px) 100vw, 239px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sara Mund\u00edn, 20 a\u00f1os. Es quiz\u00e1s el caso m\u00e1s misterioso de los tres: desapareci\u00f3 en marzo de 1988, en la localidad cordobesa de Villa Nueva y nunca encontraron su cuerpo. En diciembre de ese mismo a\u00f1o le atribuyeron su identidad a un cad\u00e1ver que no correspond\u00eda, otra v\u00edctima sin nombre. Al d\u00eda de hoy se desconoce qu\u00e9 fue de ella.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tres mujeres j\u00f3venes, tres pueblos distintos, tres realidades sociales diferentes. \u00bfQu\u00e9 tienen en com\u00fan? Todas las historias est\u00e1n atravesadas por la indefensi\u00f3n y los rumores pueblerinos, muchas veces juzgando m\u00e1s a la agredida que al agresor, difundiendo relatos novelescos de amantes ileg\u00edtimos, vecinos exc\u00e9ntricos y hasta padres sospechosos que poco aportan a encontrar explicaciones. Las tres causas terminaron inconclusas y el fantasma de las posibilidades acechando a sus seres queridos por toda la eternidad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los abusos, la misoginia y el desprecio recorren los cap\u00edtulos fusionados con la impunidad. A treinta a\u00f1os de sus muertes, los femicidas contin\u00faan sueltos a la vez que el n\u00famero v\u00edctimas de violencia machista crece a diario. La misi\u00f3n de la autora, como le dice una vidente a la que consulta, es reconstruir la historia de estas tres chicas para darles una voz y, luego, poder cerrar ese duelo y dejarlas correr libremente.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El relato se construye de manera intercalada con las memorias y percepciones de Selva, recuerdos propios de su infancia y juventud, empapados de micromachismos cotidianos en los que, quienes se sumerjan en la lectura podr\u00e1n sentirse identificadas. Historias de miedo y desaz\u00f3n que tanto Almada como sus allegados le relatan a lo largo de las p\u00e1ginas y que, como mujeres, nos hacen replantear la magnitud \u2013o la suerte\u2013 de estar vivas, de no formar parte de las estad\u00edsticas.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-5980\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/1507920767_597652_1507942099_noticia_normal.jpg\" alt=\"\" width=\"396\" height=\"333\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/1507920767_597652_1507942099_noticia_normal.jpg 980w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/1507920767_597652_1507942099_noticia_normal-300x252.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/1507920767_597652_1507942099_noticia_normal-768x646.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/1507920767_597652_1507942099_noticia_normal-740x622.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 396px) 100vw, 396px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Selva Almada es una escritora, poetisa y narradora argentina. Naci\u00f3 y se cri\u00f3 en el pueblo de Villa Elisa, Entre R\u00edos, a pocos kil\u00f3metros de donde se cometi\u00f3 el crimen de Andrea. A los 17 a\u00f1os se traslad\u00f3 a Paran\u00e1 para estudiar comunicaci\u00f3n social primero, y literatura despu\u00e9s. Actualmente vive en la Ciudad de Buenos Aires.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Su producci\u00f3n literaria empez\u00f3 a ganar reconocimiento en 2012 con la publicaci\u00f3n de su primera novela,\u00a0<a href=\"https:\/\/es.wikipedia.org\/w\/index.php?title=El_viento_que_arrasa&amp;action=edit&amp;redlink=1\"><em>El viento que arrasa<\/em><\/a>, publicada en el exterior y traducida a varios idiomas. En 2014, con su cr\u00f3nica <a href=\"https:\/\/es.wikipedia.org\/w\/index.php?title=Chicas_muertas&amp;action=edit&amp;redlink=1\"><em>Chicas muertas<\/em><\/a>, Almada se proyect\u00f3 como una escritora feminista.\u200b Su talento ha sido confirmado p\u00fablicamente por referentes del campo de las\u00a0Letras,\u00a0tales como la periodista, escritora y ensayista\u00a0<a href=\"https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Beatriz_Sarlo\">Beatriz Sarlo<\/a>. &#8220;<em>Selva Almada se desplaza en el mapa de la ficci\u00f3n: no es literatura urbana, no es literatura sobre j\u00f3venes ni sobre marginales, tampoco sobre gente que se la pasa tomando merca. Es literatura de provincia, como la de Carson McCullers, por ejemplo. Regional frente a las culturas globales, pero no costumbrista. Justo al rev\u00e9s de mucha literatura urbana, que es costumbrista sin ser regional&#8221;<\/em>, afirm\u00f3.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Chicas muertas es una novela de no ficci\u00f3n escrita por Selva Almada y publicada en 2014. Busca visibilizar tres asesinatos perpetrados a mujeres durante la d\u00e9cada del 80 en diferentes pueblos del interior de Argentina. El t\u00e9rmino femicidio como tal a\u00fan no exist\u00eda y desde los medios y el poder judicial le atribu\u00edan el car\u00e1cter [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":38,"featured_media":5977,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,36],"tags":[1531,84,21,1532,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/unnamed-4.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5975"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/38"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5975"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5975\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5996,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5975\/revisions\/5996"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5977"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5975"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5975"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5975"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}