{"id":5982,"date":"2020-06-07T22:20:39","date_gmt":"2020-06-08T01:20:39","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5982"},"modified":"2020-06-08T22:41:53","modified_gmt":"2020-06-09T01:41:53","slug":"violencia-obstetrica-y-mala-praxis-la-lucha-de-una-sobreviviente","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencia-obstetrica-y-mala-praxis-la-lucha-de-una-sobreviviente\/","title":{"rendered":"Violencia obst\u00e9trica y mala praxis: la lucha de una sobreviviente"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Cuando Graciela fue a tener a su hija, aquel 25 de junio de 2018, seguramente lo imagin\u00f3 como uno de los d\u00edas m\u00e1s felices de su vida. La beba naci\u00f3 bien, pero las largas horas en el hospital lejos estuvieron de esa alegr\u00eda que deber\u00eda ser garantizada a todas aquellas personas que van a dar a luz luego de un embarazo deseado. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/asi-parimos\/\">Violencia obst\u00e9trica<\/a> en casi todas sus formas: malos tratos y destratos, tacto repetido, f\u00e1rmacos no consentidos por la paciente, insultos, faltas de respeto y hasta maniobras no recomendadas realizadas sin su consentimiento conforman un procedimiento totalmente opuesto a lo que indica la Ley N\u00b0 25.929 de Parto Respetado. A esta larga lista, como si fuera poco, se le suma la mala praxis de la cirug\u00eda. Graciela es sobreviviente de una parte de la medicina que a\u00fan naturaliza las pr\u00e1cticas violentas y desoye la voluntad de quienes desean ser parte activa en la decisi\u00f3n de su propio parto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Daniela Pasarelli (*) es abogada y especialista en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencia-obstetrica-el-primer-caso-que-llega-a-juicio\/\">casos de violencia obst\u00e9trica y mala praxis m\u00e9dica<\/a>: fue por eso que Graciela acudi\u00f3 a ella. Al igual que en otros casos que le toc\u00f3 abordar, la letrada hall\u00f3 en su relato aspectos que trascend\u00edan a la negligencia m\u00e9dica y se transformaban en un reclamo mucho m\u00e1s complejo, relacionado con el tipo de violencia que el Ministerio de Justicia y Derechos Humanos define como \u201caquella que ejerce el personal de salud sobre el cuerpo y los procesos reproductivos de las mujeres, expresada en un trato deshumanizado, un abuso de medicalizaci\u00f3n y patologizaci\u00f3n de los procesos naturales\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLo que ven\u00edamos percibiendo era que independientemente de los errores m\u00e9dicos que generaban lesiones en el cuerpo y dem\u00e1s, ten\u00edamos casos de violencia obst\u00e9trica propiamente dicha,\u00a0que son la violaci\u00f3n a la Ley de Parto Humanizado que est\u00e1 en Argentina ya hace varios a\u00f1os\u201d, cont\u00f3 Pasarelli en di\u00e1logo con este medio. Fue entonces que comenzaron a trabajar en un marco jur\u00eddico que incluya la denuncia tanto en el Inadi por la violencia sufrida en el contexto del parto, como en la justicia Civil y Comercial de la provincia de Buenos Aires, en relaci\u00f3n a la mala praxis.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>El caso de Graciela<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Despu\u00e9s de haber cursado un embarazo sin complicaciones, Graciela fue a tener a su hija al Hospital Italiano de San Justo, el mismo lugar donde hab\u00eda sido atendida durante la gestaci\u00f3n. Si bien OSDE cubr\u00eda su parto, decidi\u00f3 contratar a la partera que sol\u00eda trabajar con su obstetra. Al d\u00eda de hoy las tres partes se encuentran demandadas. Durante el trabajo de parto le hicieron tacto reiteradas veces y luego de algunas horas comenz\u00f3 a quejarse. Fue all\u00ed que comenzaron los malos tratos, el primer aspecto de la violencia obst\u00e9trica que finalmente decidi\u00f3 denunciar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La Ley 25.929 de Parto Humanizado sancionada en 2004 aclara que la persona gestante tiene derecho a \u201cser tratada con respeto, garantizando su intimidad y teniendo en consideraci\u00f3n las pautas culturales y necesidades\u201d. En el caso de Graciela esta premisa no s\u00f3lo no se cumpli\u00f3, sino que ante su manifestaci\u00f3n de dolor y disgusto, a pesar de su pedido expl\u00edcito de que no la sedaran a menos de que sea estrictamente necesario, la partera le administr\u00f3 Nuba\u00edna, un fuerte analg\u00e9sico derivado del opio, que seg\u00fan el relato posterior de su abogada a Feminacida, le impidi\u00f3 volver a estar completamente consciente, tampoco durante el parto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La sensaci\u00f3n que manifest\u00f3 Graciela de ser tratada como un objeto se complementa con la profunda relaci\u00f3n de poder desigual entre medicx y paciente. La impunidad con la que act\u00faan algunxs profesionales de la salud es consecuencia de la naturalizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas violentas producto de esta desigualdad. Y si bien existen leyes que amparan a las personas gestantes, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-muerte-perinatal-y-un-duelo-colectivo-ante-el-vacio-legal\/\">los casos de violencia abundan<\/a> y se presentan de diferentes maneras.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando a Graciela la llevaron a la sala de parto acompa\u00f1ada por Federico, su pareja, despu\u00e9s de administrarle la peridural, ella ya se encontraba bajo los efectos de la Nuba\u00edna. Le explicaron que deb\u00edan hacerle una ces\u00e1rea, pero antes le practicaron la maniobra de Kristeller, prohibida en algunos pa\u00edses y totalmente desaconsejada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Consiste en hacer presi\u00f3n sobre el fondo uterino para acompa\u00f1ar la salida del beb\u00e9 con mayor rapidez por el canal vaginal. Seg\u00fan expres\u00f3 Pasarelli, la intenci\u00f3n de realizarle esta maniobra no qued\u00f3 clara: finalmente a su clienta le realizaron una ces\u00e1rea que tampoco fue consentida por la paciente previamente. Por la droga suminstrada, Graciela s\u00f3lo sinti\u00f3 c\u00f3mo varias personas se subieron encima de ella para hacer presi\u00f3n. Si bien la beba naci\u00f3 con buena salud, el padecimiento de la madre no termin\u00f3 all\u00ed.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5986\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Para-cortar-texto.jpg\" alt=\"\" width=\"802\" height=\"419\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Para-cortar-texto.jpg 802w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Para-cortar-texto-300x157.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Para-cortar-texto-768x401.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Para-cortar-texto-740x387.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Para-cortar-texto-460x240.jpg 460w\" sizes=\"(max-width: 802px) 100vw, 802px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>La mala praxis<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Luego de la operaci\u00f3n llevaron a Graciela a la sala de maternidad. Desde ese momento hasta que regres\u00f3 a su casa, manifest\u00f3 dolor y malestar en el cuerpo, pero el personal de salud no tom\u00f3 en serio sus quejas. A pesar de que quisieron darle el alta a las 48 horas, ella insisti\u00f3 en quedarse un d\u00eda m\u00e1s debido a los dolores. Se retir\u00f3 del hospital a las 72 horas. Para llegar desde la sala hasta el auto, su compa\u00f1ero tuvo que pedir una silla de ruedas porque ella todav\u00eda no pod\u00eda caminar. Al llegar a su hogar, aun dolorida, se sac\u00f3 la venda y not\u00f3 que estaba tan hinchada como antes del parto. Con el paso de las horas se descompuso y levant\u00f3 fiebre. Despu\u00e9s de alrededor de 12 horas sin mejorar, Federico llam\u00f3 a la partera, quien le recomend\u00f3 volver al hospital.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando a Graciela le sacaron la sonda que se coloca en las intervenciones quir\u00fargicas luego de la ces\u00e1rea, ni lxs m\u00e9dicxs ni lxs enfermerxs notaron que conten\u00eda hematuria, se\u00f1al de que hab\u00eda una lesi\u00f3n interna. Cuando regres\u00f3 a la instituci\u00f3n le hicieron un estudio donde descubrieron que en la operaci\u00f3n hab\u00edan cortado la vejiga que provoc\u00f3 una sepsis generalizada por no haber sido atendida con inmediatez. Debido a esto tuvo que someterse a una nueva intervenci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si bien la lesi\u00f3n en la vejiga es un error com\u00fan en las ces\u00e1reas, la demora en la atenci\u00f3n y el destrato ante las manifestaciones de dolor y malestar de la paciente provocaron que el caso se agrave. Graciela qued\u00f3 durante d\u00edas recuper\u00e1ndose en terapia intensiva. Ya de noche, ni bien recibieron la orden de volver al hospital, al estar con la beb\u00e9 reci\u00e9n nacida la pareja pas\u00f3 a buscar a la madre de Federico para que \u00e9l pueda acompa\u00f1ar a su compa\u00f1era mientras la abuela se quedaba con la ni\u00f1a. Una vez que Graciela fue internada, \u00e9l intent\u00f3 durante horas que ingresen tambi\u00e9n a su hija que esperaba junto a la abuela en el auto, en medio del fr\u00edo y sin haber comido. Lo logr\u00f3 varias horas despu\u00e9s luego de insistir hasta el cansancio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El destrato y maltrato que sufrieron tanto la pareja como su peque\u00f1a hija queda en evidencia en el detallado relato que la abogada brind\u00f3 a Feminacida. Sin embargo, tanto en este como en el resto de los casos de violencia obst\u00e9trica, esos ejemplos no quedan plasmados en la hist\u00f3rica cl\u00ednica: es la palabra de lxs medicxs contra los testimonios de quienes transitan por esas situaciones. Esos testimonios lamentablemente no son recogidos en estad\u00edsticas oficiales porque no las hay. S\u00ed pueden encontrarse diferentes relevamientos derivados de las denuncias realizadas a la Comisi\u00f3n Nacional Coordinadora de Acciones para la Elaboraci\u00f3n de Sanciones de Violencia de G\u00e9nero (CONSAVIG), o estad\u00edsticas realizadas por el Observatorio de Violencia Obst\u00e9trica impulsado por la agrupaci\u00f3n \u201cLas Casildas\u201d, entre otros <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/gestar-y-parir-en-compania\/\">organismos<\/a> surgidos por lo general <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/historia-de-un-nacimiento-de-ano-nuevo\/\">desde los feminismos que militan en contra de la violencia<\/a> de g\u00e9nero en el sistema de salud p\u00fablico y privado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Algunas cifras<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seg\u00fan el Primer \u00cdndice Nacional de Violencia Machista producto de una encuesta, publicado en noviembre del 2016 e impulsado por el movimiento #NiUnaMenos, el 77 por ciento de las mujeres entrevistadas atraves\u00f3 una situaci\u00f3n de violencia obst\u00e9trica. Este tipo de opresiones que se ejerce contra las personas gestantes,<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/parirnos\/\"> es una de las formas de violencia de g\u00e9nero m\u00e1s naturalizadas<\/a> por la sociedad y el sistema de salud en particular.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seg\u00fan un informe publicado en 2015 del Observatorio de Violencia Obst\u00e9trica derivado de una encuesta de Atenci\u00f3n al parto\/ces\u00e1rea, 8 de cada 10 mujeres encuestadas recibieron tacto m\u00e1s de una vez, y el 50 por ciento de este total fueron tactadas por m\u00e1s de un profesional. Adem\u00e1s a 3 de cada 10 les realizaron la maniobra Kristeller en su parto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Por un parto humanizado<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En los d\u00edas que siguieron a su operaci\u00f3n, mientras se recuperaba de la cirug\u00eda, Graciela se contagi\u00f3 en el hospital de una bacteria que le afect\u00f3 parte de la piel de su pierna y el d\u00eda que se despert\u00f3 del coma al que la indujeron para operarla, descubri\u00f3 que ten\u00eda un golpe en la cabeza. Estas son tan solo algunas de las consecuencias del procedimiento que tuvo que padecer, a las que se suman las secuelas psicol\u00f3gicas. No solamente pele\u00f3 por salir adelante y poder recuperarse para volver a su casa en las mejores condiciones posibles, sino que adem\u00e1s se anim\u00f3, de la mano de su representante legal y de quienes trabajan en su reclamo a denunciar estas pr\u00e1cticas. \u201cElla no quiere que esto sea un caso m\u00e1s\u201d, asegur\u00f3 Pasarelli a Feminacida. \u201cBuscamos que cambien los protocolos de atenci\u00f3n, que esto no quede en la nada, por eso le dimos empuje tanto en lo legal como en lo administrativo relacionado al INADI. Yo tengo muchas esperanzas\u201d, agreg\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La historia de Graciela, con m\u00e1s o menos detalles, es la de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/haras-un-parto-sin-violencia\/\">muchas personas gestantes que son v\u00edctimas de profesionales que lxs infantilizan<\/a>, violentan y cosifican, que les realizan pr\u00e1cticas fuertemente atravesadas por las l\u00f3gicas patriarcales que rigen el sistema y les quitan la posibilidad de decidir sobre su propio cuerpo y el de sus hijxs reci\u00e9n nacidxs.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las herramientas que los feminismos proveen a la sociedad, las luchas colectivas que han conseguido leyes de protecci\u00f3n contra estas violencias naturalizadas y las luchas individuales como la de Graciela, son las que allanan el camino para el recorrido hacia una sociedad m\u00e1s justa, con una medicina humanizada que respete las voluntades y las identidades, para que quienes lleven adelante un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-perdida-en-el-camino-hacia-la-maternidad\/\">embarazo deseado<\/a>, puedan vivirlo de la mejor manera, y con la protecci\u00f3n que este tipo de procedimientos demanda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Fotos: Documental Parir<\/strong><\/p>\n<p>(*) Estudio jur\u00eddico Daniela Pasarelli &#8211; Tomo 11 Folio 524 &#8211; Colegio de Abogados de Mor\u00f3n<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Cuando Graciela fue a tener a su hija, aquel 25 de junio de 2018, seguramente lo imagin\u00f3 como uno de los d\u00edas m\u00e1s felices de su vida. La beba naci\u00f3 bien, pero las largas horas en el hospital lejos estuvieron de esa alegr\u00eda que deber\u00eda ser garantizada a todas aquellas personas que van a dar [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":25,"featured_media":5983,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[1533,1464,209,207],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/PORTADA-FOTO.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5982"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/25"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5982"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5982\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6009,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5982\/revisions\/6009"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5983"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5982"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5982"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5982"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}