{"id":5988,"date":"2020-06-09T09:21:31","date_gmt":"2020-06-09T12:21:31","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=5988"},"modified":"2020-06-09T09:21:31","modified_gmt":"2020-06-09T12:21:31","slug":"inundacion","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/inundacion\/","title":{"rendered":"Inundaci\u00f3n"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Por Laura Ayesa*<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lo m\u00e1s cercano al encierro en una casa en la que viv\u00ed fue en la inundaci\u00f3n del 80. Pero tan distinto: sin redes, sin memes por whatsapp, sin siquiera tele. Apenas y sobre cualquier cosa, la radio: \u201cElpidio Gonz\u00e1lez avisa a su se\u00f1ora M\u00f3nica que no pudo llegar al puente, que sigue en Las Carmelitas y que se encuentra bien\u201d. \u201cLuis Errobidart permanece en Vallimanca y espera que bajen las aguas para regresar a la estancia Don Juan de la familia Nu\u00f1ez\u201d. Y en una casa que no era nuestra.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Est\u00e1bamos en Recalde, yo ten\u00eda ocho y mi pap\u00e1 tan alto y joven era el delegado del pueblo. Un empleado municipal devenido en delegado, porque el que ocupaba ese puesto quiso irse a Olavarr\u00eda para que su \u00fanica hija empezara el secundario. Cuando abajo, en la delegaci\u00f3n, el edificio en el que viv\u00edamos, una cosa gris construida a fines de los sesenta, llegamos a los veinte cent\u00edmetros de agua, despu\u00e9s de haber subido las sillas a las mesas, los juguetes a la parte alta de los roperos y las cacerolas apiladas a la mesada, los grandes dijeron que nos \u00edbamos arriba.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Arriba era la casa de las maestras que ven\u00edan en la semana, en el primer piso. No estaban. No s\u00e9 si porque era s\u00e1bado o porque los caminos a esa altura ya estaban anegados. Forzada la cerradura, entramos los cuatro a la casa ajena y ahora, nuestra. Con mi hermano empezamos a mirarlo todo con los ojos del que no fue invitado, de curiosidad ladrona, pero ah\u00ed est\u00e1bamos, con un par de ropas en una bolsa y la emergencia que sonaba en la boca de mam\u00e1. Distribuy\u00f3 las camas y lav\u00f3 unos platos que dorm\u00edan, sin apuro, en la pileta de la cocina. Dijo que igual \u00edbamos a hacer tareas en el cuaderno de deberes aunque no fu\u00e9ramos a la escuela. Lo dijo para llenar el aire. \u00bfHabr\u00e1n sido quince noches? Es confuso a la distancia. Se que nos mudamos a la tarde y era abril, que hab\u00eda un sol debilucho y nubes buscando taparlo como pesadas mantas que auguraban m\u00e1s tormenta, m\u00e1s lluvia. En la terraza pudimos ver esto, escapados de la rigurosa obediencia que esperaban de nosotros en esa circunstancia.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Fue la primera vez que comimos dulce de leche Sancor a cucharadas, de un pote de un kilo. El dulce de leche era s\u00f3lo para los cumplea\u00f1os en mi infancia, en el relleno de los alfajorcitos de tapas compradas. Vino como un premio, quiz\u00e1s. M\u00e1s tarde apareci\u00f3 una bolsa con galleta vieja que trajo mi padre despu\u00e9s de salir al mundo con botas de goma que cubr\u00edan todo el largo de sus piernas. Hab\u00eda andado por los caminos, cont\u00f3 que se enfrent\u00f3 con v\u00edboras y llevaron familias al club Social y Deportivo Recalde en un cami\u00f3n. Que tiraron colchones en el sal\u00f3n donde se hac\u00edan los bailes y cocinaron un guiso con lo que hab\u00eda. Dijo que las vacas se mor\u00edan y eran manchas negras en la mitad de lo que brilla. Los campos eran como espejos y los alambrados ya no pod\u00edan verse. Un mar de hect\u00e1reas. Lo mejor de esos d\u00edas eran los libros, Mar\u00eda Elena Walsh por primera vez ante mis ojos y<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201cun hipop\u00f3tamo tan chiquitito que parezca de lejos un mosquito\u201d<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> .\u00a0<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_5990\" style=\"width: 591px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5990\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5990\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/FB_IMG_1591286811009-1.jpg\" alt=\"\" width=\"581\" height=\"398\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/FB_IMG_1591286811009-1.jpg 720w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/FB_IMG_1591286811009-1-300x205.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 581px) 100vw, 581px\" \/><p id=\"caption-attachment-5990\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Laura Ayesa<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El silencio de cosa suspendida, el tiempo haciendo de los d\u00edas un dejarse ir de la pieza al ba\u00f1o y de ah\u00ed al comedor. La enciclopedia Salvat, la vida de los fenicios. Yo leyendo en voz alta, con el flequillo despeinado y un pijama rosa que encontr\u00e9 en una caja. Rosa y corto. Mi hermano ordenando sus bolitas de vidrio, cual mundos de colores.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mucho despu\u00e9s le\u00ed el diario de Ana Frank y me pareci\u00f3 tan banal la circunstancia de nuestro encierro. Tan confortable. Ahora junt\u00e9 azulejos de casas que no conozco, retazos que sobran y trae mi marido alba\u00f1il. Hice un rompecabezas en la mesa petisa que hay bajo la p\u00e9rgola. El padre de Ana sobrevivi\u00e9ndola, para que yo lea: \u201cNo pienso en la miseria, sino en la belleza que a\u00fan permanece\u201d, el barro de los z\u00f3calos cuando todo termin\u00f3, la quemaz\u00f3n de viejos en Italia en simult\u00e1neo a mis dedos en la pastina verde, los m\u00edos dici\u00e9ndome que van por el segundo campeonato de chin chon, la precariedad de casi todo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>*Laura vive en Olavarr\u00eda.<\/em>\u00a0\u201c<em>Inundaci\u00f3n<\/em>\u201d<em> fue seleccionado en el marco de nuestra convocatoria de relatos en cuarentena que abri\u00f3 la secci\u00f3n literaria de<\/em> Feminacida<em>.\u00a0<\/em><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Foto de portada: Chino Merlos<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Laura Ayesa* Lo m\u00e1s cercano al encierro en una casa en la que viv\u00ed fue en la inundaci\u00f3n del 80. Pero tan distinto: sin redes, sin memes por whatsapp, sin siquiera tele. Apenas y sobre cualquier cosa, la radio: \u201cElpidio Gonz\u00e1lez avisa a su se\u00f1ora M\u00f3nica que no pudo llegar al puente, que sigue [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":5989,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[33,897],"tags":[1534,1536,1535],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/143722_244022.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5988"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5988"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5988\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6010,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5988\/revisions\/6010"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5989"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5988"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5988"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5988"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}