{"id":600,"date":"2018-03-22T15:44:59","date_gmt":"2018-03-22T18:44:59","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=600"},"modified":"2018-03-22T15:44:59","modified_gmt":"2018-03-22T18:44:59","slug":"juana-azurduy-y-maria-elena-walsh-libres-y-censuradas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/juana-azurduy-y-maria-elena-walsh-libres-y-censuradas\/","title":{"rendered":"Juana Azurduy y Mar\u00eda Elena Walsh: libres y censuradas"},"content":{"rendered":"<p><b>Dos mujeres que se convirtieron en ejemplo para las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes fueron apagadas en la \u00faltima dictadura. Los militares intentaron borrar sus historias y callar sus ideales. El mensaje trascendi\u00f3 el silencio y se hizo eco en la lucha feminista. \u00a0<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Suena parad\u00f3jico poner ambos adjetivos en una misma oraci\u00f3n, pero la \u00faltima dictadura c\u00edvico militar de Argentina lo hizo posible. Luego de tomar por la fuerza el poder el 24 de marzo de 1976, una de las primeras acciones que realiz\u00f3 al llegar a la Casa Rosada fue prohibir artistas, canciones, discos y obras completas con el fin de disciplinar a las voces p\u00fablicas y a la sociedad. Entre las censuras se encontraban dos \u00edconos del feminismo actual: Juana Azurduy y Maria Elena Walsh. Ambas con coraz\u00f3n rebelde y valiente fueron negadas en las radios del pa\u00eds, a los o\u00eddos de la poblaci\u00f3n. La lista de nombres fue conocida en 2009 gracias a que el <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Comit\u00e9 Federal de Radiodifusi\u00f3n (COMFER) revel\u00f3 un documento titulado &#8220;Cantables cuyas letras se consideran no aptas para ser difundidas por los servicios de radiodifusi\u00f3n&#8221;.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La censura no discriminaba entre sexo, g\u00e9nero musical, tem\u00e1ticas o ritmos. La canci\u00f3n que escribi\u00f3 F\u00e9lix Luna y musicaliz\u00f3 Ariel Ramirez dedicada a la guerrillera boliviana nacida el 7 de julio de 1780 estaba dentro de los t\u00edtulos apuntados, por el gobierno de facto, como imprudentes. Su letra proclamaba a la generala como la \u201cFlor del Alto Per\u00fa\u201d; luchadora que se convirti\u00f3 en emblema del g\u00e9nero por su valent\u00eda en las guerras por la independencia hispanoamericana del virreinato espa\u00f1ol. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En esta batalla muchas mujeres fueron incluidas al ej\u00e9rcito, pero el nombre de Azurduy qued\u00f3 grabado en la historia latinoamericana. En 1810 se incorpor\u00f3 al ej\u00e9rcito libertador de <\/span><a href=\"https:\/\/www.biografiasyvidas.com\/biografia\/b\/belgrano.htm\"><span style=\"font-weight: 400;\">Manuel Belgrano<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> quien se impresion\u00f3 por su coraje. Con el correr del tiempo Belgrano le entreg\u00f3 su propia espada para el combate. Uno de los desaf\u00edos importantes que tuvo Juana fue comandar el escuadr\u00f3n de \u201cLos Leales\u201d y liberar el Alto Per\u00fa. <\/span><\/p>\n<p><b>En la cultura<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La persecuci\u00f3n a los artistas y trabajadores de la cultura en la \u00faltima dictadura fue una de las formas de disciplinamiento a la sociedad. Muchos artistas se exiliaron. La cantautora Mar\u00eda Elena Walsh estuvo entre los nombres prohibidos por revolucionar la infancia con una \u00a0poes\u00eda transgresora. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La cantante regres\u00f3 al pa\u00eds en los 70 cuando Argentina no s\u00f3lo se encontraba bajo un r\u00e9gimen violento y dictatorial, sino que estaba gobernado por militares que reprodujeron incansablemente un mensaje con un alto componente machista. La sensualidad, el erotismo y el sexo fueron clausurados bajo lecciones moralistas. La celebraci\u00f3n del amor fue un pecado y la \u00fanica manera de relacionarse entre parejas era bajo el lema de la familia. \u00a0Mar\u00eda Elena Walsh expuso la situaci\u00f3n que atravesaba la poblaci\u00f3n en sus letras. <\/span><\/p>\n<p><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTantas veces me borraron<\/span><\/i><\/p>\n<p><i><span style=\"font-weight: 400;\"> Tantas desaparec\u00ed <\/span><\/i><\/p>\n<p><i><span style=\"font-weight: 400;\"> a mi propio entierro fui sola y llorando.<\/span><\/i><\/p>\n<p><i><span style=\"font-weight: 400;\">Hice un nudo en el pa\u00f1uelo <\/span><\/i><\/p>\n<p><i><span style=\"font-weight: 400;\">pero me olvid\u00e9 despu\u00e9s<\/span><\/i><\/p>\n<p><i><span style=\"font-weight: 400;\">que no era la \u00fanica vez y volv\u00ed cantando<\/span><\/i><\/p>\n<p><i><span style=\"font-weight: 400;\">Cantando al sol como la cigarra\u2026\u201d<\/span><\/i><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa Cigarra\u201d fue una de las letras que hizo alusi\u00f3n a este tema. Ambas canciones, \u201cJuana Azurduy\u201d y \u201cLa Cigarra\u201d, fueron interpretadas por Mercedes Sosa en varias oportunidades. La historia uni\u00f3 a ellas tres, que representaron la fuerza del g\u00e9nero y del empoderamiento. Luchadoras hasta el cansancio por las libertades del pueblo y los derechos de las mujeres.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Dos mujeres que se convirtieron en ejemplo para las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes fueron apagadas en la \u00faltima dictadura. Los militares intentaron borrar sus historias y callar sus ideales. El mensaje trascendi\u00f3 el silencio y se hizo eco en la lucha feminista. \u00a0 Suena parad\u00f3jico poner ambos adjetivos en una misma oraci\u00f3n, pero la \u00faltima dictadura [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":604,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[108,109,107,106,104,105],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/censura-mujeres.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/600"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=600"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/600\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":602,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/600\/revisions\/602"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/604"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=600"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=600"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=600"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}