{"id":6013,"date":"2020-06-10T10:20:00","date_gmt":"2020-06-10T13:20:00","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6013"},"modified":"2020-06-10T10:20:00","modified_gmt":"2020-06-10T13:20:00","slug":"la-lucha-de-los-barrios-populares-portenos-no-mas-muertes-evitables","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-de-los-barrios-populares-portenos-no-mas-muertes-evitables\/","title":{"rendered":"La lucha de los barrios populares porte\u00f1os: no m\u00e1s muertes evitables"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La cuarentena obligatoria contin\u00faa, el virus avanza y los contagios aumentan. Ya se registraron muertes y es en los barrios populares donde la emergencia por el Covid-19 y el dengue agrava el cuadro de vulnerabilidad previo. \u201cDeclaraci\u00f3n de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-ramonas-que-ponen-el-cuerpo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">emergencia alimentaria, habitacional y sanitaria<\/a> \u00a1ya!\u201d, es el pedido desesperado de las vecinas y familias de Villa 21-24 y de otras tantas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De acuerdo con las cifras, de los <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">24.748\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">casos positivos de coronavirus que hay hasta el momento en el pa\u00eds, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">13.806\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">corresponden a la Ciudad de Buenos Aires, es decir, m\u00e1s del 50 por ciento. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Esta pandemia profundiza las desigualdades hist\u00f3ricas<\/a> que atraviesan a quienes viven en las villas: el hacinamiento en las viviendas, el trabajo informal, la falta de urbanizaci\u00f3n, y ni m\u00e1s ni menos que el acceso al agua potable, derecho fundamental para poder enfrentar este virus de manera segura.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Sin agua no hay cuidados posibles<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNo tengo palabras como para calificar lo mal que la estamos pasando.<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/villa-31-no-es-el-virus-es-la-desidia-estatal\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> La falta de agua es muy importante<\/a>, tenemos que cocinar para 400 personas, higienizar a nuestros hijxs y a nosotras mismas, y no tenemos ni para desinfectarnos\u201d, expres\u00f3 Alicia, quien desde el 86\u2019 vive en la villa 21-24 de Barracas, y recuerda que ya desde esa \u00e9poca reclama por el faltante de agua en el territorio.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el caso del Barrio 21-24, el GCBA informa que, a trav\u00e9s de la Gerencia Operativa de Asistencia Comunitaria, junto con AySA, se efect\u00faa el acompa\u00f1amiento de un cami\u00f3n cisterna en el barrio que posee una capacidad de 15 mil\u00a0 litros de agua provista directamente de la planta potabilizadora de la empresa. Pero esto no alcanza ni para la mitad de lxs habitantes en el barrio y nunca llega como en el resto de la ciudad, a trav\u00e9s de la red formalizada.\u00a0Pese a los anuncios de inversi\u00f3n en infraestructura del Gobierno de la Ciudad, las redes de agua potable y servicios sanitarios no cumplen a\u00fan ni con las m\u00ednimas condiciones.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Amira es tallerista del espacio creativo musical Orilleres y parte de la red de mujeres y disidencias organizadas de la Villa 21-24 y Zavaleta. \u201cMuches se quedaron sin trabajo, la mayor\u00eda no puede pagar el alquiler y a eso le sumamos la falta de agua de hace m\u00e1s de 60 d\u00edas. Agua que no es potable, que tiene plomo y bacterias, y es la que tuvimos siempre\u201d, coment\u00f3 en di\u00e1logo con Feminacida.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00a1Estamos en emergencia, y es ahora!<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde la Red de Mujeres y Disidencias Organizadas y el Comit\u00e9 de Emergencia de la Villa 21-24 y Zavaleta presentaron un comunicado para visibilizar su situaci\u00f3n. Algunos de los pedidos de la acci\u00f3n colectiva fueron la exigencia de declaraci\u00f3n de emergencia alimentaria, habitacional y sanitaria, que se implementen protocolos de atenci\u00f3n en igualdad de condiciones respetando sus derechos, atenci\u00f3n inmediata a todas las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujeres-en-los-barrios-un-proyecto-para-redistribuir-la-riqueza\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">trabajadoras de los comedores y merenderos,<\/a> provisi\u00f3n de insumos b\u00e1sicos y preventivos sanitarios, programas que garanticen el derecho a una alimentaci\u00f3n digna, respuestas ante los casos de dengue, agua corriente y potable en todos los espacios de la villa, y pol\u00edticas p\u00fablicas que den una respuesta concreta a las situaciones de violencia de g\u00e9nero.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sus reclamos son claros y contundentes, lo que deber\u00eda garantizar el Estado lo est\u00e1n haciendo a pulm\u00f3n las organizaciones sociales y las vecinas autoconvocadas. Muchxs se vieron obligadxs a asistir a comedores, por lo tanto, son cada vez m\u00e1s las personas que recurren a ellos. La\u00a0falta\u00a0alimentos y de servicios trazan un panorama cada vez peor en los barrios populares.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan un relevamiento del Banco de Alimentos -instituci\u00f3n que aument\u00f3 en un 66 por ciento el volumen de alimentos y productos que entrega-\u00a0solo un tercio de los comedores y espacios que brindan asistencia alimentaria est\u00e1n pudiendo hacer frente a la actual demanda. Un 17,7 por ciento cerr\u00f3 sus puertas, en tanto que un 94 por ciento cambi\u00f3 su forma de trabajo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSalgo a trabajar todos los d\u00edas hasta Casa Cambalache, el comedor donde asisto, para hacerle llegar alimentos a lxs vecinxs que no pueden acercarse. La estamos pasando muy mal, se multiplicaron los beneficiarios en los comedores, hay colas enormes. Estamos tratando de hacer lo mejor que podemos, exponemos todo el tiempo el cuerpo y nuestra salud. Mis compa\u00f1eras de trabajo no tienen sueldo, y el Estado y el Gobierno de la Ciudad no se hacen cargo\u201d, dijo Alicia conmovida.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En \u00e9sta misma l\u00ednea, desde la red manifestaron que \u201clas canastas nutritivas\u201d que entregan las escuelas son insuficientes y con escasa calidad nutritiva, mientras que los sueldos de las mujeres que trabajan en los comedores s\u00f3lo equivalen a un plato de comida diaria.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cExigimos a Horacio Rodr\u00edguez Larreta que abra una instancia de di\u00e1logo y acci\u00f3n con la junta vecinal y las organizaciones sociales para poder arribar a la soluci\u00f3n de todas las problem\u00e1ticas que estamos denunciando, que el trabajo que venimos sosteniendo sea reconocido y respaldado por el Gobierno de la Ciudad. No podemos seguir sustituyendo el trabajo estatal y de les funcionaries que eligi\u00f3 el resto de la ciudad, necesitamos un estado presente\u201d, finaliza el comunicado.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>No m\u00e1s muertes evitables<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No bast\u00f3 con la muerte de Ramona, vecina y referente de la Villa 31 -qui\u00e9n hab\u00eda denunciado reiteradas veces el faltante de agua- para que el Gobierno de Horacio Rodr\u00edguez Larreta se hiciera cargo de lo que debe.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ramona Collante, vecina del barrio 21-24, falleci\u00f3 el s\u00e1bado 30 de mayo a causa de Covid-19 mientras esperaba que llegara la ambulancia tras dos llamados de su hija. En el barrio 1-11.14, Carmen Canaviri, otra referente social de los sectores m\u00e1s vulnerables de la Ciudad de Buenos Aires, muri\u00f3 por coronavirus el mi\u00e9rcoles pasado. La mujer de 56 a\u00f1os era militante social y coordinadora del merendero Lucecitas del Sur ubicado del Bajo Flores. De esta manera, la pandemia ya se cobr\u00f3 la vida de cinco referentes sociales en las zonas m\u00e1s pobres del territorio porte\u00f1o.\u00a0<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_6018\" style=\"width: 970px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6018\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6018\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/barrios-de-pie2.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"640\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/barrios-de-pie2.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/barrios-de-pie2-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/barrios-de-pie2-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/barrios-de-pie2-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><p id=\"caption-attachment-6018\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Barrios de pie Capital<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEs la segunda muerte en nuestro Movimiento a causa de la pandemia. El 25 de mayo falleci\u00f3 nuestro querido Agust\u00edn Navarro, ahora, Carmen. Ya lamentamos la muerte de familiares de compa\u00f1eros\/as. Bajo Flores es el barrio donde hay m\u00e1s contagios despu\u00e9s de Retiro, tambi\u00e9n donde m\u00e1s muertes tenemos que lamentar\u201d, advirti\u00f3 en un comunicado el Movimiento Somos Barrio de Pie, y concluy\u00f3: \u201cNo queremos muertes evitables. En la Ciudad m\u00e1s rica del pa\u00eds no puede faltar la asistencia alimentaria y sanitaria ni los protocolos adecuados ante esta emergencia sanitaria en nuestros barrios\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Estamos en una etapa en la que no hay experiencia, en cuanto a qu\u00e9 pasa en los barrios populares. Estamos haciendo nuestro propio protocolo porque no hay antecedentes; los de los pa\u00edses cercanos, que no voy a mencionar, no son buenos antecedentes para seguir&#8221;, dijo Alberto Fern\u00e1ndez en una entrevista con radio FM Metro en la que se\u00f1al\u00f3 que Argentina sigui\u00f3 la experiencia de Europa para hacer frente al virus.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En este marco en el que no existe un antecedente que el pa\u00eds pueda utilizar para la situaci\u00f3n de propagaci\u00f3n del virus que se da en los barrios populares, el jefe de Estado agreg\u00f3: &#8220;Vamos a tener que prestarle mucha atenci\u00f3n a lo que ocurre all\u00ed y buscar en la calidad cient\u00edfica argentina y en el ingenio argentino para resolver los contagios\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mientras tanto, los casos aumentan, miles de familias contin\u00faan sin agua, y lxs fallecidxs evitables en las villas contin\u00faan.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La cuarentena obligatoria contin\u00faa, el virus avanza y los contagios aumentan. Ya se registraron muertes y es en los barrios populares donde la emergencia por el Covid-19 y el dengue agrava el cuadro de vulnerabilidad previo. \u201cDeclaraci\u00f3n de la emergencia alimentaria, habitacional y sanitaria \u00a1ya!\u201d, es el pedido desesperado de las vecinas y familias de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":30,"featured_media":6015,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897,17],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-10-at-04.10.43.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6013"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/30"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6013"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6013\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6019,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6013\/revisions\/6019"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6015"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6013"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6013"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6013"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}