{"id":6020,"date":"2020-06-11T11:15:33","date_gmt":"2020-06-11T14:15:33","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6020"},"modified":"2020-06-12T12:54:03","modified_gmt":"2020-06-12T15:54:03","slug":"el-video-diario-de-ana-frank-en-el-lenguaje-de-lxs-pibxs","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-video-diario-de-ana-frank-en-el-lenguaje-de-lxs-pibxs\/","title":{"rendered":"El video diario de Ana Frank en el lenguaje de lxs pibxs"},"content":{"rendered":"<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Por Lucila Benito y Natalia Corval\u00e1n (*)<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 hubiera pasado si, en vez de un diario, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ana-frank-y-el-arte-de-eternizar-las-palabras\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ana Frank<\/a> hubiera tenido una c\u00e1mara? Un proyecto realizado por la Organizaci\u00f3n Casa de Ana Frank y la compa\u00f1\u00eda Every Media ofrece un respuesta a esa pregunta. Al hacerlo, acerca su relato a un lenguaje m\u00e1s contempor\u00e1neo para mantener viva su memoria.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ana posa delante de la c\u00e1mara. La sonrisa le ilumina la cara. Con ese dispositivo, retrata a su familia, su gato, su casa, muestra c\u00f3mo se divierte con sus amigas, y le permite a quien est\u00e9 del otro lado caminar junto a ella por la calle. Todo son risas, colores, disfrute y diversi\u00f3n. Hasta que los nazis entran en escena.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Es la guerra&#8221;, le dice a la c\u00e1mara mientras la sonrisa se le ha borrado del rostro. &#8220;Los alemanes que subieron al poder en 1940 han tomado cada vez m\u00e1s medidas contra los jud\u00edos&#8221;, explica llenos de l\u00e1grimas y comparte en confidencia con quienes miran: &#8220;Ma\u00f1ana nos vamos a esconder. Estoy muy asustada\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Repensar el diario desde la actualidad<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Todo lo que muestra<a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/annefrank\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> el video diario de Ana Frank<\/a> es real. En sus cuadernos personales, la joven de origen jud\u00edo relat\u00f3 su vivencia como adolescente entre 1942 y 1944. En estos dos a\u00f1os, ella y su familia se mantuvieron ocultxs de los nazis en \u00c1msterdam. Los lugares y las personas existieron, lo \u00fanico que cambia es que en vez de llevar un registro en papel, como lo hizo realmente, lo hace con una c\u00e1mara que le regalaron al cumplir los 13.<\/p>\n<p><iframe width=\"1200\" height=\"675\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/iIXx0rdRfPk?feature=oembed&#038;enablejsapi=1&#038;origin=https:\/\/feminacida.com.ar\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ella se desahoga ante la lente, habla de sus inseguridades, ira, deseos, amor, miedos y esperanzas. Describe y opina sobre el mundo en el que vive, con los Pa\u00edses Bajos ocupados y las medidas antijud\u00edas. Filma la casa de atr\u00e1s, a las otras personas que se esconden all\u00ed con ella y a sus protectores.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El director general de la Organizaci\u00f3n Casa de Ana Frank, Ronald Leopold, explic\u00f3 que el video diario \u201ces m\u00e1s personal, con una comunicaci\u00f3n directa, individual e intensa\u201d. Asimismo, manifest\u00f3 su deseo de que a partir de este material, lxs j\u00f3venes puedan \u201caprender acerca de la historia de la vida de Ana Frank, como tambi\u00e9n que puedan reflexionar sobre el antisemitismo y la discriminaci\u00f3n actual\u201d. De hecho, la adaptaci\u00f3n de la historia a otro formato busca que las nuevas generaciones se acerquen al contenido del diario.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ana quer\u00eda ser escritora o periodista. No quer\u00eda ser una mujer dedicada a las tareas de la casa. Quer\u00eda hacer algo que fuera importante para todxs, algo por lo que se la recuerde. Planeaba publicar una novela con sus escritos una vez que todo termine. Con solo 15 a\u00f1os, fue capturada y enviada a un campo de concentraci\u00f3n. All\u00ed muri\u00f3 en 1945, y dos a\u00f1os despu\u00e9s, su padre public\u00f3 su diario.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El libro se tradujo a m\u00e1s de 70 idiomas. Se transform\u00f3 en pel\u00edculas, obras de teatro y hoy es una serie de quince videos de entre cinco y diez minutos, disponible en YouTube. Si bien est\u00e1 en neerland\u00e9s, tiene subt\u00edtulos en alem\u00e1n, ingl\u00e9s, portugu\u00e9s y espa\u00f1ol.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>El video diario y su sentido educativo<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La propuesta se completa con siete videos educativos que ofrecen una explicaci\u00f3n detallada y contextualizada de lo que se ve en los cap\u00edtulos. Estos contenidos buscan responder a las preguntas que promueve el diario, ya que adem\u00e1s de mantener viva la memoria del Holocausto, deja ver problem\u00e1ticas como la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/racismo-en-america-latina-relatos-en-primera-persona\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">discriminaci\u00f3n<\/a>, el bullying, los roles de g\u00e9nero, el amor y la toma de decisiones. Incluso lleva a reflexionar sobre algo tan contempor\u00e1neo como el encierro y la p\u00e9rdida de libertades.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Todos estos temas pueden ser ampliados por lxs docentes con su grupo. Quienes piensen incorporar el video diario de Ana Frank a sus planificaciones, pueden relacionarlo con diferentes objetivos de aprendizaje. El material puede colaborar en el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/pibxs-en-accion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">involucramiento de lxs estudiantes<\/a> con las problem\u00e1ticas all\u00ed planteadas, ya que las nuevas generaciones que no tengan contacto con el juda\u00edsmo, posiblemente no lleguen a conocer a la protagonista, o por una cuesti\u00f3n etaria ya no cuenten con testimonios de sobrevivientes del Holocausto.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6036 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-Frank-video-diary-Luna-Anne-Noel-Otto-at-Merwedeplein-copyright-Anne-Frank-House-photographer-Ray-van-der-Bas.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"400\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-Frank-video-diary-Luna-Anne-Noel-Otto-at-Merwedeplein-copyright-Anne-Frank-House-photographer-Ray-van-der-Bas.jpg 2400w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-Frank-video-diary-Luna-Anne-Noel-Otto-at-Merwedeplein-copyright-Anne-Frank-House-photographer-Ray-van-der-Bas-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-Frank-video-diary-Luna-Anne-Noel-Otto-at-Merwedeplein-copyright-Anne-Frank-House-photographer-Ray-van-der-Bas-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-Frank-video-diary-Luna-Anne-Noel-Otto-at-Merwedeplein-copyright-Anne-Frank-House-photographer-Ray-van-der-Bas-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-Frank-video-diary-Luna-Anne-Noel-Otto-at-Merwedeplein-copyright-Anne-Frank-House-photographer-Ray-van-der-Bas-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-Frank-video-diary-Luna-Anne-Noel-Otto-at-Merwedeplein-copyright-Anne-Frank-House-photographer-Ray-van-der-Bas-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 600px) 100vw, 600px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Su utilizaci\u00f3n como pieza educativa tambi\u00e9n podr\u00eda ser pensada y puesta en juego para ampliar el conocimiento de lxs estudiantes desde una mirada que los interpele desde la actualidad. As\u00ed, la propuesta se podr\u00eda internalizar mediante un proceso identitario.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Ense\u00f1ar desde la pedagog\u00eda de la memoria<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/nunca-mas-hacia-una-memoria-disidente\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pedagog\u00eda de la memoria<\/a> es una perspectiva para mirar y abordar el pasado reciente desde las urgencias del presente. Tambi\u00e9n para considerar el complejo debate que supone la construcci\u00f3n de memorias y las disputas de sentidos que se entraman dentro de articulaciones institucionales y que tienen lugar en el espacio p\u00fablico y en la ciudadan\u00eda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El entramado social de la cultura digital, o<a href=\"https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Cibercultura\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> cibercultura<\/a>, propone roles activos y din\u00e1micos. En este marco, aprender se acerca cada vez m\u00e1s a producir y construir saberes, con lxs estudiantes como protagonistas y el docente como gu\u00eda y mediador.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El video diario aborda al Holocausto desde la pedagog\u00eda de la memoria porque se presenta como un proyecto anudado a lo identitario. Como sostiene la soci\u00f3loga Elizabeth Jelin,\u00a0 \u201clas identidades y las memorias no son cosas sobre las que pensamos, sino son cosas con las que pensamos. Como tales, no tienen existencia fuera de nuestra pol\u00edtica, nuestras relaciones sociales y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/al-viento-una-app-al-servicio-de-la-memoria-historica\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">nuestras historias<\/a>\u201d.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-6034\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-Frank-video-diary-cast-people-in-hiding-in-living-room-copyright-Anne-Frank-House-photographer-Ray-van-der-Bas.jpg\" alt=\"\" width=\"2400\" height=\"1600\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-Frank-video-diary-cast-people-in-hiding-in-living-room-copyright-Anne-Frank-House-photographer-Ray-van-der-Bas.jpg 2400w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-Frank-video-diary-cast-people-in-hiding-in-living-room-copyright-Anne-Frank-House-photographer-Ray-van-der-Bas-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-Frank-video-diary-cast-people-in-hiding-in-living-room-copyright-Anne-Frank-House-photographer-Ray-van-der-Bas-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-Frank-video-diary-cast-people-in-hiding-in-living-room-copyright-Anne-Frank-House-photographer-Ray-van-der-Bas-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-Frank-video-diary-cast-people-in-hiding-in-living-room-copyright-Anne-Frank-House-photographer-Ray-van-der-Bas-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-Frank-video-diary-cast-people-in-hiding-in-living-room-copyright-Anne-Frank-House-photographer-Ray-van-der-Bas-740x493.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 2400px) 100vw, 2400px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Adem\u00e1s, el video diario de Ana Frank es una muestra de la educaci\u00f3n en y para los derechos humanos, que tiene dos objetivos diferentes pero complementarios. Por un lado, el conocimiento t\u00e9cnico de las normas por las que se rigen las personas e instituciones. Por el otro, el conocimiento pr\u00e1ctico que implica aprender bajo qu\u00e9 circunstancias sociales e hist\u00f3ricas surgen los derechos humanos y de qu\u00e9 manera las personas pueden actuar en sociedad de acuerdo a ellos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En esta l\u00ednea, el proyecto pretende generar en lxs j\u00f3venes una perspectiva en derechos humanos a partir del conocimiento emancipador. Y es que esta propuesta no pasa por \u201cconformarse con iluminar\u201d, como dice el doctor en Educaci\u00f3n<a href=\"https:\/\/www.uchile.cl\/portal\/presentacion\/historia\/grandes-figuras\/premios-nacionales\/educacion\/136449\/abraham-magendzo-kolstrein\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Abraham Magendzo<\/a><u>.<\/u> \u201cEs necesario crear condiciones de una educaci\u00f3n en derechos humanos capaz de transformar y emancipar a las personas para que traten de superar la irracionalidad y la injusticia que subyacen en la violaci\u00f3n permanente de los derechos humanos en sus vidas cotidianas\u201d, precisa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando las personas pueden hacer uso de la libertad y reivindicarla, mantener un ideal de igualdad, reconocer la diversidad y valorar los lazos de solidaridad con otrxs a partir del respeto, reconocerlos como diferentes pero leg\u00edtimos y, al mismo tiempo, exigir que los dem\u00e1s tengan una actitud semejante hacia su persona, se construyen como sujetos de derecho.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Dime c\u00f3mo ense\u00f1as <\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En los \u00faltimos tiempos, han surgido m\u00faltiples y diversas <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-aislamiento-y-los-usos-educativos-de-las-narrativas-transmedia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">propuestas educativas<\/a> que apelan a la construcci\u00f3n de la primera persona para relatar hechos o procesos hist\u00f3ricos. Nada de esto es casual, sino que son decisiones estrat\u00e9gicas para llegar a lxs m\u00e1s j\u00f3venes, acerc\u00e1ndose a sus consumos, a donde est\u00e1n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los realizadores del video diario de Ana Frank parecen haber entendido esto al lanzar el material en YouTube. En Argentina, por ejemplo, la Encuesta Nacional de Consumos Culturales puso de manifiesto que ocho de cada 10 j\u00f3venes ingresan a esta red social todos los d\u00edas. Son el grupo poblacional que m\u00e1s mira contenido audiovisual online, ya sea en plataformas gratuitas como la de Google, o en aplicaciones pagas, como Netflix.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lxs docentes tambi\u00e9n tienen que salir a buscar a sus estudiantes, \u201cver d\u00f3nde est\u00e1n y convocarlos\u201d, explica Mariana Maggio, doctora en Educaci\u00f3n y Directora de la Maestr\u00eda en Tecnolog\u00eda Educativa de la Universidad de Buenos Aires. En tiempos de pandemia, es cuando m\u00e1s se reafirma esta idea.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Resulta interesante observar c\u00f3mo a partir de la emergencia de la educaci\u00f3n a distancia forzada por el aislamiento social, preventivo y obligatorio, cada vez m\u00e1s docentes eligen las redes sociales para <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">establecer un v\u00ednculo<\/a> con sus estudiantes y seguir educando. Eso implica, de manera inevitable, trabajar fuertemente lo visual, lo audiovisual, lo interactivo. Tambi\u00e9n implica el borramiento de ciertas viejas reglas muy asociadas con la did\u00e1ctica cl\u00e1sica; con la linealidad que implica explicar, aplicar y evaluar, en ese orden, una y otra vez.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Maggio se\u00f1ala que se debe tener en cuenta que las propuestas y piezas educativas construidas y puestas en juego \u201chablan de nosotros, dicen c\u00f3mo somos, adem\u00e1s de como docentes, como personas\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En esa l\u00ednea, le propone a lxs educadores dise\u00f1ar estrategias desde una perspectiva original, tomar objetos de la cultura y hacerles preguntas: \u201cEsta experiencia de la cultura \u00bfen qu\u00e9 <em>hackea<\/em> mi mirada sobre ense\u00f1ar?, \u00bfqu\u00e9 me est\u00e1 diciendo sobre c\u00f3mo las personas aprenden?, \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 pasando en la educaci\u00f3n?, \u00bfqu\u00e9 estamos haciendo con estas propuestas que vamos encontrando en las redes sociales y son expresiones culturales?\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En ese sentido, el video diario de Ana Frank puede ser una oportunidad para pensar y repensar las pr\u00e1cticas docentes, para hacerse preguntas y hacerle preguntas a esa pieza cultural propuesta como divulgadora y educativa. \u00bfPor qu\u00e9 convertir el diario en un video diario? \u00bfPor qu\u00e9 la mirada de Ana hacia la c\u00e1mara, al mejor estilo youtuber? \u00bfPor qu\u00e9 su almacenamiento y distribuci\u00f3n en YouTube?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLo testimonial, la primera persona, atrae, nos acorta brechas, genera una suerte de intimidad en el relato que seduce, atrapa. Promueve una empat\u00eda, una identificaci\u00f3n con quien narra la historia\u201d, reflexiona en di\u00e1logo con Feminacida la doctora en Educaci\u00f3n y especialista en tecnolog\u00eda educativa, Carina Lion.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLo audiovisual es hoy un modo de narrar una historia de modo expresivo. Eisner nos comentaba la importancia de la dimensi\u00f3n expresiva del conocimiento, o bien otros autores apelan a la multialfabetizaci\u00f3n. Utilizar m\u00faltiples formatos es casi una condici\u00f3n en la emisi\u00f3n de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-por-otra-historia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">historia<\/a> en los escenarios digitales contempor\u00e1neos\u201d, plantea la especialista y precisa: \u201cTransformar la clase para una mediaci\u00f3n virtual implica pensar distinto la clase, no darla igual a como se da en la presencialidad. Cambian las decisiones curriculares, did\u00e1cticas y tecnol\u00f3gicas: qu\u00e9 contenidos son m\u00e1s relevantes, cu\u00e1les son los tiempos con los que contamos, qu\u00e9 ense\u00f1ar de manera sincr\u00f3nica y asincr\u00f3nica; c\u00f3mo generar empat\u00eda y v\u00ednculo cuando hay mediaci\u00f3n tecnol\u00f3gica\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Pero estos cambios y la problem\u00e1tica que plantean responden a una demanda que precede al coronavirus. \u201cLos chicos y las chicas hace tiempo piden otra clase. Tal como sugiere Serres han cambiado, mutado los sujetos que est\u00e1n en nuestras aulas. Saber c\u00f3mo aprenden es una prioridad para ense\u00f1ar consecuentemente\u201d, explica Lion.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El cambio en el v\u00ednculo entre escuela y familia que trajo la emergencia sanitaria, junto con el pasaje a lo virtual, pusieron de manifiesto la necesidad de ense\u00f1ar de otra manera. El desaf\u00edo, seg\u00fan la especialista, es crear \u201cexperiencias que valgan la pena, conectadas con los objetos y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/desarmar-el-reggaeton-en-el-aula\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tendencias culturales<\/a>, articuladas con el afuera, con aulas porosas que dejen entrar el aire de ese afuera en el que jugamos videojuegos, miramos series; capturar estos objetos de la cultura con sus rasgos para pensar una clase gamificada, con desaf\u00edos, por trayectorias, por intereses, heterog\u00e9nea y, sobre todo, inclusiva\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><em>Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo utilizar los videos y obtener el material pedag\u00f3gico, contactarse con el Instituto Ana Frank de <a href=\"http:\/\/centroanafrank.com.ar\/formacion-docente\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Capacitaci\u00f3n Docente<\/a>.<\/em><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">(*) Lucila Benito es periodista, editora y productora. Licenciada en Comunicaci\u00f3n Social de la UBA y maestranda en Comunicaci\u00f3n Digital Interactiva por la Univerisidad Nacional de Rosario (UNR).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Natalia Corval\u00e1n es maestranda en Comunicaci\u00f3n Digital Interactiva. Prof. Lic. en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Social (Facultad de Ciencias Sociales &#8211; UBA). Capacitadora y tallerista en la ONG &#8220;Faro digital&#8221;.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Lucila Benito y Natalia Corval\u00e1n (*) \u00bfQu\u00e9 hubiera pasado si, en vez de un diario, Ana Frank hubiera tenido una c\u00e1mara? Un proyecto realizado por la Organizaci\u00f3n Casa de Ana Frank y la compa\u00f1\u00eda Every Media ofrece un respuesta a esa pregunta. Al hacerlo, acerca su relato a un lenguaje m\u00e1s contempor\u00e1neo para mantener [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":6039,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,1538,897,96],"tags":[1546,1540,1545,1543,158,1544,1547,1537,1541,1542],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-Frank-video-diary-Luna-Anne-with-camera-copyright-Anne-Frank-House-fotographer-Ray-van-der-Bas-e1591882692888.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6020"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6020"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6020\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6062,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6020\/revisions\/6062"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6039"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6020"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6020"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6020"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}