{"id":6051,"date":"2020-06-12T11:31:12","date_gmt":"2020-06-12T14:31:12","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6051"},"modified":"2020-06-12T12:17:22","modified_gmt":"2020-06-12T15:17:22","slug":"ana-frank-y-el-arte-de-eternizar-las-palabras","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/ana-frank-y-el-arte-de-eternizar-las-palabras\/","title":{"rendered":"Ana Frank y el arte de eternizar las palabras"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>\u201cEl diario de\u00a0<span class=\"_5afx\"><span class=\"_58cm\">Ana Frank<\/span><\/span>\u201d es m\u00e1s que el testimonio de una ni\u00f1a jud\u00eda atrapada en una pesadilla injusta y cruel durante el holocausto. Ana relat\u00f3, con la dedicaci\u00f3n de una redactora profesional, su experiencia como ni\u00f1a en un mundo de grandes, y su mirada es fundamental para entender que ella misma se sent\u00eda m\u00e1s escritora que v\u00edctima en su propia historia. En el aniversario de su nacimiento, la historia de una testigo involuntaria de sus relaciones familiares, del acercamiento al primer amor, y de su fuerza de voluntad para continuar escribiendo, a\u00fan en los d\u00edas m\u00e1s grises.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ana Frank era una nena que se entreten\u00eda con juegos de mesa, y que amaba que le regalaran bombones de chocolate en su cumplea\u00f1os. Se peleaba con su mam\u00e1 de vez en cuando, y recib\u00eda constantes retos por parte de sus profesores por hablar mucho en clase. Le divert\u00edan los filmes\u00a0 mudos de Rin Tin Tin, y disfrutaba leer sobre mitolog\u00eda. \u00a0A veces se sent\u00eda sola e incomprendida\u00a0 y tom\u00f3 el h\u00e1bito de la escritura a modo de terapia personal.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ana podr\u00eda ser cualquier ni\u00f1a que entra silenciosamente en la pubertad, que tiene deseos, miedos y m\u00e1s incertidumbres que certezas.\u00a0 Pero no lo fue.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ten\u00eda 13 a\u00f1os cuando comenz\u00f3 a escribir <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-video-diario-de-ana-frank-en-el-lenguaje-de-lxs-pibxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">su diario<\/a>, sin saber que sus palabras tomar\u00edan gran relevancia a\u00fan d\u00e9cadas despu\u00e9s de su muerte. Aunque, como buena aspirante a escritora, lo hac\u00eda con un esmero y una dedicaci\u00f3n admirable.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6056 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/anafrank.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"338\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/anafrank.jpg 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/anafrank-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/anafrank-768x433.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/anafrank-1024x577.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/anafrank-1170x659.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/anafrank-740x417.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 600px) 100vw, 600px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Su padre, Otto Heinrich Frank, ten\u00eda 36 a\u00f1os cuando se despos\u00f3 con\u00a0 Edith Hollander, de 25. Su primera hija, Margot, naci\u00f3 en 1926, y la segunda, Ana, tres a\u00f1os despu\u00e9s, el 12 de Junio de 1929. Por su condici\u00f3n de jud\u00edos debieron emigrar desde Alemania hacia \u00c1msterdam, Holanda, en 1933.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En 1940, Ana y su familia sufrieron toda clase de restricciones por parte de la dictadura de Hitler tras la invasi\u00f3n a los Pa\u00edses Bajos. No pod\u00edan tener bicicletas, conducir coches o viajar en tren. Ten\u00edan prohibido ejercitarse al aire libre, o ba\u00f1arse en piscinas p\u00fablicas. Se impuso un toque de queda y a la comunidad jud\u00eda no se le permit\u00eda asistir al teatro, a los cines o a cualquier lugar recreativo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando Margot recibi\u00f3 una notificaci\u00f3n para presentarse a un campo de trabajo nazi, su padre puso en marcha un plan que ven\u00eda perge\u00f1ando desde hac\u00eda varios meses. Toda la familia se dirigi\u00f3 a pie al negocio en donde trabajaba Otto. En este edificio, hab\u00eda sido instalado un anexo secreto con capacidad para siete personas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Un librero disimulaba la puerta del habit\u00e1culo situado en la oficina posterior de la planta baja. Ana dorm\u00eda con su hermana en una de las peque\u00f1as habitaciones, pero luego comparti\u00f3 su cuarto con un nuevo inquilino que lleg\u00f3 meses despu\u00e9s, llamado Fritz Pfeffer. Su hermana se mud\u00f3 entonces a la pieza de sus padres. Pero los Frank no llegaron solos. Lo hicieron en compa\u00f1\u00eda de la familia van Pels. El \u00fanico espacio que era utilizado como sala de estar y comedor fue tambi\u00e9n ocupado por Hermann y Auguste van Pels, mientras que Peter, su hijo, se qued\u00f3 en una diminuta alcoba lindera al corredor.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ana empu\u00f1\u00f3 su pluma por \u00faltima vez el 1 de agosto de 1944. Tres d\u00edas despu\u00e9s, la \u201cpolic\u00eda verde\u201d irrumpi\u00f3 en el anexo y todos sus habitantes fueron llevados a campos de concentraci\u00f3n. Al mes de su detenci\u00f3n,\u00a0 se salv\u00f3 de morir en las c\u00e1maras de gas por tener m\u00e1s de 15 a\u00f1os. Luego de varios meses de sufrimiento, en febrero de 1945 ella y su hermana contrajeron tifus, enfermedad que finalmente fue la causa de su muerte.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Toda esta informaci\u00f3n hoy est\u00e1 disponible gracias a que Ana decidi\u00f3 encontrar en un simple cuaderno a una fiel compa\u00f1\u00eda, a la cual llamar\u00eda \u201cKitty\u201d. All\u00ed escribir\u00eda sobre la angustia que le produc\u00eda la perspectiva de tener que abandonar su hogar. Y tambi\u00e9n describir\u00eda, con lujo de detalles, los planos del escondite que le servir\u00eda como refugio a los Frank, a los van Pels y a Pfeffer.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ana mantuvo una relaci\u00f3n estrecha con este diario, que sirvi\u00f3 para recopilar tiernas an\u00e9cdotas, en donde se vislumbra el car\u00e1cter risue\u00f1o de la joven autora. Escrib\u00eda cuando sent\u00eda su alma esperanzada, y tambi\u00e9n cuando se encontraba con d\u00edas angustiantes y grises y noches peores.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las p\u00e1ginas de su diario fueron el lugar perfecto para expresar todas las emociones que Peter despertaba en el coraz\u00f3n de Ana. Cualquier adolescente entender\u00e1 a la perfecci\u00f3n este v\u00ednculo, que comenz\u00f3 como una consecuencia involuntaria de la convivencia, y termin\u00f3 por convertirse en una c\u00e1lida relaci\u00f3n sentimental. Ana relatar\u00e1 con asombro la sensaci\u00f3n del primer beso, los labios de Peter sobre su mejilla, y tampoco ahorrar\u00e1 palabras para contar la opini\u00f3n que su padre ten\u00eda de su amistad con el muchacho.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El Diario de Ana Frank sorprende por esconder entre sus p\u00e1ginas pinceladas de la vida de una chica muy com\u00fan y particular a la vez. El 5 de enero de 1944, escribi\u00f3 en su cuaderno las reflexiones que le merec\u00edan su condici\u00f3n de \u201cmujer\u201d. Se refiri\u00f3 a la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mi-sangre\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">menstruaci\u00f3n<\/a> como \u201cun secreto muy tierno\u201d, y se aventur\u00f3 a confesar la gran admiraci\u00f3n que le provocaba el cuerpo femenino.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">As\u00ed, sin titubear y con gran desparpajo, Ana relataba cada momento que le parec\u00eda merecedor de la eternidad. Escrib\u00eda casi todos los d\u00edas, y como sospechaba, quiz\u00e1s, de la importancia de su obra, se tomaba el tiempo para editar su trabajo. As\u00ed lo demuestran las p\u00e1ginas \u201ccensuradas\u201d con papel marr\u00f3n, por ella misma, que pudieron interpretarse hace un par a\u00f1os, gracias a modernas tecnolog\u00edas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Su diario es y ser\u00e1 mucho m\u00e1s que el crudo testimonio en primera persona de una v\u00edctima del Holocausto. \u00a0Su letra qued\u00f3 marcada a fuego en la historia de la humanidad, gracias a su fuerza y a su estilo propio. Las escenas de su vida tomaron forma de p\u00e1ginas color ocre, y finalmente, Anna logr\u00f3 materializar su sue\u00f1o: dej\u00f3 el mundo de los mortales para transformarse en poes\u00eda.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><em>&#8211; Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida &#8211;<\/em><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cEl diario de\u00a0Ana Frank\u201d es m\u00e1s que el testimonio de una ni\u00f1a jud\u00eda atrapada en una pesadilla injusta y cruel durante el holocausto. Ana relat\u00f3, con la dedicaci\u00f3n de una redactora profesional, su experiencia como ni\u00f1a en un mundo de grandes, y su mirada es fundamental para entender que ella misma se sent\u00eda m\u00e1s escritora [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":39,"featured_media":6053,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[1555,1551,1540,1548,1553,1550,1549,1554,1552],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/ana-frank-e1591972024510.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6051"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/39"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6051"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6051\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6061,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6051\/revisions\/6061"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6053"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6051"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6051"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6051"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}