{"id":6075,"date":"2020-06-16T05:00:24","date_gmt":"2020-06-16T08:00:24","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6075"},"modified":"2020-06-15T20:43:12","modified_gmt":"2020-06-15T23:43:12","slug":"mi-hija-la-ingeniera","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mi-hija-la-ingeniera\/","title":{"rendered":"Mi hija, la ingeniera"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"text-align: justify;\">Elisa Beatriz Bachofen, activista feminista de Buenos Aires, fue la primera ingeniera de Argentina y Am\u00e9rica Latina. A m\u00e1s de un siglo de su graduaci\u00f3n, l<\/span>as mujeres representan solo el 24 por ciento de una disciplina\u00a0indispensable para el desarrollo de la ciencia y tecnolog\u00eda en el pa\u00eds. En el d\u00eda que conmemora esta profesi\u00f3n, Candela Cebrero repone los principales obst\u00e1culos y avances en los espacios de formaci\u00f3n y el mercado laboral desde una perspectiva de g\u00e9nero y desde las voces de quienes los transitan a diario.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"text-align: justify;\">El D\u00eda del Ingeniero y la Ingeniera se celebra cada 16 de junio en conmemoraci\u00f3n de la fecha en que se oficializ\u00f3 la carrera a trav\u00e9s de un decreto en la Facultad de Ciencias Exactas de la Universidad de Buenos Aires (UBA), en 1865. Medio siglo despu\u00e9s, se recibi\u00f3 la primera ingeniera civil de Argentina y de Latinoam\u00e9rica: Elisa Beatriz Bachofen, una militante feminista porte\u00f1a que conquist\u00f3 un territorio hasta entonces vedado para las mujeres.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6081 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Elisa-Bachofen-1\u00ba-Ingeniera-Argentina.jpg\" alt=\"\" width=\"515\" height=\"740\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Elisa-Bachofen-1\u00ba-Ingeniera-Argentina.jpg 515w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Elisa-Bachofen-1\u00ba-Ingeniera-Argentina-209x300.jpg 209w\" sizes=\"(max-width: 515px) 100vw, 515px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s de presidir distintos organismos como la Comisi\u00f3n T\u00e9cnica del C\u00edrculo de Inventores, Elisa estaba muy involucrada en las luchas por los derechos de las mujeres. Sin ir m\u00e1s lejos, integr\u00f3 la Comisi\u00f3n Directiva de la Asociaci\u00f3n de Mujeres de Negocios y Profesionales, y milit\u00f3 en \u201cLa Uni\u00f3n Feminista Nacional\u201d, vinculada al Partido Socialista.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Tambi\u00e9n fue parte de la direcci\u00f3n de \u201cNuestra Causa\u201d, una publicaci\u00f3n feminista donde participaron Alicia Moreau y Alfonsina Storni, entre otras mujeres de renombre. Fusionando su pasi\u00f3n por la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/militemos-la-ciencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ciencia<\/a> con su esp\u00edritu luchador, la primera ingeniera latinoamericana abri\u00f3 las puertas para que muchas mujeres se sintieran libres de estudiar carreras err\u00f3neamente \u201cdestinadas\u201d a hombres.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A cien a\u00f1os de esta graduaci\u00f3n hist\u00f3rica, s\u00f3lo se recibe una ingeniera cada 10 mil mujeres. Esto es el 24 por ciento de los graduados totales seg\u00fan datos de la Secretar\u00eda Nacional de Pol\u00edticas Universitarias. Adem\u00e1s, en ramas como Electr\u00f3nica, Mec\u00e1nica y Electricista, la cantidad de egresadas no asciende al 5 por ciento. En cambio, en otras como Ingenier\u00eda en Alimentos, Civil o Industrial, el n\u00famero de mujeres es mayor. A esto se suma una invisibilizaci\u00f3n del trabajo hecho por mujeres profesionales, principalmente en el \u00e1rea de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Ingenier\u00eda y Matem\u00e1ticas (STEM por sus iniciales en ingl\u00e9s).\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>De las aulas al mercado laboral<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En un pa\u00eds que precisa de cada vez m\u00e1s ingenierxs, evidenciar los obst\u00e1culos en la permanencia de la carrera para las mujeres y las desigualdades en el ejercicio de la profesi\u00f3n con respecto a sus pares varones es fundamental para dise\u00f1ar estrategias contra la deserci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A Gabriela Lemos, T\u00e9cnica Electr\u00f3nica y estudiante de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica, ya le pas\u00f3 varias veces de presentarse como estudiante de Ingenier\u00eda y percibir la confusi\u00f3n en los rostros de sus interlocutores: \u201cSe quedan pensando y luego asumen que s\u00f3lo est\u00e1s haciendo el CBC\u201d. Pero no, ella lleva cuatro a\u00f1os de carrera y, si bien disfruta estudiar lo que la apasiona, reconoce que algo no anda bien dentro de la instituciones educativas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Como acostumbran la mayor\u00eda de las secundarias t\u00e9cnicas, en el s\u00e9ptimo se implementa un programa de pasant\u00edas en distintas empresas, con el objetivo de profesionalizarse y ganar experiencia laboral. De las 50 empresas que buscaban pasantes, s\u00f3lo 20 estaban abiertas a contratar mujeres: \u201cNos dec\u00edan que no ten\u00edan vestuario para nosotras, pero eran excusas\u201d, cuenta Gabriela a <em>Feminacida<\/em>. Desde el momento en que lxs adolescentes comienzan a reflexionar sobre su futura profesi\u00f3n, la Ingenier\u00eda est\u00e1 pensada como un \u201ctrabajo de hombre\u201d, por lo que ni siquiera se considera la posibilidad de que una mujer vaya a una escuela t\u00e9cnica. Ni hablar de ver mujeres profesionales, tanto en la historia como en las aulas. En los a\u00f1os que lleva de estudios s\u00f3lo tuvo una profesora ingeniera, por lo que sus modelos a seguir fueron grandes figuras de la ciencia, como la cient\u00edfica computacional Margaret Hamilton y la cient\u00edfica ganadora del Premio Nobel, Marie Curie.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el nivel universitario, la situaci\u00f3n desmejora. En cursos de casi 50 personas, rara vez hay m\u00e1s de dos chicas. Gabriela dice que estudiar Ingenier\u00eda siendo mujer <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201ces raro\u201d<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> Su paso por la Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional (UTN) la enfrent\u00f3 a una nueva realidad con la que ninguna mujer deber\u00eda encontrarse: la desprotecci\u00f3n total de las alumnas ante la violencia machista. Le preocupa mucho la inexistencia de un protocolo contra la violencia, el abuso sexual y el acoso contra las mujeres. \u201cSe sabe que hay profesores muy \u2018cari\u00f1osos\u2019, lo saben y no se hace nada\u201d, asegura. A su vez, apunta al Centro de Estudiantes, conformado \u00fanicamente por hombres, cuya \u00fanica respuesta ante denuncias de compa\u00f1eras fue: \u201cEse profe es as\u00ed, traten de evitarlo\u201d. Tambi\u00e9n abunda la violencia verbal y psicol\u00f3gica contra las pocas integrantes de cursos plagados por varones. Seg\u00fan Gabriela, un profesor orden\u00f3 el primer d\u00eda de clases a un grupo de chicas que cambiaran de c\u00e1tedra ya que \u00e9l no iba a aprobarlas. S\u00f3lo por ser mujeres.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Soledad Assandri, ingeniera industrial, es un ejemplo de lo opresivo que se torna estudiar en un \u201cmundo de varones\u201d. Tras haber ingresado en la Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional (UTN) de Avellaneda, debi\u00f3 abandonar la carrera en el primer cuatrimestre: \u201cNo me incorpor\u00e9 bien y la pasaba mal en ese ambiente masculino, no ten\u00eda ni a qui\u00e9n pedirle los apuntes o con qui\u00e9n estudiar\u201d, explica a <em>Feminacida<\/em>. Esta situaci\u00f3n la llev\u00f3 a repensar su vocaci\u00f3n. Luego de reafirmar que deseaba ser ingeniera industrial, se anot\u00f3 en la Universidad Cat\u00f3lica Argentina (UCA), donde se encontr\u00f3 con un entorno m\u00e1s mixto, aunque tambi\u00e9n carec\u00eda de perspectiva de g\u00e9nero.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Soledad se gradu\u00f3 como ingeniera y tuvo que enfrentarse a un nuevo campo de batalla: el mercado laboral. Debido a que la ingenier\u00eda industrial es una rama m\u00e1s empresarial, la mayor\u00eda de los puestos son administrativos y, como es de esperarse, las mujeres no ascienden a los cargos ejecutivos. Con la resignaci\u00f3n de quien la pele\u00f3 demasiado tiempo, Sole sabe que las pibas no la tienen f\u00e1cil: \u201cNo digo que una mujer ingeniera no pueda desarrollarse o crecer profesionalmente, pero hay situaciones donde ser un hombre es un beneficio\u201d. Vivi\u00f3 en carne propia la situaci\u00f3n de tener de ser m\u00e1s que sobresaliente para siquiera estar codo a codo con sus colegas hombres. Cuando la inequidad se hizo demasiado evidente, denunci\u00f3 la falta de igualdad oportunidades y, a los pocos meses, fue despedida. \u201cLa \u2018lecci\u00f3n\u2019 fue despedirme en lugar de hacer las cosas bien\u201d, afirma.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Redes que se tejen desde adentro<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ante esta emergencia en la Ingenier\u00eda, es evidente la necesidad de campa\u00f1as, charlas y educaci\u00f3n con respecto a la integraci\u00f3n de las mujeres a la discilpina. Al d\u00eda de hoy, el Consejo Federal de Decanos de Ingenier\u00eda (CONFEDI) es el \u00fanico organismo oficial con acciones concretas para \u201creparar\u201d la situaci\u00f3n deplorable de las instituciones en materia de g\u00e9nero. La publicaci\u00f3n de \u201cMatilda y las Mujeres en la Ingenier\u00eda en Am\u00e9rica Latina\u201d, una compilaci\u00f3n de relatos, fue una de las m\u00e1s grandes campa\u00f1as realizadas por ellxs en 2019, y fue tal el compromiso que ya present\u00f3 su segundo volumen este a\u00f1o. El nombre del libro hace referencia al <\/span><em>efecto Matilda<\/em><span style=\"font-weight: 400;\">, un t\u00e9rmino adoptado por primera vez en 1993 que hace referencia al &#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">fen\u00f3meno&#8221;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">por el cual se atribuye a un var\u00f3n el logro de una compa\u00f1era mujer. Este<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201cfen\u00f3meno\u201d,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> en la actualidad, se llama \u201cestereotipo de g\u00e9nero\u201d.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_6082\" style=\"width: 655px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6082\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6082\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Ingenieras-Fuente-T\u00e9lam.jpg\" alt=\"\" width=\"645\" height=\"362\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Ingenieras-Fuente-T\u00e9lam.jpg 645w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Ingenieras-Fuente-T\u00e9lam-300x168.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 645px) 100vw, 645px\" \/><p id=\"caption-attachment-6082\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: T\u00e9lam<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con el optimismo intacto, Gabriela confiesa que desea ser docente al recibirse, para que otras chicas tengan una figura cercana que les sirva de ejemplo de fortaleza y profesionalismo. Las redes entre compa\u00f1eras son el \u00fanico salvavidas dentro de los muros construidos con machismo. En la misma l\u00ednea, Sole hace hincapi\u00e9 en la importancia de ense\u00f1arle a las mujeres desde chicas que la Ingenier\u00eda es una opci\u00f3n, y es tambi\u00e9n otro territorio que juntas van a conquistar. \u201c\u00bfC\u00f3mo van a estudiar las mujeres ca<\/span>rreras de<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/carolina-carrillo-y-la-soberania-cientifica-como-bandera\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> ciencia y tecnolog\u00eda<\/a> si ni saben que existen?\u201d, se pregunta, y nos deja una reflexi\u00f3n que, al menos el d\u00eda de hoy, en honor a todas las ingenieras, todxs deber\u00edan hacer.<\/p>\n<p><em>Foto de portada: UTN<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Elisa Beatriz Bachofen, activista feminista de Buenos Aires, fue la primera ingeniera de Argentina y Am\u00e9rica Latina. A m\u00e1s de un siglo de su graduaci\u00f3n, las mujeres representan solo el 24 por ciento de una disciplina\u00a0indispensable para el desarrollo de la ciencia y tecnolog\u00eda en el pa\u00eds. En el d\u00eda que conmemora esta profesi\u00f3n, Candela [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":41,"featured_media":6080,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897,35],"tags":[1475,1560,1562,1561],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Ingenieras-Fuente-UTN-CABA.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6075"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/41"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6075"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6075\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6101,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6075\/revisions\/6101"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6080"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6075"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6075"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6075"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}