{"id":6087,"date":"2020-06-15T09:21:22","date_gmt":"2020-06-15T12:21:22","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6087"},"modified":"2020-06-15T12:33:49","modified_gmt":"2020-06-15T15:33:49","slug":"fatal-una-cronica-trans","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/fatal-una-cronica-trans\/","title":{"rendered":"Fatal, una cr\u00f3nica trans"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cOperarme tambi\u00e9n fue rechazar el mayor privilegio que se me hab\u00eda otorgado: el falo. El genital predilecto, el genital de genitales. Cortarlo, darlo vuelta y arrancar los huevos, muy punk. Hacerle un gran fuck you a la masculinidad impuesta y decir yo no la quiero\u201d, dice Carolina Unrein en\u00a0 \u201cFatal\u201d, editado este a\u00f1o por editorial Planeta. \u201cSiento la plenitud de este momento, siento mi cuerpo levitante, siento mi pasado, mi presente y mi futuro como una sola cosa. Siento mi lucha y mi desgarro. Siento mi entereza y fortaleza. Siento las l\u00edneas que me encerraban y siento c\u00f3mo se desvanecen y se diluyen con el resto del infinito. No necesito m\u00e1s nada. Solo me necesito a m\u00ed\u201d, asegura. Con estas palabras Carolina convoca\u00a0 a lxs lectores a\u00a0 sumergir la cabeza en el agua hasta que falte el aire.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Su libro es una narraci\u00f3n que se aleja con fuerza del adultocentrismo. Recorre en nueve cap\u00edtulos todo lo que sinti\u00f3 antes y despu\u00e9s de la vaginoplastia. Es un relato autobiogr\u00e1fico en el que la escritora muere y revive en cada l\u00ednea. Y deja impreso en todo el camino la importancia del afecto y del acompa\u00f1amiento de la familia en la construcci\u00f3n de la identidad. \u201cSoy gracias a ese abrazo que no se me neg\u00f3\u201d, afirma.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ser adolescente siempre es un desaf\u00edo inestable y mucho m\u00e1s si el ox\u00edgeno a esas vivencias es el dolor, la no pertenencia, la exclusi\u00f3n, la exigencia y la desigualdad. Existir respirando ese no ser, lo suficientemente femeninx, masculinx, deseadx, aceptadx. La autora describe lo fatal de respirar muerte y la resiliencia absoluta de volver a vivir en una sociedad que les declara la guerra de la soledad a cada instante a las personas trans. \u201cCrecer en soledad es horrible y es una experiencia que compartimos todas las personas trans\u201d,\u00a0 sostiene. Sin embargo, no todo deviene en dolor. En esta cr\u00f3nica abunda la entereza y la fortaleza. Interpela desde la experiencia de lo vivido. \u201cLa fortaleza emocional y psicol\u00f3gica que gan\u00e9 estando acostada ah\u00ed, sin hacer nada y sin poder moverme, bancando con toda la paciencia que la ansiedad nunca me dej\u00f3 tener, no me la quita nadie, jam\u00e1s. Me volv\u00ed indestructible\u201d, relata Carolina.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-6088\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/fatal-una-cronica-trans-carolina-unrein-planeta-D_NQ_NP_731188-MLA40622315787_012020-F.jpg\" alt=\"\" width=\"782\" height=\"1200\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/fatal-una-cronica-trans-carolina-unrein-planeta-D_NQ_NP_731188-MLA40622315787_012020-F.jpg 782w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/fatal-una-cronica-trans-carolina-unrein-planeta-D_NQ_NP_731188-MLA40622315787_012020-F-196x300.jpg 196w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/fatal-una-cronica-trans-carolina-unrein-planeta-D_NQ_NP_731188-MLA40622315787_012020-F-768x1179.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/fatal-una-cronica-trans-carolina-unrein-planeta-D_NQ_NP_731188-MLA40622315787_012020-F-667x1024.jpg 667w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/fatal-una-cronica-trans-carolina-unrein-planeta-D_NQ_NP_731188-MLA40622315787_012020-F-740x1136.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 782px) 100vw, 782px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Su historia hace eco e invita a reflexionar. \u00bfNo transitan una doble opresi\u00f3n lxs adolescentes? La proveniente del sistema patriarcal y la resultante de la desacreditaci\u00f3n de sus sentires, s\u00f3lo por ser muy novatos. \u00bfLa deconstrucci\u00f3n es lo suficientemente inclusiva para ellxs? \u00bfQu\u00e9 sienten? \u00bfC\u00f3mo es la relaci\u00f3n con su cuerpo y su deseo? \u00bfAcaso los estereotipos de feminidad y masculinidad\u00a0 no lxs oprimen m\u00e1s que a\u00a0 lxs\u00a0 j\u00f3venes cis?.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Como en una carretera Carolina acelera para que no queden fuera de rango las responsabilidades de quienes la lastimaron durante su ni\u00f1ez, escolaridad, en sus relaciones amorosas y de amistad.\u00a0 Y dedica un ep\u00edlogo alzando la voz con un \u201ch\u00e1ganse cargo\u201d rotundo.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Su trayecto literario traza una ruta reconociendo a quienes la protegieron en su camino. \u201cTener sanos modelos con los que identificarse durante la adolescencia y la transici\u00f3n es tan importante como hacerse la paja y conocer con amor nuestros cuerpos violentados en el mercado del deseo\u201d, expresa.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Como dice <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-malas\/\">Camila Sosa Villada<\/a> en el\u00a0 pr\u00f3logo: \u201cPodemos ver algo que la literatura, como la entendimos hasta ahora, nos escamotea por mala costumbre: saber qui\u00e9n est\u00e1 detr\u00e1s escribiendo lo que tanto nos gusta\u201d. Esta cr\u00f3nica es la excepci\u00f3n, insta a reafirmar la importancia de la participaci\u00f3n cada vez m\u00e1s extensiva de las juventudes en las nuevas narraciones para la deconstrucci\u00f3n. Difundirlas es una manera de contener ese grito de dolor, el de tantxs Carolinas que habitan este mundo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Acerca de la autora<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Carolina Unrein naci\u00f3 el 11 de septiembre de 1999. Su primera producci\u00f3n\u00a0 fue \u201cPendeja, Diario de una adolescente trans\u201d. Es actriz, modelo, escritora y estudiante en la Universidad Nacional de las Artes.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida\u00a0<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cOperarme tambi\u00e9n fue rechazar el mayor privilegio que se me hab\u00eda otorgado: el falo. El genital predilecto, el genital de genitales. Cortarlo, darlo vuelta y arrancar los huevos, muy punk. Hacerle un gran fuck you a la masculinidad impuesta y decir yo no la quiero\u201d, dice Carolina Unrein en\u00a0 \u201cFatal\u201d, editado este a\u00f1o por editorial [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":40,"featured_media":6091,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,36],"tags":[883,1563,684,722],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/maxresdefault-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6087"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/40"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6087"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6087\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6095,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6087\/revisions\/6095"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6091"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6087"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6087"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6087"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}