{"id":6103,"date":"2020-06-18T00:00:41","date_gmt":"2020-06-18T03:00:41","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6103"},"modified":"2020-06-18T12:13:00","modified_gmt":"2020-06-18T15:13:00","slug":"norita-el-hogar-de-todxs","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/norita-el-hogar-de-todxs\/","title":{"rendered":"Norita, el hogar de todxs"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl mundo que vi me azor\u00f3.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Los recuerdos y la memoria refuerzan la lucha <\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">por los que tenemos el compromiso de seguir\u201d.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una vivienda se construye con materiales. Un hogar se habita, se recorre con sentimientos, ausencias, sensaciones, vac\u00edos, pero siempre se anida en \u00e9l la posibilidad, la esperanza de cambiarlo todo.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Su casa dej\u00f3 de ser s\u00f3lo dormitorio, porque Corti\u00f1as, es Norita la de la calle. Hoy se protege all\u00ed y sus palabras dan un refugio a todxs y a aquellxs que se vuelven visibles en sus reclamos. \u201cEn la lucha no sobra nadie\u201d, sostiene. \u00bfC\u00f3mo lleva estos d\u00edas una mujer que pele\u00f3 tantas batallas? \u00bfC\u00f3mo resignifica su disputa, la de la calle, al interior de su hogar? \u00bfC\u00f3mo es un d\u00eda de Norita en cuarentena? Es jueves y Norita recibe a\u00a0 Revista Sudestada con un memorando de todo lo que pas\u00f3. Sus palabras dan lugar a lxs pibes que arrebat\u00f3 la bala policial, a las vidas que se llev\u00f3 el sistema \u201c<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/femicidios-de-la-raiz-a-la-emergencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">perverso y patriarcal<\/a>\u201d, a lxs que tiene hambre, a lxs que tienen <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-calle-no-es-un-lugar-para-hacer-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">fr\u00edo<\/a>.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una llamada que se hace esperar pero se concreta. Se r\u00ede y dice:<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEstoy redescubriendo mi hogar\u201d. El sol recorre su casa, se posa desde distintos \u00e1ngulos, entra por el dormitorio y la ilumina m\u00e1s que nunca. Porque en plena pandemia mundial y aislamiento social en Argentina, su coraz\u00f3n sigue en la calle. \u201cEstoy muy vinculada con la realidad\u201d, afirma y las palabras adhesi\u00f3n y repudio resuenan. Abarcan todos los aciertos y todo el dolor. Sus certezas son las de todxs: \u201cNo puede faltar el agua, el pan, la vivienda\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Su mam\u00e1 naci\u00f3 en la calle Viladomat 29, en Catalu\u00f1a. Su pap\u00e1 tambi\u00e9n, pero se conocieron en Argentina. Cuando era ni\u00f1a ten\u00eda de mascota un chancho. Lo llam\u00f3 \u201cVioleto\u201d sin saber que el tono de ese nombre caracterizar\u00eda un pronunciamiento mundial, un grito de esperanza y justicia. Un presagio feminista. A Violeto se le sum\u00f3 el verde y hoy est\u00e1 Norita alzando el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/norita-cortinas-las-mujeres-estamos-codo-a-codo-siempre\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pu\u00f1o<\/a> con nosotras.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6107 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/DSC_1017-1-e1592337118409.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"401\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cPensar el feminismo como un sentir, pensar, actuar\u201d. Con estas palabras Norita invita a adaptarlas a nuestras vidas,\u00a0 al ritmo diario, a no sentirse mal cuando no se puede con todo. Evoca a levantar nuestros corazones y flamear nuestra bandera en lo cotidiano. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Desde Violeto pasaron muchos a\u00f1os hasta que particip\u00f3 de su primer <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujeres-que-se-encuentran\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Encuentro Nacional de Mujeres<\/a><\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">en 1986<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">. Con una firmeza inigualable y dulce asegura que el amor filial tiene un l\u00edmite y antes de colgar el llamado sostiene: \u201cUstedes son compa\u00f1eras, van a seguir llevando la bandera de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ni-una-menos-un-grito-que-persiste\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">lucha<\/a>, que era la de nuestros hijos\u201d. Norita convoca y estremece a\u00fan sin poder abrazar la calle.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6108 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/DSC_1025-1-e1592337212911.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"401\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Incansable, tenaz, tierna, coherente, l\u00facida, emp\u00e1tica, solidaria, comprometida. Los atributos hacia Nora, Norita para todxs, son muchos, son interminables, igual que sus pasos, que han avanzado irrumpiendo las causas injustas con una bondad inmensurable, capaz de conquistar los siete reinos si los habr\u00eda. En el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/norita-el-libro-que-se-convirtio-en-homenaje\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">escenario<\/a> se hace inmensa e invita constantemente a ser parte de la historia, de nuestra historia, de la historia de los derechos humanos. \u201cTodos ustedes son la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/nunca-mas-hacia-una-memoria-disidente\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">memoria<\/a>, ustedes van a seguir\u201d, asevera.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Un d\u00eda en la vida de Norita arranca temprano con llamadas y una agenda repleta de memoria, verdad y justicia. Extra\u00f1a\u00a0 caminar entre la multitud, ser reconocida con gui\u00f1os, sonrisas,\u00a0 abrazos y besos. Un d\u00eda en la vida de Norita en cuarentena es un d\u00eda sin olvidar a lxs vecinxs de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/villa-31-no-es-el-virus-es-la-desidia-estatal\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Villa 31<\/a>, castigadxs por la falta de agua y la muerte de\u00a0<\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-ramonas-que-ponen-el-cuerpo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ramona<\/a>.\u00a0 Un d\u00eda en la vida de Norita en cuarentena es un d\u00eda sin olvidar los pedidos a la Anses para que acompa\u00f1e a las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-por-la-incorporacion-de-los-derechos-indigenas-en-las-politicas-sanitarias\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">comunidades originarias<\/a> en la inscripci\u00f3n al IFE. Un d\u00eda en la vida de Norita en cuarentena es un d\u00eda sin olvidar a Alex que fue asesinado por entrar a un campo a cazar para comer. Un d\u00eda en la vida de Norita en cuarentena es un d\u00eda sin olvidar a\u00a0 Karina, quien perdi\u00f3 su pensi\u00f3n por tener el 70 y no el 80 por ciento de su cuerpo quemado. \u201cHay que seguir la lucha, hay que hacer un esfuerzo m\u00e1s y si no alcanza otro esfuerzo m\u00e1s\u201d: as\u00ed todos los d\u00edas. Un d\u00eda en la vida de Norita en cuarentena es un d\u00eda rodeada de afecto al hilo telef\u00f3nico, con sus hermanas \u201c<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-madres-una-raiz-del-feminismo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">las madres<\/a>\u201d, con su familia reuni\u00e9ndose al horario de la cena convocadxs con el reto de cocinar la misma comida, para ver cu\u00e1l sabe m\u00e1s rica.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Fotos: <a href=\"https:\/\/www.revistasudestada.com.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Revista Sudestada<\/a><\/strong><\/h4>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><em>\u2013 Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cEl mundo que vi me azor\u00f3.\u00a0 Los recuerdos y la memoria refuerzan la lucha por los que tenemos el compromiso de seguir\u201d. Una vivienda se construye con materiales. Un hogar se habita, se recorre con sentimientos, ausencias, sensaciones, vac\u00edos, pero siempre se anida en \u00e9l la posibilidad, la esperanza de cambiarlo todo.\u00a0Su casa dej\u00f3 de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":40,"featured_media":6106,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[1564,1293,113,115,825],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/DSC_1011-1-e1592336991886.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6103"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/40"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6103"}],"version-history":[{"count":13,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6103\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6153,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6103\/revisions\/6153"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6106"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6103"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6103"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6103"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}