{"id":6119,"date":"2020-06-17T10:27:22","date_gmt":"2020-06-17T13:27:22","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6119"},"modified":"2020-06-17T15:20:33","modified_gmt":"2020-06-17T18:20:33","slug":"velez-los-desafios-en-la-construccion-de-clubes-libres-de-violencias","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/velez-los-desafios-en-la-construccion-de-clubes-libres-de-violencias\/","title":{"rendered":"V\u00e9lez y los desaf\u00edos en la construcci\u00f3n de clubes libres de violencias"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">El \u00c1rea de Violencia de G\u00e9nero de V\u00e9lez Sarsfield separ\u00f3 &#8220;preventivamente&#8221; al jugador Miguel Brizuela del plantel por una denuncia de su pareja. El \u201cFort\u00edn\u201d es pionero en la implementaci\u00f3n de esta clase de protocolos que solo fueron reglamentados en 6 instituciones de 24 de la Primera Divisi\u00f3n masculina. Sus decisiones son celebradas por lxs futbolerxs que defienden otras formas de vivir el deporte y el rol de los clubes como promotores del bien com\u00fan. En esta nota, las voces de Paula Ojeda, responsable del Departamento que intervino en el caso, Florencia Cotrone, capitana del equipo femenino de Liniers, Roc\u00edo D\u00edaz, jugadora de Racing, y Julia Hang, doctora en Ciencias Sociales que investiga la tem\u00e1tica.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El defensor de V\u00e9lez Miguel Brizuela, de 23 a\u00f1os, fue denunciado el domingo pasado por su pareja, Melina Neto, por violencia f\u00edsica, maltrato verbal y psicol\u00f3gico en una comisar\u00eda de San Mart\u00edn, provincia de Buenos Aires. La Justicia dictamin\u00f3 una restricci\u00f3n perimetral de 90 d\u00edas e intervendr\u00e1 la Unidad Fiscal Descentralizada N\u00b023 de Malvinas Argentinas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-6120\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/miguel-brizuela2.jpg\" alt=\"\" width=\"1200\" height=\"675\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/miguel-brizuela2.jpg 1200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/miguel-brizuela2-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/miguel-brizuela2-768x432.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/miguel-brizuela2-1024x576.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/miguel-brizuela2-1170x658.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/miguel-brizuela2-740x416.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 1200px) 100vw, 1200px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde el departamento del \u201cFort\u00edn\u201d que preside la abogada Paula Ojeda aseguraron en un comunicado que, adem\u00e1s de apartar al jugador, se pusieron a disposici\u00f3n de la UFIJ N\u00b023 y se contactaron con la denunciante para acompa\u00f1arla.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cApenas me lleg\u00f3 al WhatsApp la captura de imagen de Instagram de la mam\u00e1 de la v\u00edctima contando la situaci\u00f3n, me comuniqu\u00e9 con ella a trav\u00e9s de esa red. Luego la llam\u00e9, me relat\u00f3 todos los hechos, habl\u00e9 con el abogado que termin\u00f3 de encuadrarlos jur\u00eddicamente y de acompa\u00f1ar la denuncia judicial\u201d, relat\u00f3 la titular a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En di\u00e1logo con este medio, Florencia Cotrone, capitana del equipo femenino de la instituci\u00f3n, opin\u00f3 que la medida tomada es \u201cexcelente\u201d porque \u201ces una manera de ponerle el parate a todas las violencias que sufrimos las mujeres hace a\u00f1os, no s\u00f3lo f\u00edsica sino en la forma en que se nos habla y se nos dirige muchas veces\u201d. Para la jugadora, es levantar el pu\u00f1o y decir: \u201cNo queremos que esto nos represente como club\u201d. Tambi\u00e9n, se trata de demostrar que &#8220;estas cosas no se tapan m\u00e1s con un dedo\u201d . Y destac\u00f3 que \u201ces algo que pasa en todos los clubes donde hay muchos jugadores, dirigentes y hombres violentos\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-6121\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/flor-cotrone2.jpg\" alt=\"\" width=\"823\" height=\"939\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/flor-cotrone2.jpg 823w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/flor-cotrone2-263x300.jpg 263w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/flor-cotrone2-768x876.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/flor-cotrone2-740x844.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 823px) 100vw, 823px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La defensora manifest\u00f3 el agradecimiento de su plantel con el \u00e1rea que, desde su creaci\u00f3n en mayo de 2018, es <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/cupo-femenino-dnu-y-el-rol-de-las-mujeres-en-el-deporte\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pionera en la prevenci\u00f3n, acompa\u00f1amiento y asistencia en materia de g\u00e9nero<\/a> al brindar charlas, capacitaciones, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">asesoramiento jur\u00eddico y contenci\u00f3n psicol\u00f3gica a mujeres en situaci\u00f3n de violencia. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEstamos haciendo ruido y autodescubri\u00e9ndonos porque est\u00e1bamos muy tapadas por la imagen del hombre. A trav\u00e9s de un mont\u00f3n de personas que est\u00e1n luchando hace tanto tiempo podemos decir que hoy estamos unidas y no nos callamos m\u00e1s. Como decimos las futboleras:\u00a0 llevamos en los botines revoluci\u00f3n\u201d, reivindic\u00f3.<\/span><\/p>\n<h4><b>De Liniers al resto del pa\u00eds<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Solo 6 de los 24 clubes de la Primera Divisi\u00f3n masculina cuentan con protocolos de acci\u00f3n institucional ante casos de violencias: V\u00e9lez, Racing, San Lorenzo, Hurac\u00e1n, Rosario Central y Newell\u2019s. Su gestaci\u00f3n es un logro de las compa\u00f1eras que ocupan distintos lugares en el deporte, pero queda mucho por recorrer. Boca, por ejemplo, cuenta con \u00e1rea con perspectiva de g\u00e9nero pero no con instrumentos espec\u00edficos de actuaci\u00f3n situaciones de violencias. Este vac\u00edo reson\u00f3 a fines de abril, cuando el delantero del conjunto azul y oro <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-denuncia-a-villa-y-el-machismo-intrinseco-en-los-clubes\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Sebasti\u00e1n Villa<\/a> fue denunciado por su pareja. Desde la agrupaci\u00f3n Feminismo Xeneize cuestionaron el comunicado oficial de la entidad que preside la f\u00f3rmula Ameal-Pergolini-Riquelme por no haber consultado al sector correspondiente y no haberse puesto a disposici\u00f3n de la afectada. Luego, autoridades afirmaron que est\u00e1n dise\u00f1ando un protocolo y que la pandemia retras\u00f3 el proceso.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para Roc\u00edo \u201cLa tucu\u201d D\u00edaz, jugadora de Racing, es muy importante que la experiencia del club de Liniers se replique en otros. \u201cSi desde la AFA se habla del presidente de la igualdad de g\u00e9nero, ahora que no se puede hacer mucho por el aislamiento es un buen momento para elaborar un proyecto de forma articulada con los clubes y el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/elizabeth-gomez-alcorta-estamos-trabajando-en-una-ampliacion-del-presupuesto\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad<\/a> que se traduzca en algo concreto y se baje de forma obligatoria para todos. Lo de V\u00e9lez est\u00e1 muy bien hecho, las compa\u00f1eras lo pelearon un mont\u00f3n y se lo puede tomar como estructura base, para despu\u00e9s agregar o quitar. El tema es que nos encontramos, dentro del f\u00fatbol, con un espacio en donde la prioridad claramente no es esta\u201d, dijo a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6122 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/rocio-tucu-diaz.jpeg\" alt=\"\" width=\"521\" height=\"521\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/rocio-tucu-diaz.jpeg 521w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/rocio-tucu-diaz-150x150.jpeg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/rocio-tucu-diaz-300x300.jpeg 300w\" sizes=\"(max-width: 521px) 100vw, 521px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La mediocampista de La Academia reforz\u00f3 que los espacios de formaci\u00f3n desde una perspectiva de g\u00e9nero tambi\u00e9n deben estar destinados a los vestuarios de varones, quienes muchas veces no participan. \u201cHacer llegar esa informaci\u00f3n es marcar un l\u00edmite: &#8216;Ten\u00e9 cuidado porque estamos ah\u00ed y lo que hagas no va a pasar desapercibido'&#8221;, ilustr\u00f3 y remat\u00f3: \u201c\u00bfPor qu\u00e9 no ir pensando a futuro en la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ESI<\/a> como proyecto para incluir en el desarrollo de todas las pr\u00e1cticas que se dan?\u201d. Adem\u00e1s, resalt\u00f3 la importancia de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/redes-para-una-cuarentena-sin-violencia-de-genero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tejer redes<\/a> para la contenci\u00f3n en tiempos en los que la problem\u00e1tica de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/afuera-el-coronavirus-adentro-la-violencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la violencia de g\u00e9nero se complejiza por la cuarentena<\/a> ya que muchas mujeres conviven con sus agresores.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLo importante es que en el f\u00fatbol estas cosas comiencen a tener peso, se hagan visibles, que los jugadores no se sientan con el poder y la liviandad de hacer lo que quieran. Ninguno opina, no toman postura, no dicen nada\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><b>Volver a la funci\u00f3n social de los clubes<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Julia Hang es doctora en Ciencias Sociales por la Universidad Nacional de la Plata (UNLP), becaria del CONICET e investigadora sobre deporte, g\u00e9nero y pol\u00edtica. Consultada por <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, reflexion\u00f3 acerca de la importancia que tuvo el avance del movimiento de mujeres y disidencias en las acciones de los clubes desde el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ni-una-menos-un-grito-que-persiste\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ni Una Menos<\/a> en 2015 hasta el presente. \u201cLo que hizo esa gran movilizaci\u00f3n fue poner en agenda reivindicaciones por las cuales desde el feminismo se ven\u00eda luchando hac\u00eda much\u00edsimo tiempo, pero lo que sucede ahora es que toman notoriedad p\u00fablica y una escala masiva y nacional. Muchos \u00e1mbitos ven\u00edan sin ser interpelados por esas discusiones y ahora empezaron a serlo. El mundo del deporte en general, y del f\u00fatbol en particular, es uno de esos espacios que comienza a ser fuertemente tensionado\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bf<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/que-la-violencia-no-sea-un-clasico-en-nuestro-futbol\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Es posible pensar otra disciplina por fuera de las l\u00f3gicas machistas<\/a> que hacen a gran parte de su identidad e historia? \u201cEl mundo del f\u00fatbol es un espacio que en la Argentina se ha constituido como un lugar de hombres para hombres a partir de lo que las investigaciones sociales denominan &#8216;la l\u00f3gica del aguante&#8217; que se establece a partir de una alteridad donde \u2018yo soy un macho y mi rival es un puto al que me tengo que coger\u2019\u201d, explic\u00f3 la soci\u00f3loga. \u201cSe ha asociado el \u00e9xito deportivo y la victoria a someter al otro por un medio sexual, donde el mejor es el que tiene todos los valores de una masculinidad que se ha constituido como hegem\u00f3nica. En este sentido, los feminismos vienen a romper con eso para pensar la posibilidad de hinchar por fuera de esta l\u00f3gica que se identifica como \u2018folclore\u2019 pero en realidad es violenta hacia las mujeres y las disidencias\u201d, agreg\u00f3.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00faltiples sectores de la actividad cuestionan por qu\u00e9 las instituciones deportivas deber\u00edan revisar sus acciones o intervenir ante casos de vulneraci\u00f3n de derechos que trascienden el campo de juego. Cuando estas resistencias emergen, parar la pelota y recordar el rol vital de los clubes en sus comunidades es fundamental. Hang se explay\u00f3 sobre este punto: \u201cAl ser asociaciones civiles sin fines de lucro, tienen un papel vinculado a promover el bien com\u00fan hacia la sociedad en su conjunto. Por eso han recibido terrenos o beneficios del Estado a cambio de ejercer una funci\u00f3n social y mantenerla. Que los clubes trabajen por la erradicaci\u00f3n de la violencia apunta a ese rol\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ante los intentos de constituirlos como sociedades an\u00f3nimas, la acad\u00e9mica subray\u00f3 que hay un consenso general\u00a0 acerca de la importancia de frenar los intentos empresariales de privatizarlos. \u201cDirigentes, hinchas, socios y socias est\u00e1n muy atentxs y organizadxs para que eso no suceda\u201d, asegur\u00f3. En esta l\u00ednea, cit\u00f3 como ejemplos emblem\u00e1ticos la <a href=\"https:\/\/twitter.com\/coorddehinchas?lang=es\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Coordinadora de Hinchas<\/a> que re\u00fane hasta equipos hist\u00f3ricamente rivales y a la Coordinadora Sin Fronteras de F\u00fatbol Feminista, \u201cuna de las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/detras-de-camara-quienes-transmiten-nuestro-futbol\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">experiencias<\/a> que est\u00e1 pensando en un f\u00fatbol libre de violencias, inclusivo de todas las identidades\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por \u00faltimo, destac\u00f3 a<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/monica-santino-las-pibas-toman-conciencia-politica-jugando-a-la-pelota\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> La Nuestra<\/a>, organizaci\u00f3n de f\u00fatbol feminista en la villa 31, y el equipo de rugby diverso Ciervos Pampas como &#8220;espacios que convierten al deporte en una instancia de disputa pol\u00edtica y el derecho al juego como un derecho humano\u201d. Visibilizar estos recorridos de construcci\u00f3n colectiva de nuevos sentidos es una forma de redistribuir la pelota y mostrar que otras maneras de habitar las canchas no son solo deseables sino tambi\u00e9n, y sobre todo, posibles.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Si viv\u00eds situaciones de violencia o conoc\u00e9s a alguien que est\u00e9 en esa situaci\u00f3n llam\u00e1 al 144 o al 137.<br \/>\nAdem\u00e1s, te podes contactar por mail (linea144@mingeneros.gob.ar), WhatsApp (11-2771-6463), o trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de la l\u00ednea 144.\u00a0<\/em><\/p>\n<p><em>Foto de portada: Victoria Eger<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El \u00c1rea de Violencia de G\u00e9nero de V\u00e9lez Sarsfield separ\u00f3 &#8220;preventivamente&#8221; al jugador Miguel Brizuela del plantel por una denuncia de su pareja. El \u201cFort\u00edn\u201d es pionero en la implementaci\u00f3n de esta clase de protocolos que solo fueron reglamentados en 6 instituciones de 24 de la Primera Divisi\u00f3n masculina. Sus decisiones son celebradas por lxs [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":6123,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35,17],"tags":[626,1409,136,1565,76,126],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/IMG_2698-1-e1592415910438.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6119"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6119"}],"version-history":[{"count":19,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6119\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6152,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6119\/revisions\/6152"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6123"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6119"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6119"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6119"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}