{"id":6133,"date":"2020-06-18T00:01:29","date_gmt":"2020-06-18T03:01:29","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6133"},"modified":"2020-06-18T16:09:24","modified_gmt":"2020-06-18T19:09:24","slug":"vilma-una-vida-extraordinaria","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/vilma-una-vida-extraordinaria\/","title":{"rendered":"Vilma, una vida extraordinaria"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">El sol del caribe ilumina de frente la ventana de aquella librer\u00eda en una esquina de Trinidad, Cuba. Un rostro en su tapa con una sonrisa enorme que llama la atenci\u00f3n. Ese libro en particular se destaca entre tantos otros en esa casa de libros cubana. \u201cVilma, una vida extraordinaria\u201d: \u00bfQui\u00e9n es ella? \u00bfQu\u00e9 la hace as\u00ed?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn aquel grupo Vilma se destacaba como generadora de iniciativas para realizar acciones concretas. As\u00ed se le ocurri\u00f3 utilizar unos versos de Jos\u00e9 Mar\u00eda Heredia e imprimir volantes y distribuirlos para que la poblaci\u00f3n leyera el clamor por la libertad desde la belleza de la poes\u00eda. Era una estrofa que dec\u00eda: Que si un pueblo su dura cadena \/no se atreve a romper con sus manos, \/bien le es f\u00e1cil mudar de tiranos, \/pero nunca ser libre podr\u00e1\u201d. As\u00ed la defini\u00f3 en el pr\u00f3logo Asela de los Santos Tamayo, pedagoga cubana y amiga de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/vilma-espin-una-revolucion-dentro-de-la-revolucion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Vilma Esp\u00edn<\/a>.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Editado por Capit\u00e1n San Luis en 2013, este ejemplar no s\u00f3lo re\u00fane testimonios de las personas que acompa\u00f1aron y lucharon junto a Vilma durante la revoluci\u00f3n cubana. Tambi\u00e9n logra reflejar en im\u00e1genes especialmente elegidas, cartas y documentos in\u00e9ditos, la historia poco conocida de la vida de esta revolucionaria cubana. \u00bfQu\u00e9 llev\u00f3 a esta mujer a despertar con furia su esp\u00edritu de rebeld\u00eda?\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6135 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/unnamed-1.jpg\" alt=\"\" width=\"512\" height=\"435\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/unnamed-1.jpg 512w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/unnamed-1-300x255.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 512px) 100vw, 512px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u201cUna imagen vale m\u00e1s que mil palabras\u201d<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Alguien podr\u00e1 decir que es similar a un libro \u00e1lbum. Y\u00a0 no estar\u00eda equivocadx, porque texto e imagen comparten relevancia y ambos son necesarios para la lectura. Potencian y complementan de una manera que lo hace atractivo para quien lo lee.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Vaya si no fue extraordinaria su vida, este libro muestra c\u00f3mo desde joven, Vilma Esp\u00edn, con una militancia activa, logr\u00f3 imponerse y particip\u00f3 del proceso revolucionario m\u00e1s importante de su pa\u00eds. Enfrent\u00f3 prejuicios por su condici\u00f3n de mujer y encarn\u00f3 una batalla que implica exilios, muertes y huidas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con fragmentos de la propia Vilma, sus amigas, compa\u00f1erxs de trincheras y guerrillas, cada p\u00e1gina acompa\u00f1a el relato puntilloso de su objetivo. Que no solo era reconstruir una ciudad que se encontraba sesgada por la tiran\u00eda de Batista, sino tambi\u00e9n la de dar lugar a esas mujeres que no se reconoc\u00edan como tal y proporcionarles un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ultima-semana-en-cartelera-cubanas-mujeres-en-revolucion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">protagonismo social y laboral<\/a> en el pa\u00eds. As\u00ed conformaron la Federaci\u00f3n de Mujeres Cubanas (FMC).<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Este libro muestra la valent\u00eda, el coraje, el amor y la pasi\u00f3n de aquella estudiante universitaria que luch\u00f3 por la libertad de su pueblo y reivindic\u00f3 la participaci\u00f3n de las mujeres en los procesos hist\u00f3ricos m\u00e1s importantes y muchas veces invisibilizadas.\u00a0\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando nos hacen creer que en las revoluciones s\u00f3lo participan varones, aparece ella, Vilma, la revolucionaria cubana.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Acerca del autor<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Juan Carlos Rodr\u00edguez Cruz naci\u00f3 en 1943. Licenciado en Ciencias Pol\u00edticas, escritor e investigador cubano. Ha publicado adem\u00e1s, \u201cEllos merecen la victoria\u201d (Premio testimonio 1981); \u201cEl \u00faltimo retorno\u201d (Premio novela 1991) y \u201cVuelo 445\u201d (Premio novela 1996).<\/span><\/p>\n<p><strong><em>&#8211; Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida &#8211;<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El sol del caribe ilumina de frente la ventana de aquella librer\u00eda en una esquina de Trinidad, Cuba. Un rostro en su tapa con una sonrisa enorme que llama la atenci\u00f3n. Ese libro en particular se destaca entre tantos otros en esa casa de libros cubana. \u201cVilma, una vida extraordinaria\u201d: \u00bfQui\u00e9n es ella? \u00bfQu\u00e9 la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":42,"featured_media":6136,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,36],"tags":[351,1567,1568,1569,802,354,1566],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Ra\u00fal_Vilma_Jorge_Risquet_y_Jos\u00e9_Nivaldo_Causse-1-e1592399023256.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6133"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/42"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6133"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6133\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6154,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6133\/revisions\/6154"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6136"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6133"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6133"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6133"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}