{"id":6155,"date":"2020-06-19T10:18:10","date_gmt":"2020-06-19T13:18:10","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6155"},"modified":"2020-06-19T10:20:23","modified_gmt":"2020-06-19T13:20:23","slug":"special","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/special\/","title":{"rendered":"Special"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Con el auge de las nuevas mini series de Netflix, las propuestas tem\u00e1ticas se han diversificado. Special, de ocho cap\u00edtulos nada m\u00e1s, propone una mirada cr\u00edtica sobre la discapacidad dentro de un mundo que parece cada vez m\u00e1s pol\u00edticamente correcto \u00bfEs lo mismo la aceptaci\u00f3n que la inclusi\u00f3n?<\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><em>\u00a0<\/em>Por Sof\u00eda Leila Pe\u00f1a<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En abril del a\u00f1o pasado, Netflix lanz\u00f3 una mini serie con una tem\u00e1tica particular: bajo el t\u00edtulo de <em>Special<\/em>, cuenta una historia ficcional de un hombre gay con par\u00e1lisis cerebral quien oculta su discapacidad en el nuevo trabajo y se hace pasar por v\u00edctima de un accidente automovil\u00edstico. Con s\u00f3lo ocho cap\u00edtulos propone en cada uno un nuevo conflicto y un nuevo debate para replantearse aquellos temas pol\u00edticamente (in)correctos, como la discapacidad y la inclusi\u00f3n de \u00e9sta en relaci\u00f3n a la comunidad LGBTIQ+.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Uno de los primeros puntos a resaltar es que no hay un solo cap\u00edtulo que no sea importante y necesario. Suele ocurrir que la mayor\u00eda de las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/series-para-hacer-maraton-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">series de Netflix<\/a> que propone un contenido \u201cinclusivo\u201d, esa \u201cinclusi\u00f3n\u201d queda relegada a unos pocos minutos dentro de alg\u00fan que otro episodio. Generalmente esas escenas llaman la atenci\u00f3n porque son diferentes al resto de la serie en s\u00ed, resultan <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/glow-historia-de-lucha-y-empoderamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">rupturistas<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Pero <em>Special<\/em> es episodio tras episodio, 15 minutos de inclusi\u00f3n, debate, pol\u00e9mica y reflexi\u00f3n constantes. Sistem\u00e1ticamente propone la discusi\u00f3n sobre m\u00faltiples t\u00f3picos. Ya el hecho de ver a un hombre gay con discapacidad teniendo una conversaci\u00f3n con su compa\u00f1era de trabajo, una mujer afroamericana <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ante-el-mandato-fit-activismo-gorde\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">plus size<\/a>, sobre c\u00f3mo su <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-home-office-es-trabajar-en-una-crisis\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">empleador<\/a> aprovecha sus identidades para explotar art\u00edculos en primera persona y volverlos virales. S\u00ed, definitivamente habla de una serie notable.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por primera vez, y en mucho tiempo, se observa una transparencia y honestidad brutal en la pantalla. Las escenas tienen una carga alta de sentimientos, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mi-sangre\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tab\u00faes<\/a> y conflictos. Vemos al protagonista Ryan Hayes tomar los primeros pasos lejos de su madre Karen y hacia una carrera. Ella, por su lado, se encuentra constantemente en la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/yo-crio-sola\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">disyuntiva<\/a> entre resentirse con su hijo por consumir gran parte de su vida adulta y tener miedo de dejarlo ir.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6156 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/1920x1080-SPECIAL-End-Card-Image1-1920x1080-e1592572629981.jpg\" alt=\"\" width=\"750\" height=\"422\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En Argentina, el \u00faltimo informe del 2015 realizado por el Monitoreo de Discapacidades en TV, s\u00f3lo un 10,3 por ciento alude a la representaci\u00f3n de las personas con discapacidad. Mostr\u00f3 tambi\u00e9n que aparece m\u00e1s \u201crecreada\u201d (es decir caracterizada a trav\u00e9s de personajes en tramas ficcionales) en vez de la participaci\u00f3n de \u201cpersonas reales\u201d. Las representaciones sociales de las personas con <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/necesitamos-una-esi-con-perspectiva-en-diversidad-funcional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">diversidad funcional<\/a> que se muestran en los medios suelen estar vinculadas a tres modos hist\u00f3ricos de pensar la discapacidad: el Modelo de Prescindencia que tiende a \u201celiminar\u201d o marginalizarlas; el Modelo M\u00e9dico o rehabilitador que busca su \u201cnormalizaci\u00f3n\u201d y el Modelo Social donde es la sociedad la que genera obst\u00e1culos que dificultan la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-mujeres-sordas-contra-la-violencia-machista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">accesibilidad<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Generalmente para referirse a la tem\u00e1tica se apela a la espectacularizaci\u00f3n, a trav\u00e9s de una mirada de tipo compasiva, de gran carga emotiva y que suele oscilar entre la subestimaci\u00f3n de las personas con discapacidad (asociada a la idea de incapacidad) o su sobrestimaci\u00f3n (relacionada a la idea de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/personas-y-no-a-medias\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">heroicidad<\/a>). Mientras que, si no aparece esa mirada <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/cachorro-breve-tratado-de-filosofia-paterna\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">paternalista<\/a>, suele producirse un fen\u00f3meno de invisibilizaci\u00f3n, no s\u00f3lo en cuanto a la ausencia de estas personas frente a las c\u00e1maras (integrando equipos period\u00edsticos, actorales, etc\u00e9tera), sino tambi\u00e9n a la de su representaci\u00f3n a trav\u00e9s de personajes con discapacidad en las ficciones y a la omisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la cuesti\u00f3n en la TV.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Special<\/em> no tiene miedo de explorar la realidad de las citas y el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/discapacidad-y-el-derecho-al-goce\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">sexo<\/a>: se puede ver c\u00f3mo Ryan tiene por primera vez relaciones con un trabajador sexual. La escena muestra la din\u00e1mica completa con un momento quiz\u00e1 inc\u00f3modo, pero a la vez, muy \u00edntimo y sincero, como el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/dijiste-correr-o-coger\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">sexo<\/a> mismo. La sexualidad en las personas con diversidad funcional suele ser tratada como algo apartado de la sexualidad \u201cnormalizada\u201d. Y si bien la comunidad <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/alba-rueda-y-la-reivindicacion-del-sujeto-politico-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">LGBTIQ+<\/a> es conocida por querer romper justamente con ese <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/dilatacion-vaginal-que-el-deseo-pueda-mas-que-la-imposicion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">modelo hegem\u00f3nico cisheterosexual<\/a>, no quita que haya prejuicios y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/masturbadoras\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tab\u00faes<\/a> puertas para adentro.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6157 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/special-serie-netflix-1553774151-e1592572785907.jpg\" alt=\"\" width=\"750\" height=\"375\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Una de las primeras barreras a sortear que tiene el personaje es con una <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/es-el-amor-un-algoritmo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">aplicaci\u00f3n de citas<\/a>. Para iniciar la conversaci\u00f3n debe subir una o varias <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ser-o-no-ser-los-cuerpos-y-las-redes-sociales\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">fotos<\/a> donde la cara y el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/instagram-cuerpos-que-no-se-ven\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">cuerpo<\/a> se vean perfectos. Esta condici\u00f3n de perfecci\u00f3n consiste en no ser ni muy marica, ni muy gordo, ni muy viejo, ni muy lampi\u00f1o, ni muy peludo. Ni hablamos entonces de lo que ocurre con una persona con diversidad funcional. Estas aplicaciones est\u00e1n dise\u00f1adas para que unox segmente y sea segmentado. Es decir, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/discriminacion-en-la-boca-no-la-contrataron-por-ser-lesbiana\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">discriminan<\/a>. La sexualidad es personal, y se expresa, vive y experimenta de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sacar-al-patriarcado-de-nuestras-vulvas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">formas diferentes<\/a>. El <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/putita-golosa\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">goce<\/a> sexual de las personas con discapacidad no es mejor ni peor que el de los dem\u00e1s. Excluirlos del derecho a su propio goce es tambi\u00e9n discriminaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Special<\/em> no escapa a la complejidad. Funciona porque no busca romantizar las discapacidades, ni tampoco victimizarlas. Ryan puede ser cruel y desconsiderado, y a la vez vulnerable e inteligente. No se excusa su comportamiento ni endulzan su codependencia con su madre. Todas estas dualidades constituyen qui\u00e9n es el personaje. Es bueno y malo por momentos. Es un ser humano.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Con el auge de las nuevas mini series de Netflix, las propuestas tem\u00e1ticas se han diversificado. Special, de ocho cap\u00edtulos nada m\u00e1s, propone una mirada cr\u00edtica sobre la discapacidad dentro de un mundo que parece cada vez m\u00e1s pol\u00edticamente correcto \u00bfEs lo mismo la aceptaci\u00f3n que la inclusi\u00f3n? \u00a0Por Sof\u00eda Leila Pe\u00f1a En abril del [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":6159,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,96],"tags":[910,774,1571,608,1572,1570],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/special-e1592572496781.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6155"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6155"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6155\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6162,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6155\/revisions\/6162"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6159"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6155"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6155"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6155"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}