{"id":6169,"date":"2020-06-21T15:52:31","date_gmt":"2020-06-21T18:52:31","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6169"},"modified":"2020-06-21T16:03:14","modified_gmt":"2020-06-21T19:03:14","slug":"repensar-las-paternidades","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/repensar-las-paternidades\/","title":{"rendered":"Repensar las paternidades"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El tercer domingo de junio de cada a\u00f1o se celebra el d\u00eda del padre en la Argentina, pero los deseos cambian y los relojes y desayunos sorpresa ya no son suficientes. Nunca lo fueron: igualdad en las tareas dom\u00e9sticas, paternidad responsable, cuota alimentaria, y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/es-ley-la-licencia-por-paternidad-a-45-dias\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">licencias en las mismas condiciones<\/a> son algunos de los pedidos que prevalecen, aunque no precisamente por los homenajeados.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien los roles marcados por cuestiones de g\u00e9nero fueron mutando en los \u00faltimos a\u00f1os en las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/crianzas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">crianzas<\/a>, uno de los grandes desaf\u00edos para avanzar en la igualdad es lograr que los varones se involucren de forma responsable en el cuidado de sus hijxs. De acuerdo con un informe realizado en 2018 por el Instituto Abierto para el Desarrollo y Estudio de Pol\u00edticas P\u00fablicas (Iadepp), sobre mil casos, 9 de cada 10 mujeres son las encargadas de esta tarea.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luc\u00eda Ferri\u00a0 es madre de Thiago hace seis a\u00f1os y lleva cuatro separada. Si bien el padre de su hijo se hace cargo de la cuota alimentaria, su deber, este hecho es muy reciente y la responsabilidad que asume s\u00f3lo se limita a eso: pasar dinero por mes.\u00a0 \u201cDesde que Thiago naci\u00f3 me hago cargo de todo lo que respecta a \u00e9l yo sola, reci\u00e9n hace un a\u00f1o logr\u00e9 que me diera la cuota de alimentos, no ten\u00eda las herramientas para hacerlo antes, pero aun as\u00ed la \u00fanica encargada de criarlo soy yo, porque \u00e9l aparece cuando se le canta. Llevarlo una vez a la semana a pasear no es criar un hijo, en m\u00e1s de una oportunidad lo dej\u00f3 plantado, ya ba\u00f1ado y cambiado esper\u00e1ndol. \u00bfQu\u00e9 le digo yo cuando me pregunta \u2018por qu\u00e9 no vino pap\u00e1\u2019?, coment\u00f3 en tono de resignaci\u00f3n a este medio e ilustr\u00f3 una escena que se repite en m\u00faltiples hogares.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para Antonella Salmieri, estudiante de derecho de tercer a\u00f1o de la UBA, la circulaci\u00f3n de informaci\u00f3n es un factor muy importante, ya que la socializaci\u00f3n de herramientas necesarias para ejercer derechos es muy escasa entre las familias. Adem\u00e1s, es uno de los motivos por los cuales muchas mujeres no reclaman lo que les corresponde, lo que podr\u00eda ayudarlas a que la crianza sea m\u00e1s justa y llevadera.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La historia de Julieta, madre de dos hijxs, es diferente. Ella no est\u00e1 separada, pero hay algo que la asemeja a la de Luc\u00eda: la falta de responsabilidad en el padre de sus hijxs: \u201c<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/yo-crio-sola\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Estoy yo sola<\/a> con ellxs, m\u00e1s all\u00e1 de que vivimos los cuatro, mam\u00e1, pap\u00e1 y lxs dos ni\u00f1xs. \u00c9l est\u00e1 poco tiempo ac\u00e1, entonces todo recae sobre m\u00ed\u201d, sentenci\u00f3.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong>Otras crianzas son posibles<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/cachorro-breve-tratado-de-filosofia-paterna\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><em>Cachorro<\/em><\/a>, un libro editado por Hekht Libros y rese\u00f1ado por este medio, Agust\u00edn Valle reflexiona sobre la paternidad en estos tiempos donde la deconstrucci\u00f3n es clave para desaprender las bases de poder estructural.\u00a0\u00bfDe qu\u00e9 forma se pueden construir otras masculinidades? El autor responde problematizando la figura del &#8220;padre malo, distante y castrador&#8221; para\u00a0indagar en v\u00ednculos fundados en la presencia y la contenci\u00f3n, en el juego y el abrazo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfCu\u00e1ntos padres se sintieron mal por ir a jugar a la pelota y no compartir ese tiempo con sus hijxs? Existe una falsa idea de \u201cinstinto materno\u201d en la que muchos descansan de las responsabilidades que les toca. A este hecho se suma que, por ese rol de padre asignado a tantas madres que cr\u00edan solas, no pueden escapar sin condena social de su \u201cresponsabilidad\u201d. Para Sabrina Y\u00e1nez, doctora en Antropolog\u00eda, el instinto materno es un concepto que se invent\u00f3 para ejercer control sobre el cuerpo y la subjetividad de las mujeres. El instinto se define como un impulso natural hacia determinadas conductas, y la naturaleza siempre est\u00e1 atravesada por nuestros filtros culturales.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es importante entender que el hombre que cuida a sus hijxs no \u201cayuda\u201d sino que est\u00e1 ejerciendo su paternidad. La figura del padre es igual de relevante como la de una madre, queda claro. No obstante, el primer v\u00ednculo de apego del reci\u00e9n nacido se centra en la figura materna. Pero \u00bfqu\u00e9 pasa cuando la desigualdad se da directamente en los primeros d\u00edas del nacimiento? A diferencia de las mujeres que tienen una licencia por maternidad de m\u00e1s de dos meses, a los hombres s\u00f3lo se le otorgan dos d\u00edas.\u00a0 Eso es lo que el Estado considera de la figura paterna en un momento tan importante como ese. Asimismo, refuerza la gran desigualdad entre mujeres y varones en los roles de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-amor\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">cuidado<\/a>, en la crianza, as\u00ed como tambi\u00e9n en el \u00e1mbito laboral.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cDeja en evidencia lo simb\u00f3lica que es esta licencia, reafirmando la profunda desigualdad que existe hoy y que nos sigue aislando a las mujeres del contexto laboral, y en consecuencia de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-brecha-de-genero-en-las-profesiones\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">espacios de liderazgo<\/a>. Invisibiliza rotundamente la adaptaci\u00f3n que necesita un nuevo miembro de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/pareja-sexualidad-y-familia-en-los-anos-sesenta\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">familia<\/a> y genera m\u00e1s motivos para que la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">brecha salarial de g\u00e9nero<\/a> no se reduzca, sino que se ampl\u00ede teniendo en cuenta que, si las mujeres tienen una licencia por maternidad de m\u00e1s de dos meses, y un hombre de dos d\u00edas, quien representa m\u00e1s utilidad para el beneficio de un empleador ser\u00e1 quien regrese con m\u00e1s rapidez a su puesto de trabajo\u201d, dijo la estudiante de Derecho en di\u00e1logo con Feminacida. Por consiguiente, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">si tanto hombres como mujeres pudieran hacer uso de este beneficio, la baja por maternidad dejar\u00eda de ser un factor de peso en la contrataci\u00f3n de las mujeres.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAntes me gustaba cuando me dec\u00edan feliz d\u00eda en el d\u00eda del padre, \u2018porque vos sos mam\u00e1 y pap\u00e1 a la vez\u2019 pero entend\u00ed que no, no somos padres y madres o ma-padres, somos mujeres fuertes que soportamos una de las victorias del patriarcado al quedarnos sola con un hijx, y encima quieren que nos sintamos orgullosas de ese rol. Somos madres y con ese nombre ya basta\u201d, concluy\u00f3 Luc\u00eda.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Entonces, \u00bfcu\u00e1les ser\u00e1n los deseos para este d\u00eda del padre?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El tercer domingo de junio de cada a\u00f1o se celebra el d\u00eda del padre en la Argentina, pero los deseos cambian y los relojes y desayunos sorpresa ya no son suficientes. Nunca lo fueron: igualdad en las tareas dom\u00e9sticas, paternidad responsable, cuota alimentaria, y licencias en las mismas condiciones son algunos de los pedidos que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":30,"featured_media":6171,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,3,897],"tags":[1249,485,956,1573],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Paternidades.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6169"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/30"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6169"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6169\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6174,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6169\/revisions\/6174"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6171"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6169"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6169"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6169"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}