{"id":6175,"date":"2020-06-22T09:29:33","date_gmt":"2020-06-22T12:29:33","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6175"},"modified":"2020-06-22T13:10:43","modified_gmt":"2020-06-22T16:10:43","slug":"la-mujer-descalza-y-un-deber-de-memoria","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-mujer-descalza-y-un-deber-de-memoria\/","title":{"rendered":"La mujer descalza y un deber de memoria"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMam\u00e1, no estuve ah\u00ed para cubrir tu cuerpo, y no tengo m\u00e1s que palabras -palabras de una lengua que no comprend\u00edas- para cumplir con lo que me pediste. Y estoy sola con mis palabras, con estas pobres frases que, sobre la p\u00e1gina del cuaderno, tejen y retejen la mortaja de tu cuerpo ausente\u201d. As\u00ed concluye el primer cap\u00edtulo que da inicio a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">La Mujer Descalza<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, el libro a trav\u00e9s del cual Scholastique Mukasonga reconstruye la memoria de su madre, Stefan\u00eda, y con ella, la del genocidio ruand\u00e9s de 1994.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta novela, que hace a la vez de relato etnogr\u00e1fico y antropol\u00f3gico, y que funciona tambi\u00e9n como testimonio de uno de los episodios m\u00e1s aberrantes de la historia de \u00c1frica, tiene la funci\u00f3n de construir una fortaleza conmemorativa que luche definitivamente contra el olvido. La traducci\u00f3n al castellano de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">La Femme aux pieds nus <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">forma parte de la colecci\u00f3n 2018 en la que, la Editorial Empat\u00eda, se propone \u201cdar a conocer historias que nos acerquen a tiempos y geograf\u00edas sobre las que, hasta ahora, han circulado escasas ficciones\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La autora tard\u00f3 diez a\u00f1os en regresar a Ruanda, su tierra natal, y cuando finalmente se anim\u00f3 no encontr\u00f3 absolutamente nada: no sobrevivi\u00f3 ning\u00fan miembro de su familia, ni de su comunidad y no hab\u00eda tampoco registro alguno de ello. Fue entonces que se dio cuenta de que ella era el \u00fanico recuerdo de todxs lxs que hab\u00edan sido exterminadxs de su pueblo. Cargada con \u201cla sensaci\u00f3n de tener la responsabilidad de contar y de buscar en la literatura algo as\u00ed como una catarsis\u201d, Mukasonga repone las violencias a las que lxs tutsis se vieron sometidxs durante a\u00f1os con la intenci\u00f3n de echar luz al proceso que desemboc\u00f3 en un exterminio. Hostigamiento, deportaciones, enfrentamientos, atentados, sometimiento y exilio, son algunas de las situaciones que se hacen presentes en el libro, para dar cuenta que los machetazos que se cobraron la vida de m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas en 1994, hab\u00edan comenzado mucho antes y no fueron pura casualidad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Se genera as\u00ed un homenaje a la valent\u00eda incansable de Stefan\u00eda y de todas las mujeres, madres de Nyamata que jam\u00e1s se rindieron e inventaron cuanto les fue posible con tal de salvar a sus hijxs. A trav\u00e9s del relato, Mukasonga reconstruye ese mundo de rituales, narraciones orales y cultura ancestral que fue enterrado en fosas comunes junto con los restos de su madre y de sus familiares. Pero lejos de ser un lamento, la escritura se compone de fragmentos amorosos de las actividades cotidianas. Es a trav\u00e9s de la recuperaci\u00f3n de h\u00e1bitos y gestos que intenta desarmar las trampas de una historia que Occidente cont\u00f3 como \u201cuna de esas matanzas medievales que s\u00f3lo se dan \u00c1frica\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La novela se convierte en un basti\u00f3n de memoria, donde la escritura logra escapar a la tristeza para resucitar los recuerdos de una infancia dura pero tambi\u00e9n feliz. En los diversos cap\u00edtulos se evocan elementos de la historia y la cultura ruandesa condensados en la vivencia de la autora con su madre.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">T\u00e1cticas y estrategias de Stefan\u00eda para evadir a los militares de Gako en Nyamata con la confecci\u00f3n de camuflajes, agujeros en la tierra donde esconder alimentos y refugios en los espesos arbustos espinosos de la sabana para sus hijxs. La construcci\u00f3n del <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">inzu<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> en el exilio, ese espacio lleno de vida y risas de ni\u00f1xs, del crujido de la molida del sorgo, el murmullo de los cuentos y el burbujeo de la cerveza fermentando en los jarros. La casa de paja trenzada donde construyeron la esperanza de volver a su tierra y Stefan\u00eda recuper\u00f3 el prestigio y los poderes que la tradici\u00f3n ruandesa otorgaba a las madres de familia. La cosecha del sorgo, esa labor agr\u00edcola que nunca acababa y a trav\u00e9s de la cual Stefan\u00eda transmiti\u00f3 a Mukasonga todo lo que sab\u00eda de la antigua cultura ruandesa.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una lectura tan necesaria como obligatoria para no solamente recordar el cari\u00f1o, la inteligencia, el coraje y la esperanza tenaz de mujeres como Stefan\u00eda; sino tambi\u00e9n y sobre todo, para recorrer ese museo que recoge y registra gestos, pr\u00e1cticas y ritos de la Ruanda anterior al genocidio. Esa parte del mundo defendida, resistida, construida y conservada por mujeres a las que el horror y la muerte se les presentaron como \u00fanicas posibilidades y ellas respondieron con amor y memoria.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-6177\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/LaMujerDescalza-e1592776237918.jpg\" alt=\"\" width=\"357\" height=\"476\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Scholastique Mukasonga es una escritora franco-ruandesa nacida en 1956 en la provincia de Gikongoro en Ruanda. En 1960 fue deportada junto con toda su familia a Nyamata en Bugesera, fue v\u00edctima de la discriminaci\u00f3n racial en Sud\u00e1frica y huy\u00f3 de su pa\u00eds en 1973 refugi\u00e1ndose en la Rep\u00fablica de Burundi. Fue la \u00fanica de su familia que asisti\u00f3 a la escuela secundaria, logr\u00f3 completar sus estudios y se recibi\u00f3 como Trabajadora Social en Butare. Actualmente reside en Normand\u00eda (Francia) donde trabaja como asistente social.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 2006 public\u00f3 su primera novela <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Inyensi ou le cafards<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> -traducida como <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Cucarachas- <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">una historia autobiogr\u00e1fica donde narra su infancia en Ruanda. En 2008 publica <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">La Femme aux pieds nus <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">y <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">L\u2019Iguifou. <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">En 2012 recibi\u00f3 el Premio Renaudot por su novela <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Notre-Dame du Nil <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">de la cual se est\u00e1 llevando a cabo una adaptaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica, y tambi\u00e9n fue reconocida con el premio Ahmadou-Kourouma en la Feria Internacional del Libro y de la Prensa de Ginebra (Suiza) por su novela <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Allah n\u2019est pas obligu\u00e9 <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">(2000). En 2014 fue galardonada con el premio Seligman en contra del racismo y la intolerancia y public\u00f3 una nueva colecci\u00f3n de cuentos <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Ce que murmurent les collins (Lo que murmuran las colinas)<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">. En marzo del 2018 public\u00f3 su \u00faltimo libro, tambi\u00e9n autobiogr\u00e1fico, <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Un si beau dipl\u00f4me.<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> Mukasonga encuentra en la escritura una forma de luto, ella es la portadora de la memoria de aquellxs cuyo rastro los genocidas han querido borrar y negar.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cMam\u00e1, no estuve ah\u00ed para cubrir tu cuerpo, y no tengo m\u00e1s que palabras -palabras de una lengua que no comprend\u00edas- para cumplir con lo que me pediste. Y estoy sola con mis palabras, con estas pobres frases que, sobre la p\u00e1gina del cuaderno, tejen y retejen la mortaja de tu cuerpo ausente\u201d. As\u00ed concluye [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":35,"featured_media":6178,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,36],"tags":[1574,1575],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Scholastique-Mukasonga-Transas-NEAL-Fagnani-Altalef-1030x579-e1592776194453.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6175"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/35"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6175"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6175\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6191,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6175\/revisions\/6191"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6178"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6175"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6175"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6175"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}