{"id":6180,"date":"2020-06-22T18:58:08","date_gmt":"2020-06-22T21:58:08","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6180"},"modified":"2020-06-22T19:31:42","modified_gmt":"2020-06-22T22:31:42","slug":"abogadas-feministas-piden-la-absolucion-de-aldana-munoz-acusada-por-mala-madre","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/abogadas-feministas-piden-la-absolucion-de-aldana-munoz-acusada-por-mala-madre\/","title":{"rendered":"Abogadas feministas piden la absoluci\u00f3n de Aldana Mu\u00f1oz, acusada por &#8220;mala madre&#8221;"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">La Asociaci\u00f3n de Abogadas Feministas Argentina denuncia la ausencia de perspectiva de g\u00e9nero y asidero jur\u00eddico en el juicio que inici\u00f3 la semana pasada contra Aldana Mu\u00f1oz en Rosario. La fiscal Georgina Pairola la acusa de &#8220;abandono de persona&#8221; tras el asesinato de su beb\u00e9 en manos de su ex pareja Franco L\u00f3pez, imputado por el homicidio, y solicita 10 a\u00f1os de prisi\u00f3n para ella. &#8220;<span style=\"font-weight: 400;\">Est\u00e1 buscando cualquier figura legal para prisionalizarla y revictimizarla&#8221;, asegur\u00f3 a\u00a0<em>Feminacida\u00a0<\/em>Mar\u00eda Victoria San Juan, letrada que acompa\u00f1a a la defensa de la imputada desde ABOFEM y pide su absoluci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El 23 de abril de 2017, Aldana fue a la casa de su pareja con su hijo de seis meses, Mateo, y lo dej\u00f3 a su cuidado mientras se ba\u00f1aba. A los diez minutos lo escuch\u00f3 llorar, sali\u00f3 inmediatamente y encontr\u00f3 a L\u00f3pez con el beb\u00e9 en brazos, quien no reaccionaba. Enseguida se dirigieron al Hospital Escuela Eva Per\u00f3n de Granadero Baigorria y luego al Hospital J. Vilela, donde Mateo finalmente muri\u00f3.\u00a0Tal como indica un <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/CBt44k9AAk1\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">comunicado<\/a> de ABOFEM, el m\u00e9dico forense que realiz\u00f3 la autopsia afirm\u00f3 que el fallecimiento se produjo &#8220;por un golpe en la cabeza (traumatismo enc\u00e9falo craneal producto del mecanismo de sacudida)&#8221;.\u00a0 En la audiencia de hoy, ratific\u00f3 que es imposible que haya sido un accidente debido a la fuerza con la que se ejecut\u00f3, a contramano de las primas declaraciones del acusado, quien manifest\u00f3 que el ni\u00f1o &#8220;se hab\u00eda ca\u00eddo de la cama&#8221;. En di\u00e1logo con este medio, la abogada San Juan refuerza que esto no puede ser cierto porque en el inmueble solo hab\u00eda colchones en el piso. Por el crimen se pidi\u00f3 pena perpetua para L\u00f3pez.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;La imputaci\u00f3n est\u00e1 basada en estereotipos por roles asignados a las mujeres propios de una sociedad patriarcal, reproch\u00e1ndole a Aldana que dej\u00f3 a su hijo al cuidado de su pareja&#8221;, advierte la publicaci\u00f3n de ABOFEM. Tambi\u00e9n se\u00f1ala que la figura de &#8220;abandono de persona&#8221; no tiene sustento. Seg\u00fan explica San Juan a este medio, es una categor\u00eda del C\u00f3digo Penal tipificada en el art\u00edculo 106 que no se aplica en casos en los que la persona deja a su ni\u00f1e al cuidado de otre, sino cuando se lo coloca en una situaci\u00f3n de desamparo. Por este motivo, se espera que el\u00a0tribunal que integran Rom\u00e1n Lanz\u00f3n, Ismael Manfr\u00edn y Mariano Aliau desestime su uso.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6202 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/abofem.jpg\" alt=\"\" width=\"228\" height=\"221\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Asimismo, desde ABOFEM insisten en que del propio legajo se desprende que Aldana se encontraba en situaci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero. Incluso hab\u00eda recibido amenazas por WhatsApp. &#8220;La misma fiscal que la entrevist\u00f3 varias veces como testigo le sugiri\u00f3 que hiciera una denuncia penal en contra de Franco luego del hecho&#8221;, advierten.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para la fiscal y la querella, &#8220;Aldana no cumpli\u00f3 efectivamente su rol de madre, colocando a su hijo en una situaci\u00f3n de riesgo, incrementado injustificadamente el peligro de la vida de Mateo&#8221;. Ante este argumento que se construye en base a estereotipos sobre las maternidades, las abogadas feministas que acompa\u00f1an a la v\u00edctima subrayan que el padre biol\u00f3gico del ni\u00f1o se desentendi\u00f3 de su crianza incluso antes de nacer.<\/p>\n<p><strong>Una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La din\u00e1mica no es un hecho aislado. Casos como los de Yanina Gonz\u00e1lez,\u00a0<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/absolvieron-a-yanina-fariaz\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Yanina Far\u00edaz<\/a> y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/soledad-yanina-lescano-y-la-lucha-contra-la-justicia-patriarcal\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Soledad Lescano<\/a> resonaron en diversos medios feministas por motivos similares. En el primero, la mujer de 23 fue acusada por &#8220;abandono de persona seguido de muerte&#8221;.\u00a0El 17 de agosto de 2013 la detuvieron por la muerte de su hija Lul\u00fa, de 2 a\u00f1os, que fue asesinada a golpes por su ex pareja Alejandro Fern\u00e1ndez en Pilar. Yanina ten\u00eda un &#8220;leve retraso madurativo&#8221; \u2013\u201ctrastorno leve del desarrollo intelectual\u201d, seg\u00fan el paradigma vigente en discapacidad\u2013 que le impidi\u00f3 enfrentar la acusaci\u00f3n con su versi\u00f3n de los hechos. Un a\u00f1o y siete meses despu\u00e9s fue absuelta, pero la abogada y el grupo de mujeres que la acompa\u00f1aban destacaron la necesidad de revisar la actuaci\u00f3n de la fiscal Carolina Carballido Calatayud, responsable de su encarcelamiento sin pruebas en su contra.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El segundo ocurri\u00f3 en\u00a0Cuartel V, localidad de la zona oeste del Gran Buenos Aires. La ma\u00f1ana del 7 de agosto del 2017 Jos\u00e9 Alfredo Leguizam\u00f3n intent\u00f3 abusar de Yanina mientras ella le cambiaba los pa\u00f1ales a su hija. La joven se resisti\u00f3 y recibi\u00f3 un golpe seco, al igual que su hijo de cinco a\u00f1os cuando vio a su madre en el piso e intent\u00f3 defenderla. Luego, el hombre agarr\u00f3 con violencia a la ni\u00f1a, Xiomara, que m\u00e1s tarde empez\u00f3 a respirar con dificultad hasta perder el conocimiento. Cuando su mam\u00e1 logr\u00f3 asistirla, la llev\u00f3 r\u00e1pidamente al hospital, pero muri\u00f3. Yanina, quien tiene una discapacidad, fue detenida sin entender qu\u00e9 le hab\u00eda pasado a su hija ni por qu\u00e9 quer\u00edan llevarla presa. En el juicio oral se la inculp\u00f3 de \u201chomicidio agravado por el v\u00ednculo en condici\u00f3n por omisi\u00f3n\u201d. Tras un a\u00f1o y nueve meses en\u00a0Penal N\u00b0 51 de Magdalena, el\u00a0el Tribunal de Mercedes le otorg\u00f3 la libertad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En Paran\u00e1, Entre R\u00edos, Miguel \u00c1ngel Cristo mat\u00f3 en febrero de 2019 a Nahiara, su hija de dos a\u00f1os, con quien era violento desde su nacimiento. Soledad, la madre de la ni\u00f1a, se encontraba cursando el \u00faltimo mes de un embarazo de riesgo que la manten\u00eda postrada en la cama sin posibilidad de moverse para defenderla. Fue condenada a 16 a\u00f1os de prisi\u00f3n por el delito de \u201chomicidio por omisi\u00f3n\u201d. Se la acus\u00f3 de no haber impedido el asesinato.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las l\u00f3gicas da\u00f1inas subyacentes en las acciones de los\u00a0agentes judiciales fueron advertidos en un informe presentado en 2016 ante el Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n Contra la Mujer (CEDAW) de Naciones Unidas por el Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS) y otras organizaciones defensoras de derechos humanos. \u201cEl desconocimiento de las particularidades de la violencia en el marco de fuertes relaciones de dominaci\u00f3n en el \u00e1mbito intrafamiliar, sumado a los prejuicios que definen y refuerzan pr\u00e1cticas discriminatorias por parte de los\/as funcionarios judiciales promueven procesos de criminalizaci\u00f3n contra mujeres v\u00edctimas de violencia\u201d, explicita el texto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Exigir la perspectiva de g\u00e9nero entre los actores de la Justicia es poner el foco en las relaciones de desigualdad y poder que atraviesan las situaciones de violencias. Si bien cada caso presenta su especificidad y amerita un abordaje riguroso de esa experiencia situada, entre los dispositivos institucionales hay patrones que se repiten. Las redes feministas son fundamentales para desandarlos, evitar acusaciones que vulneran derechos fundamentales y visibilizar cada vez que esto suceda.<\/p>\n<p><em><strong>Para adherir al pedido de absoluci\u00f3n de Aldana Mu\u00f1oz que impulsa ABOFEM hac\u00e9 click <a href=\"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSfglj-bpOZbaxg5p1svh6C-Z5MttftAAUDFRGcU86aqJYwj_Q\/viewform?fbzx=4802333094807044325\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ac\u00e1<\/a>. <\/strong><\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Foto: ABOFEM<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La Asociaci\u00f3n de Abogadas Feministas Argentina denuncia la ausencia de perspectiva de g\u00e9nero y asidero jur\u00eddico en el juicio que inici\u00f3 la semana pasada contra Aldana Mu\u00f1oz en Rosario. La fiscal Georgina Pairola la acusa de &#8220;abandono de persona&#8221; tras el asesinato de su beb\u00e9 en manos de su ex pareja Franco L\u00f3pez, imputado por [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":6196,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[602,1576,1184,1577,479,76,1109],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-22-at-14.55.25-1.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6180"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6180"}],"version-history":[{"count":17,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6180\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6212,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6180\/revisions\/6212"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6196"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6180"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6180"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6180"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}