{"id":6194,"date":"2020-06-23T09:24:20","date_gmt":"2020-06-23T12:24:20","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6194"},"modified":"2020-06-23T09:24:20","modified_gmt":"2020-06-23T12:24:20","slug":"esther-vivas-el-problema-no-es-maternar-sino-el-mercado-de-trabajo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/esther-vivas-el-problema-no-es-maternar-sino-el-mercado-de-trabajo\/","title":{"rendered":"Esther Vivas: \u201cEl problema no es maternar sino el mercado de trabajo&#8221;\u00a0"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfEs posible pensar en las maternidades en clave feminista? <em>Mam\u00e1 Desobediente<\/em> es el\u00a0 segundo libro de la periodista espa\u00f1ola Esther Vivas y responde esa pregunta en varias oportunidades. Este texto de ediciones Godot est\u00e1 producido desde la experiencia personal de la autora, pero funciona como un recorrido hist\u00f3rico sobre los distintos modos de maternar. Adem\u00e1s, incluye algunas propuestas para deconstruir ese proceso, arrancarselo al capitalismo y discutirlo en c\u00f3digo de derechos que deben ser reivindicados por los feminismos. Su escritura conecta con mujeres madres y no madres, con profesionales de la salud y con todas aquellas que quieren darle una vuelta sin prejuicios. &#8220;Es importante que las mujeres y las madres comencemos a hablar con voz propia porque hist\u00f3ricamente nos contaron la historia los varones que hablaban por nosotras&#8221;, afirma la autora quien charl\u00f3 por Instagram con Feminacida en el ciclo de entrevistas #Di\u00e1logosEnAislamiento.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfQu\u00e9 es una maternidad feminista? \u00bfEs posible en un mundo capitalista?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es posible, pero no f\u00e1cil. Ser\u00eda bueno que el feminismo tenga un relato sobre la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-perdida-en-el-camino-hacia-la-maternidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">maternidad<\/a> porque hist\u00f3ricamente ha sido patrimonio de los sectores reaccionarios m\u00e1s radicalizados para controlar el cuerpo y el destino de las mujeres. Por eso, en el libro digo que hay que rescatar la maternidad del patriarcado, del capitalismo y del neoliberalismo. Desde mi punto de vista cuando hablo de una \u201cmaternidad desobediente\u201d, hablo de aquella que rompe con los ideales que est\u00e1n establecidos como la madre abnegada, dedicada, sacrificada y corrompe con el ideal neoliberal de ser la \u201csuperwoman\u201d con un cuerpo perfecto y que llegada a todo. Es la que reivindica esa maternidad real, con luces y sombras. Es una madre que se amiga con su propio cuerpo, que decide sobre este proceso y que sabe que para poder decidir es necesario cambiar la sociedad. Adem\u00e1s que sabe que sabemos <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/parirnos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">parir<\/a>, que sabemos amamantar.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfQu\u00e9 rol tiene la culpa y el deseo en la maternidad?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La culpa es una constante porque frente a nosotras tenemos un ideal al que es imposible llegar. Entonces en la medida en que no seamos capaces de sacar del armario la maternidad real ser\u00e1 muy dif\u00edcil reconciliarnos con nuestra propia experiencia porque siempre vamos a pensar que no lo estamos haciendo bien. Esto lo vemos muy claro en este contexto de cuarentena cuando <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-home-office-es-trabajar-en-una-crisis\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">las madres est\u00e1n en casa, trabajando desde el hogar<\/a> y con <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">les ni\u00f1es que no van a la escuela.<\/a> No est\u00e1n llegando a todo, este <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">trabajo de cuidados<\/a> sin otras personas que las ayuden es muy dif\u00edcil. Pero hay que decir que nosotras no somos el problema, lo que est\u00e1 mal es el sistema. Se plantean unos ideales inasumibles, pero a su vez el sistema le da la espalda a la maternidad. Es importante darnos cuenta de esto para poder dejar de lado la culpa y tener una maternidad m\u00e1s plena. Adem\u00e1s, es importante entender que la maternidad es ambivalencia: es querer mucho a tu hijo pero tener ganas de que por un rato a veces alguien se lo lleve. Tenemos que poder decirlo. La maternidad es responsabilidad nuestra, pero tambi\u00e9n de los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/repensar-las-paternidades\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">padres<\/a> y de la sociedad en general. Hay que desindividualizar la maternidad y desfeminizarla.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfQu\u00e9 rol cumple el estado y los varones en las maternidades?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El estado le da la espalda al cuidado porque el sistema econ\u00f3mico se sustenta en este <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-amor\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">trabajo invisibilizado<\/a>, y lo hace cuando desde las pol\u00edticas p\u00fablicas intenta que la maternidad encaje en el modelo de trabajo. Lo vemos con las licencias por maternidad y paternidad que son rid\u00edculas y que son incompatibles con, por ejemplo, amamantar durante los primero seis meses como recomienda la OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud). La maternidad nos penaliza en el mercado de trabajo, pero el problema no es maternar sino es ese mercado. Por el lado de los varones, el reto deber\u00eda ser maternizar la paternidad. La responsabilidad es colectiva. Hay que sacar la cuesti\u00f3n del \u00e1mbito privado y entender que es p\u00fablica y pol\u00edtica. Viene atravesada por desigualdades de clase, de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/racismo-en-america-latina-relatos-en-primera-persona\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">raza<\/a> y por un sistema econ\u00f3mico que es hostil a la misma.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-6200\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/9789874086822.jpg\" alt=\"\" width=\"326\" height=\"500\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/9789874086822.jpg 326w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/9789874086822-196x300.jpg 196w\" sizes=\"(max-width: 326px) 100vw, 326px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Despu\u00e9s de escribir el libro \u00bfte modific\u00f3 la forma en la transit\u00e1s la maternidad?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La maternidades son dif\u00edciles de atravesar porque, como dec\u00eda antes, el Estado les da la espalda y ahora, en este contexto de cuarentena, se pone m\u00e1s en evidencia. Es dif\u00edcil tener criaturas tambi\u00e9n porque hay una mirada muy adultocentrica y ni\u00f1of\u00f3bica de las infancias. Las \u00fanicas personas que se tuvieron que quedar encerrados en este contexto de pandemia han sido las criaturas. Es un ejemplo de la mirada que tenemos en la sociedad y que afecta a las maternidades. Lo vemos cuando nos dicen \u201cbueno, ahora a trabajar desde casa y a cuidar a un peque\u00f1o\u201d. Una vez m\u00e1s el estado cree que entonces ya habr\u00e1 alguien que cuide de los peque\u00f1os, que prepare la comida y adem\u00e1s que trabaje desde casa. Ese alguien siempre somos las mujeres. La sociedad nos dificulta mucho el trabajo.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfMaternamos solas o lo hacemos en comunidad?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Quieren que lo hagamos solas, quieren a la maternidad encerrada en el hogar, que nos la arreglamos como podemos. Pero pienso que las madres estamos desafiando esto y estamos armando eso que llamamos \u201cla tribu\u201d (con todas las consideraciones que debe tener este concepto ya que algunes hablan de apropiaci\u00f3n cultural y que es interesante pensar). Intentamos crear una familia m\u00e1s amplia m\u00e1s all\u00e1 de los lazos sangu\u00edneos. Hoy en d\u00eda este apoyo tambi\u00e9n lo encontramos en las redes sociales. Hist\u00f3ricamente la maternidad ha sido en conjunto y el avance de la sociedad capitalista ha llevado a que sea algo m\u00e1s individual y hay que romper con esto. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/yo-crio-sola\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Maternar en solitario<\/a> es muy duro. Necesitamos de este apoyo. Las redes nos permiten conseguirlo, destapar muchos temas que son tab\u00fa alrededor de la maternidad y entender que no estamos en soledad.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfEs posible ser madre y ser independiente?\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Creo que debemos asumir la vulnerabilidad y la dependencia como algo positivo, algo que nos permite estar m\u00e1s vinculados a otros. Todos en alg\u00fan momento necesitamos que alguien nos cuide. El problema no radica en la dependencia sino en que el sistema le da la espalda. La maternidad es un momento de vulnerabilidad en donde se remueven muchas cosas, tanto psicol\u00f3gicamente como f\u00edsicamente. Debemos sostener con orgullo esa vulnerabilidad porque nuevamente el problema no somos nosotras.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Sobre la autora<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esther Vivas es una periodista, soci\u00f3loga y escritora residente en Barcelona. Se ha especializado en el an\u00e1lisis pol\u00edtico, consumo cr\u00edtico y maternidades feministas. A lo largo de la d\u00e9cada del 2000 estuvo muy implicada al movimiento antiglobalizaci\u00f3n y el movimiento antiguerra. A partir del 2004 abri\u00f3 un nuevo campo de reflexi\u00f3n sobre pol\u00edticas agroalimentarias y consumo consciente. Sus principales obras en estos temas son: <em>\u00bfAd\u00f3nde va el comercio justo?<\/em> (2006) y <em>El negocio de la comida<\/em> (2014). A raiz de convertirse en madre, en 2015, empez\u00f3 a escribir sobre maternidades,<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencia-obstetrica-el-primer-caso-que-llega-a-juicio\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> violencia obst\u00e9trica<\/a> y lactancia. Su \u00faltimo libro es <em>Mam\u00e1 desobediente, una mirada feminista a la maternidad<\/em> y lo pueden conseguir en <\/span><a href=\"https:\/\/www.libreriasudestada.com.ar\/productos\/mama-desobediente-esther-vivas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Librer\u00eda Sudestada<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00bfEs posible pensar en las maternidades en clave feminista? Mam\u00e1 Desobediente es el\u00a0 segundo libro de la periodista espa\u00f1ola Esther Vivas y responde esa pregunta en varias oportunidades. Este texto de ediciones Godot est\u00e1 producido desde la experiencia personal de la autora, pero funciona como un recorrido hist\u00f3rico sobre los distintos modos de maternar. Adem\u00e1s, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":6198,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897,36],"tags":[1580,1579,1578,956,802],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-19-at-05.47.10-e1592852287642.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6194"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6194"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6194\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6214,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6194\/revisions\/6214"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6198"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6194"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6194"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6194"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}