{"id":6216,"date":"2020-06-23T22:31:18","date_gmt":"2020-06-24T01:31:18","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6216"},"modified":"2020-06-24T11:38:13","modified_gmt":"2020-06-24T14:38:13","slug":"we-txipantu-un-nuevo-ciclo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/we-txipantu-un-nuevo-ciclo\/","title":{"rendered":"We Txipant\u00fc, el comienzo de un nuevo ciclo"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">El 21 de junio pasado el pueblo mapuche festej\u00f3 el inicio de un nuevo proceso de renovaci\u00f3n de los ciclos naturales. Una celebraci\u00f3n que compete a todos los habitantes del hemisferio sur del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ni-una-companera-racializada-menos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Abya Yala<\/a>. Este ciclo que ya comenz\u00f3 nos da una gran oportunidad para reencontrarnos con nosotrxs mismxs y con las fuerzas de la naturaleza de las cuales somos parte.<\/span><\/em><\/p>\n<p><strong><br \/>\nArt\u00edculo publicado en el blog de historia <a href=\"https:\/\/perspectivafeminista.com.ar\/we-txipantu-comienzo-del-nuevo-ciclo\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Perspectiva Feminista<\/a><br \/>\n<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">We Txipant\u00fc es una ceremonia ancestral, hace miles de a\u00f1os se lleva a cabo en el Wallmapu. Actualmente, es considerado \u201cel a\u00f1o nuevo mapuche\u201d. Se realiza en cada solsticio de invierno, considerado el d\u00eda m\u00e1s corto y el inicio de los tiempos de lluvias, el Pukem. El pueblo mapuche se junta para poder abrazar este proceso de renovaci\u00f3n de los ciclos naturales. En este art\u00edculo tenemos la oportunidad de conocer qu\u00e9 significa la ceremonia del We Txipant\u00fc, escenificar su momento y su recuperaci\u00f3n por las generaciones actuales.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La celebraci\u00f3n. Juntarse y compartir<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En una noche oscura de junio, el viento arrasa las nubes repletas de agua y nieve. En el inmenso cielo se asoman de forma radiantes las <\/span>p\u00fcrapa ngau <span style=\"font-weight: 400;\">(las pl\u00e9yades) que no paran de titilar para ser vistas. El lof (la comunidad) emocionado se\u00f1ala su aparici\u00f3n porque <\/span>representa el inicio de Pukem<span style=\"font-weight: 400;\">, y el final de un ciclo. Se arriman los tiempos de lluvias al igual que los preparativos para el We Txipant\u00fc.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Varias familias del lof se re\u00fanen para celebrar. Cada una trae su yew\u00fcm (alimentos) para poder compartir con los dem\u00e1s. Frente al hogar a le\u00f1a, no solo se pasa el mate y se convidan los alimentos, sino tambi\u00e9n se pasan las palabras. Lxs pichikeche (ni\u00f1xs) con los ojos bien abiertos observan atentos a f\u00fctakeche (ancianos) que relatan epew (cuentos), n\u00fctram (relatos), konew (adivinanzas). Es un momento crucial, en donde las nuevas generaciones aprenden y se apropian de esos preciados conocimientos que se arrastraron de boca en boca durante miles de a\u00f1os. La cultura mapuche sigue latiendo en cada palabra transmitida.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La oscuridad es arrasada por los primeros rayos del amanecer. El sol regresa para iluminar a la Mapu, poco a poco avanza con cierta calidez con el prop\u00f3sito de despertar al bosque y a los peque\u00f1os animales so\u00f1olientos. El lof contempla atentamente el amanecer m\u00e1s valioso del a\u00f1o. Alrededor del fog\u00f3n agradecen por la finalizaci\u00f3n de un ciclo de vida y por el nuevo ciclo que comienza, pidiendo newen (fuerza) para los nuevos renacimientos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La celebraci\u00f3n ancestral contin\u00faa. En la primera ma\u00f1ana del We Txipant\u00fc, el fog\u00f3n calienta una olla popular. El olorcito anuncia lo rico que est\u00e1 el guisado. Cada unx trae consigo no solo el estomago listo para llenar, sino alg\u00fan lawen (hierba medicinal) para compartir. La mesa larga re\u00fane a todo el lof para celebrar este momento tan especial. Las manos alcanzan un vaso de mudai o alg\u00fan plato de guiso, o saludan a los que van llegando. Las conversaciones y las sonrisas se entrecruzan en aquella mesa concurrida. Se cuentan los proyectos a comenzar en este nuevo ciclo, los que ya han terminado, o los que se quieren olvidar o recordar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al fin, cuando todos ya se encuentran reunidos, inflan el pecho para poder alzar la voz y decir con fuerza: \u201c\u00a1Wewai\u00f1!\u201d (Estamos vivos o seguimos vivos), \u201c\u00a1Amulepe tai\u00f1 weican!\u201d (seguiremos luchando), \u201c\u00a1Pewmangele!\u201d (sigamos so\u00f1ando), &#8220;\u00a1Marici wew! (Cuando uno cae, diez se levantan). Palabras que se acompa\u00f1an con \u00e1nimo pero necesarias para reafirmar la unidad, el estar juntos en esa lucha que parece interminable, pero se sabe que todo tiene un fin. M\u00e1s tarde se realizan algunos eventos preparados para la comunidad, como el palin.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El Katan Kawin. Ya no m\u00e1s una ni\u00f1a.\u00a0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Uno de los eventos m\u00e1s importantes durante la ma\u00f1ana del We Txipant\u00fc, es el Katan Kawin. \u00bfDe qu\u00e9 se trata? Consiste en la perforaci\u00f3n de las orejas de las ni\u00f1as, cuando han dejado de ser ni\u00f1as para transitar hacia la pubertad. Es una ceremonia de gran significado, ya que las ni\u00f1as asumir\u00e1n un nuevo compromiso con su azmogen (rol social). La comunidad presente, las acompa\u00f1a. Ese momento se concreta con la entrega de Chaway (aros) de plata que la madre o abuela les entregar\u00e1 luego de su \u201ccicatrizaci\u00f3n\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las madres tendr\u00e1n la responsabilidad de cambiar de ropa a sus hijas. La nueva vestimenta, el k\u00fcpan, tela rectangular que cubre el cuerpo, y sujeto con un punz\u00f3n de plata en el hombro derecho indica su condici\u00f3n de soltera. Y una faja grande con dibujos que denota su fertilidad ser\u00e1 atado alrededor de su cintura, es llamado trariwe.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para terminar, la ni\u00f1a que ha pasado a la pubertad deber\u00e1 elegir un gu\u00eda que tendr\u00e1 la responsabilidad de acompa\u00f1arla durante el resto de su vida, en el proceso de reafirmaci\u00f3n de su ser mapuche. Ya que de esto depende el futuro del lof.<\/p>\n<div id=\"attachment_6220\" style=\"width: 1090px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6220\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6220\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/we-tripantu.jpg\" alt=\"\" width=\"1080\" height=\"1350\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/we-tripantu.jpg 1080w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/we-tripantu-240x300.jpg 240w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/we-tripantu-768x960.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/we-tripantu-819x1024.jpg 819w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/we-tripantu-740x925.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 1080px) 100vw, 1080px\" \/><p id=\"caption-attachment-6220\" class=\"wp-caption-text\">Ilustradora: Manuela Cattaneo<\/p><\/div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La resistencia del We Txipant\u00fc<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">A lo largo del tiempo y del Wallmapu, la comunidad mapuche se reuni\u00f3 para dar la bienvenida al We Txipant\u00fc. Esta ceremonia sagrada resisti\u00f3 con newen varias sacudidas. Primero la invasi\u00f3n espa\u00f1ola y la Iglesia Cat\u00f3lica con la imposici\u00f3n de la fiesta de San Juan Bautista en la misma fecha. Luego, las instituciones nacionales, como el caso de la escuela con su adoctrinamiento colonizador. Las luchas a dar fueron duras. En algunos lof gener\u00f3 un empobrecimiento espiritual, econ\u00f3mico y de identidad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En la actualidad las nuevas generaciones mapuches han ido recuperando paulatinamente la celebraci\u00f3n del We Txipant\u00fc. El camino restante es a\u00fan largo y arduo, pero los pies del pueblo mapuche siguen caminando hacia la recuperaci\u00f3n de sus conocimientos ancestrales. Sus ra\u00edces profundas contin\u00faan presionando la Mapu.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El We Txipant\u00fc somos todos<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEsta fecha que marca la renovaci\u00f3n de los ciclos naturales en este hemisferio no es propiedad de una u otra cultura, sino nos pertenece a todos aquellos seres que nacimos y cohabitamos en esta parte del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-tierra-que-habitamos-antes-y-despues-del-covid-19\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">planeta<\/a>, humanos, animales, \u00e1rboles, r\u00edos, aves, insectos, oc\u00e9anos, entre otros\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Nos dice, el ngenpin (autoridad ancestral) Armando Marileo Lefio. \u00a1Es as\u00ed! \u00a1Estamos invitadxs a ser parte del We Txipant\u00fc! Una celebraci\u00f3n que nos obliga a reencontrarnos no solo con las fuerzas de la naturaleza que nos rodean sino con las ra\u00edces profundas de la cultura mapuche. Una cultura ancestral que nos compete valorar. Respetar. Conocer.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por \u00faltimo, para seguir pensando&#8230; \u00bfno tendr\u00eda m\u00e1s sentido celebrar el comienzo de un nuevo ciclo cuando la vida est\u00e1 resurgiendo? \u00bfNo tendr\u00eda m\u00e1s sentido acompa\u00f1ar las transformaciones de la naturaleza, como nos invita a hacerlo el We Tripantu? \u00bfNo tendr\u00eda m\u00e1s sentido<\/span> <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/racismo-en-america-latina-relatos-en-primera-persona\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">abandonar los mandatos coloniales<\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> que nos impusieron? \u00bfNo tendr\u00eda m\u00e1s sentido dejar de aturdirnos con los fuegos artificiales cada 31 de enero, para ahora <\/span>escuchar y contemplar la fortaleza de los cambios naturales y aprender de ellos?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por eso,\u00a0 tomemos asiento tan solo un rato para entrenar la mirada. Observar a los \u00e1rboles por la ventana, a las plantitas que tenemos en el balc\u00f3n, o salir afuera para observar el cielo. \u00a1Y as\u00ed sentirnos parte! \u00a1Reencontrarnos con nuestro alrededor! Deteng\u00e1monos a pensar, a escuchar, a sentir&#8230; \u00a1We Txipant\u00fc!<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Queremos agradecer profundamente y con mucho amor la colaboraci\u00f3n y paciencia de Kajfvwaiki Buchile, Lorena Ca\u00f1uqueo y Aylen Quilaqueo.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El 21 de junio pasado el pueblo mapuche festej\u00f3 el inicio de un nuevo proceso de renovaci\u00f3n de los ciclos naturales. Una celebraci\u00f3n que compete a todos los habitantes del hemisferio sur del Abya Yala. Este ciclo que ya comenz\u00f3 nos da una gran oportunidad para reencontrarnos con nosotrxs mismxs y con las fuerzas de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":44,"featured_media":6219,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,34,897],"tags":[1582,867,1581],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/pueblo.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6216"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/44"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6216"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6216\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6221,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6216\/revisions\/6221"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6219"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6216"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6216"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6216"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}