{"id":6222,"date":"2020-06-24T14:37:55","date_gmt":"2020-06-24T17:37:55","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6222"},"modified":"2020-06-25T09:54:10","modified_gmt":"2020-06-25T12:54:10","slug":"apuntes-sobre-religion-en-una-clave-feminista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-sobre-religion-en-una-clave-feminista\/","title":{"rendered":"Apuntes sobre religi\u00f3n en una clave feminista"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los estrenos de <\/span><em><span style=\"font-weight: 400;\">Califato<\/span><\/em><span style=\"font-weight: 400;\"> y <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/poco-ortodoxa\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Poco Ortodoxa<\/span><\/em><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> rompieron los r\u00e9cords de vistas en la plataforma de Netflix. Clasificadas bajo diferentes g\u00e9neros, ambas series comparten en la trama las diversas violencias que sufren las mujeres en las comunidades isl\u00e1mica y <\/span><a href=\"https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Juda%C3%ADsmo_jas%C3%ADdico\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">jas\u00eddica<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> respectivamente. La interpelaci\u00f3n a los feminismos se tradujo en los intercambios que estos materiales crearon en las redes sociales. Entonces, \u00bfqu\u00e9 rol ocupa la religi\u00f3n en los debates pol\u00edticos por la emancipaci\u00f3n de las mujeres y las identidades disidentes en materia de derechos? \u00bfEs posible tensionar espacios y negociar con los sectores religiosos?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tamara Tenembaum es licenciada en Filosof\u00eda, periodista y autora del libro <\/span><em><span style=\"font-weight: 400;\">El fin del amor. Querer y coger<\/span><\/em><span style=\"font-weight: 400;\">, una complicaci\u00f3n de ensayos sobre afectos, maternidades, deseos y sexualidad atravesados por su salida de la comunidad jud\u00eda ortodoxa a los 12 a\u00f1os. Entrevistada por Feminacida en el ciclo \u201cDi\u00e1logos en Aislamiento\u201d, la escritora insta a reflexionar sobre la importancia de que los feminismos generen alianzas con los sectores reformistas de todas las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-aborto-y-la-mirada-de-las-religiones\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">religiones<\/a>. \u201cEl discurso anti religi\u00f3n a m\u00ed me resulta peligroso porque los limita. Sienten que desde los progresismos nunca les reconocen lo que hacen para intentar cambiar las cosas. Hay que dialogar con ellos al mismo tiempo que combatimos con los m\u00e1s conservadores desde un lugar pol\u00edtico y no violento. Tratar de ganar espacios y no dejar que digan cualquier cosa en la arena p\u00fablica. Y de ninguna manera dejar que coopten la pol\u00edtica\u201d, desaf\u00eda.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La avanzada <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/los-antiderechos-me-pegaron-en-el-tren\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">antiderechos<\/a> del \u00faltimo tiempo representada por el evangelismo y el catolicismo lo confirman. La campa\u00f1a bajo el nombre \u201cSalvemos las dos vidas\u201d que surgi\u00f3 como oposici\u00f3n en el debate por la legalizaci\u00f3n del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/verde-es-la-conquista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">aborto<\/a> en 2018, devino en ataques a diferentes actores sociales por profesar una aparente \u201cideolog\u00eda de g\u00e9nero\u201d cuando en realidad se trataba de aplicar de manera plena la <a href=\"https:\/\/www.argentina.gob.ar\/normativa\/nacional\/ley-26150-121222\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral<\/a> sancionada en 2006. \u201cSi creemos que las religiones est\u00e1n compuestas s\u00f3lo por estos sectores m\u00e1s extremos les estamos otorgando una representaci\u00f3n a esas organizaciones que no necesariamente tienen. Adem\u00e1s, los espacios progresistas son bastantes y llegan a lugares que las personas ateas no\u201d, aporta Tenembaum sobre la necesidad de pensar desde un punto de vista estrat\u00e9gico.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De acuerdo a la <\/span><a href=\"http:\/\/www.ceil-conicet.gov.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/ii25-2encuestacreencias.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Encuesta Nacional sobre Creencias y Actitudes Religiosas en Argentina<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> realizada en 2019 por el CONICET, un 59,7 por ciento de lxs encuestadxs afirma que el Estado no debe financiar las confesiones religiosas. En relaci\u00f3n al mismo relevamiento realizado en 2008, a nivel nacional se advierte un \u201cretroceso significativo\u201d de la adscripci\u00f3n al <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/catedrales-silencios-y-verdades-inconvenientes\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">catolicismo<\/a>, que igualmente sigue siendo mayor\u00eda por representar el 62,9 por ciento. Sin embargo, se observa un crecimiento de personas evang\u00e9licas en un 15,3 por ciento, mientras que las ateas, agn\u00f3sticas y aquellas que no se reconocen bajo ninguna religi\u00f3n institucionalizada ocupan el 18,9. Si bien hay una tendencia creciente por parte de la poblaci\u00f3n a considerar que es preferible mantener separada a la Iglesia del Estado, el culto religioso sigue presente en diferentes grados de importancia seg\u00fan las subjetividades.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfSer feminista y practicar una religi\u00f3n son incompatibles?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El art\u00edculo \u201c<\/span><a href=\"https:\/\/www.scielosp.org\/article\/scol\/2018.v14n3\/405-423\/#\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Configuraciones de la laicidad en los debates por la legalizaci\u00f3n del aborto en la Argentina: discursos parlamentarios y feministas (2015-2018)<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, a cargo de las investigadoras Sol Prieto y Karina Felitti, analiza las ideas que emergieron sobre la relaci\u00f3n entre Estado, iglesias, religiones, espiritualidades y democracia al momento de discutir derechos sexuales y reproductivos en la escena pol\u00edtica. Para las cientistas sociales, la profundizaci\u00f3n del discurso de laicidad en los debates se dio en paralelo con la \u201cproblematizaci\u00f3n de una identidad feminista, religiosa y\/o espiritual confluyente\u201d.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_6227\" style=\"width: 770px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6227\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6227 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Cr\u00e9dito-Monica-Garwood-e1593021096711.jpg\" alt=\"\" width=\"760\" height=\"691\" \/><p id=\"caption-attachment-6227\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: M\u00f3nica Garwood<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Prieto y Felitti construyen el trabajo a partir del an\u00e1lisis de las versiones taquigr\u00e1ficas de los discursos de diputadxs y senadorxs y de las observaciones participantes en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/en-la-plata-escribimos-la-historia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">encuentros<\/a> nacionales y regionales de mujeres e identidades disidentes. No s\u00f3lo intentan argumentar c\u00f3mo el rechazo del proyecto de la Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo en el Senado llev\u00f3 la consigna por el Estado laico m\u00e1s all\u00e1 de los activismos espec\u00edficos. Tambi\u00e9n demuestran c\u00f3mo esa mayor\u00eda negativa en la C\u00e1mara Alta profundiz\u00f3 el debate al interior del movimiento sobre la posibilidad de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/siempre-listas-para-salir-a-luchar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tener una religi\u00f3n o espiritualidad y ser feminista<\/a>.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn los talleres que problematizan los v\u00ednculos de las mujeres con las religiones y las espiritualidades, las participantes coinciden en la necesidad de separar el Estado de las iglesias, pero no rechazan adherir a una <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/gilda-el-amor-verdadero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">creencia<\/a>. Por el contrario, algunas llegan a encontrar en la afiliaci\u00f3n religiosa y la pr\u00e1ctica espiritual una plataforma pol\u00edtica desde la cual demandar el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/catolicas-por-el-aborto-la-misa-y-el-misoprostol\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">derecho al aborto<\/a>. En estos casos, si bien no se habla expl\u00edcitamente de laicidad, se entiende que el Estado deber\u00eda garantizar el derecho a creer y no creer y, de paso, que los feminismos tambi\u00e9n deber\u00edan hacerlo\u201d, concluyen las investigadoras.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las tensiones existen. No habr\u00e1 discusi\u00f3n posible si los debates no se dan de una manera constructiva. Tal como sostiene Tamara Tenembaum, \u201cla soberbia del ateo puede ser muy da\u00f1ina\u201d. Se trata de escuchar a quienes estudian la materia; indagar a partir de las inquietudes; investigar, problematizar y disputar sentidos. \u00bfO acaso el feminismo no es disenso tambi\u00e9n?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><strong>Foto: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/ojonomade\/\">Ojo N\u00f3made<\/a>\u00a0<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Los estrenos de Califato y Poco Ortodoxa rompieron los r\u00e9cords de vistas en la plataforma de Netflix. Clasificadas bajo diferentes g\u00e9neros, ambas series comparten en la trama las diversas violencias que sufren las mujeres en las comunidades isl\u00e1mica y jas\u00eddica respectivamente. La interpelaci\u00f3n a los feminismos se tradujo en los intercambios que estos materiales crearon [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":6223,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897],"tags":[1587,1586,1341,1583,1585,1584],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-23-at-6.41.26-PM-e1593020000984.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6222"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6222"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6222\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6241,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6222\/revisions\/6241"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6223"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6222"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6222"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6222"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}