{"id":6235,"date":"2020-06-25T10:01:33","date_gmt":"2020-06-25T13:01:33","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6235"},"modified":"2020-06-25T10:15:51","modified_gmt":"2020-06-25T13:15:51","slug":"almadura","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/almadura\/","title":{"rendered":"Almadura"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em>\u201cDemostr\u00e1remos sin pena<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Lo que podemos lograr<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Cuando alguien quiere callar<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>El grito de nuestras venas\u201d.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\">Desde aqu\u00ed &#8211; Almadura<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Contra todo<\/em>\u00a0es la primera canci\u00f3n de Almadura, segundo disco solista de la cantante y compositora puertorrique\u00f1a Ile. As\u00ed lo abre y as\u00ed tambi\u00e9n podr\u00eda definirse el concepto de la obra. Editado en mayo de 2019, cuenta con 12 canciones compuestas por ella e Ismael Cancel, excepto <em>Mi novia<\/em>, (Eddie Palmieri) y <em>De luna,<\/em>\u00a0cuya letra y m\u00fasica son de su hermana Milena P\u00e9rez Joglar. Titulado de esa manera, el nombre juega con la forma de hablar de los boricuas, quienes convierten la erre en ele.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con duras cr\u00edticas al colonialismo, el disco se convierte en una obra fundamental, no solo por su impronta pol\u00edtica y de rechazo sino tambi\u00e9n para reivindicar y recuperar lo aut\u00f3ctono de Puerto Rico (colonia estadounidense). La gestaci\u00f3n y lanzamiento de esta producci\u00f3n se dieron en un contexto hist\u00f3rico particular para la isla caribe\u00f1a. En julio de 2019, el gobernador Ricardo Rossell\u00f3 renunci\u00f3 despu\u00e9s de dos semanas de multitudinarias protestas por la filtraci\u00f3n de chats mis\u00f3ginos, racistas y homof\u00f3bicos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Almadura<\/em> est\u00e1 impregnado casi en su totalidad de folclore isle\u00f1o pero con esa cuota justa de modernismo electr\u00f3nico. \u201cRetumban por los rincones\/Los golpes de los tambores\/Apuntan como ca\u00f1ones\/Historias hechas canciones\u201d. Presente en la mayor\u00eda de las canciones, la percusi\u00f3n refuerza el poder de esas letras crudas que convierten a este disco en una obra combativa, inc\u00f3moda e <em>Invencible<\/em>, como proclama el t\u00edtulo de uno de sus temas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEstaba bien molesta cuando empec\u00e9 a escribir las canciones y ten\u00eda esta necesidad de expresar todo lo que me molesta de esta sociedad pero con una intenci\u00f3n de mostrar que hay una fuerza dentro de nosotros y nosotras que puede funcionar a favor siempre\u201d, dijo Ile en una entrevista con Javier Poza hacia finales de 2019. <em>Sin masticar, Odio, \u00d1e \u00f1e \u00f1e y Desde aqu\u00ed<\/em> evidencian ese resultado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><iframe src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/LCQpUnKe97w\" width=\"560\" height=\"315\" frameborder=\"0\" allowfullscreen=\"allowfullscreen\"><\/iframe><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">No solo con lo musical la compositora acerca su obra a sus ra\u00edces. <em>Curandera<\/em> es una oda a todas aquellas personas que a trav\u00e9s de ung\u00fcentos, humo y oraciones aplacan los males para los que la medicina muchas veces no tiene respuesta. \u201cYo no s\u00e9 si tu rumba vaya con mi mambo pero tienes lo que estoy necesitando\u201d<em>, <\/em>manifiesta Ile y no da vueltas a la hora de expresar emociones; <em>Tu rumba <\/em>y <em>Dejame decirte <\/em>dejan bien en claro esa idea.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Temes <\/em>es un grito por Ni Una Menos. Un bolero por las que ya no tienen voz. Un fragmento de la letra dice: \u201csi me arrancas todo el aire que respiro\/ Y mi voz la vas dejando sin sonido\/Si te crees que yo sin ti no sobrevivo\/\u00bfPor qu\u00e9 me temes?\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Temen porque como dijo el escritor uruguayo Eduardo Galeano: \u201c\u2026ni el m\u00e1s macho de los supermachos tiene la valent\u00eda de confesar \u2018la mat\u00e9 por miedo\u2019, porque al fin y al cabo el miedo de la mujer a la violencia del hombre es el espejo del miedo del hombre a la mujer sin miedo\u201d. Temen porque ya no nos callamos m\u00e1s. Temen porque nos tenemos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6239 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/59778901_2184080885009542_3032135821646888960_o.jpg\" alt=\"\" width=\"466\" height=\"466\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/59778901_2184080885009542_3032135821646888960_o.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/59778901_2184080885009542_3032135821646888960_o-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/59778901_2184080885009542_3032135821646888960_o-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/59778901_2184080885009542_3032135821646888960_o-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/59778901_2184080885009542_3032135821646888960_o-740x740.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 466px) 100vw, 466px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Su nombre completo es Ileana Cabra Joglar, naci\u00f3 el 29 de abril de 1989 en Puerto Rico, es cantante y compositora. Tiene dos discos editados, <em>Ilevitable<\/em> (2016), material por el cual gan\u00f3 un Grammy a Mejor \u00c1lbum de Rock, Urbano o Alternativo, y <em>Almadura <\/em>(2019). Sus primeros pasos en la m\u00fasica los hizo junto a sus hermanos en Calle 13, constituy\u00e9ndose como la voz femenina de la banda.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><em>\u2013 Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cDemostr\u00e1remos sin pena Lo que podemos lograr Cuando alguien quiere callar El grito de nuestras venas\u201d. Desde aqu\u00ed &#8211; Almadura Contra todo\u00a0es la primera canci\u00f3n de Almadura, segundo disco solista de la cantante y compositora puertorrique\u00f1a Ile. As\u00ed lo abre y as\u00ed tambi\u00e9n podr\u00eda definirse el concepto de la obra. Editado en mayo de 2019, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":45,"featured_media":6238,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,1588],"tags":[1589,679],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/iletapa-e1593089772156.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6235"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/45"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6235"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6235\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6250,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6235\/revisions\/6250"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6238"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6235"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6235"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6235"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}