{"id":6256,"date":"2020-06-26T10:42:39","date_gmt":"2020-06-26T13:42:39","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6256"},"modified":"2020-06-26T12:52:57","modified_gmt":"2020-06-26T15:52:57","slug":"anne-with-an-e-la-imaginacion-tiene-cabello-rojizo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/anne-with-an-e-la-imaginacion-tiene-cabello-rojizo\/","title":{"rendered":"Anne with an E: la imaginaci\u00f3n tiene cabello rojizo"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">\u2014Puedo trabajar en la granja aunque sea una ni\u00f1a \u2014dice Anne Shirley (Amybeth McNulty) en su intento por derribar la primera de las tantas barreras de la comunidad a la que acaba de llegar. \u2014Tengo la fuerza de un ni\u00f1o y prefiero estar afuera y no atrapada en la cocina.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La serie <em>Anne with an E<\/em> est\u00e1 inspirada en el libro <em>Ana de las tejas verdes,<\/em> escrito por Lucy Maud Montgomery y publicado por primera vez en 1908. Fue Moira Walley-Beckett quien decidi\u00f3 realizar la adaptaci\u00f3n de esta historia que no tiene vencimiento, pero intent\u00f3 agregarle algunos temas actuales. La creadora, entonces, utiliz\u00f3 los personajes, les puso cara, movimiento y le dio origen a esta gran aventura que encontramos en Netflix.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Esta ni\u00f1a de tez p\u00e1lida, cabello rojizo y personalidad fuerte llega a la granja de lxs hermanxs Cuthbert por error. Marilla (Geraldine James) y\u00a0 Matthew (R. H. Thomson), quienes sienten que la edad lxs va atrapando, necesitan un ni\u00f1o que lxs ayude con el trabajo duro de la granja. Pero para su sorpresa, desde el orfanato les enviaron a Anne. Aunque la decisi\u00f3n de devolverla al lugar de donde vino est\u00e1 tomada, ella har\u00e1 un esfuerzo inmenso por <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-nenxs-con-lxs-nenxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">demostrar<\/a> que servir\u00e1 para ese y todos los trabajos donde la necesiten. Pero, adem\u00e1s, por ganarse el amor de esxs dos hermanxs, a quienes imagin\u00f3 durante todo el viaje, porque Anne se apropi\u00f3 de una familia y de un hogar antes de conocerlos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfQu\u00e9 puede conocer una ni\u00f1a de 13 a\u00f1os, hu\u00e9rfana sobre \u201crelaciones \u00edntimas\u201d? \u00bfC\u00f3mo llega a su cabeza la conclusi\u00f3n de que los roedores tienen que ver con la procreaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 situaci\u00f3n tan terrible tuvo que vivir de peque\u00f1a para relatar con una inocente naturalidad que el Sr. Hammond <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/consentimiento-en-el-sexo-no-es-no\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">obligaba<\/a> a su esposa a tener relaciones sexuales?<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6259 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-With-An-E_Netflix-1280x720-e1593178666238.jpg\" alt=\"\" width=\"700\" height=\"394\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La vida de Anne anterior a la llegada a Avonlea es desconocida para sus espectadores al igual que para sus habitantes. Ella enamora con su delicadeza emocional. Todo la conmueve, la inspira. La relaci\u00f3n que entabla con Matthew es particularmente tierna. Aunque este viejo granjero es de poco hablar, sus intervenciones ir\u00e1n al grano, como cada vez que se pone en el lugar de Anne ante cualquier condena que intentan imponerle.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-muerte-no-existe-y-el-amor-tampoco\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">amistades<\/a> constituyen otro desaf\u00edo. La <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">escuela<\/a> y la comunidad de ese peque\u00f1o pueblo son los dos ejes que ponen en jaque a la protagonista. Ser hu\u00e9rfana no est\u00e1 bien visto y sus compa\u00f1erxs de escuela se lo hacen notar con una sinceridad brutal. Pero a Anne tambi\u00e9n la atraviesan nuevos sentimientos, que hasta el momento desconoc\u00eda, con la llegada de Gilbert (Lucas Jade Zumann) a clases.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6260 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/AnnES3_Lede-e1593178825151.jpg\" alt=\"\" width=\"700\" height=\"467\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Vale aclarar que esta <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/series-para-hacer-maraton-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">serie<\/a> no produce la intriga que generan otras al finalizar el cap\u00edtulo: no hay personas a punto de tirarse al precipicio, ni confesiones familiares en un lecho de muerte en los \u00faltimos minutos. Esa sensaci\u00f3n de ansiedad que a unx lo lleva a d\u00edas marat\u00f3nicos, aqu\u00ed las ganas de darle continuidad tienen que ver con los modos que la creadora eligi\u00f3 para abordar cada tema. En este sentido, Anne identifica las problem\u00e1ticas de su comunidad, cuestiona constantemente el status quo y finalmente propone y transforma. Siempre vamos a querer saber de qu\u00e9 manera resolver\u00e1 la siguiente traves\u00eda, qu\u00e9 ideas rimbombantes intentar\u00e1 instalar y qu\u00e9 personajes la escoltar\u00e1n para lograr sus cometidos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Anne with an E<\/em> es una hermosa manera de aprender y desaprender en familia sobre <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/special\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">prejuicios<\/a>, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-video-diario-de-ana-frank-en-el-lenguaje-de-lxs-pibxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">discriminaci\u00f3n<\/a>, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/inconcebible\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">abusos,<\/a> <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/fleabag-somos-malas-feministas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">feminismo<\/a>, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/racismo-en-america-latina-relatos-en-primera-persona\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">racismo<\/a>, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-un-periodismo-feminista-2\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">libertad de expresi\u00f3n<\/a> y, sobre todo, de entender que de la combinaci\u00f3n de conocimiento e imaginaci\u00f3n se puede lograr <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-tierra-que-habitamos-antes-y-despues-del-covid-19\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">un mundo menos peor<\/a>. Anne es un personaje con muchos desenlaces posibles.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><em>\u2013 Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u2014Puedo trabajar en la granja aunque sea una ni\u00f1a \u2014dice Anne Shirley (Amybeth McNulty) en su intento por derribar la primera de las tantas barreras de la comunidad a la que acaba de llegar. \u2014Tengo la fuerza de un ni\u00f1o y prefiero estar afuera y no atrapada en la cocina. La serie Anne with an [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":46,"featured_media":6258,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,96],"tags":[1591,1593,1592,1590,1594,774,608],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Anne-with-an-E-ppal-e1593178592160.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6256"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/46"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6256"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6256\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6264,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6256\/revisions\/6264"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6258"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6256"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6256"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6256"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}