{"id":6265,"date":"2020-06-28T15:48:02","date_gmt":"2020-06-28T18:48:02","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6265"},"modified":"2020-06-29T10:17:59","modified_gmt":"2020-06-29T13:17:59","slug":"el-orgullo-es-la-lucha","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-orgullo-es-la-lucha\/","title":{"rendered":"El orgullo es la lucha"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLa primera vez que me puse un par de tacos ten\u00eda 13 a\u00f1os, imaginate si ten\u00eda bien en claro lo que yo era\u201d, dice Claudia, mientras busca en sus recuerdos las primeras huellas de su vocaci\u00f3n activista. Huellas que encuentra en la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/salta-una-infancia-trans-libre-de-violencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ni\u00f1ez<\/a>, en el rechazo a un viejo Larousse que contestaba todo. O casi todo; porque no hablaba de las travestis, ni de las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/de-lesbianas-y-bronceadores\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">lesbianas<\/a>, ni de las maricas. Un por qu\u00e9 insistente, que los manuales recomiendan incentivar en las ni\u00f1eces, es mutilado en aquellas disidentes con el regalo divino de la heterosexualidad obligatoria. Hoy es el D\u00eda Internacional del Orgullo y es, en Argentina, la 5ta Marcha Plurinacional en contra de los Travesticidios. Las fotos arco\u00edris recorren desde temprano los muros y perfiles de los medios y lxs famosxs, sean o no parte de la diversidad. Las consignas vuelan por los aires y las pantallas se ti\u00f1en de colores. Sin embargo, \u00bfcu\u00e1nto pesan esas consignas si no se llenan de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-salud-publica-terreno-de-conquista-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">lucha<\/a>? \u00bfQu\u00e9 pasa cuando las luces se apagan, las banderas se bajan, y la diversidad vuelve a su casa, al colegio, y a su puesto de trabajo? \u00bfQu\u00e9 significa <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/en-la-31-el-orgullo-es-villero-y-plurinacional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tener orgullo<\/a> y por qu\u00e9 es necesario que no s\u00f3lo se celebre un par de d\u00edas al a\u00f1o? \u00bfPor qu\u00e9 hacer ruido la frase \u201corgullo heterosexual\u201d, si el orgullo es respuesta a la prohibici\u00f3n y la heterosexualidad es la norma que rige?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Claudia Vasquez Haro migr\u00f3 del Per\u00fa a la Argentina reci\u00e9n entrados los 2000 en busca de un lugar donde poder asumir su identidad libremente. La curiosidad que la acompa\u00f1\u00f3 desde peque\u00f1a, esa que dej\u00f3 en evidencia al viejo Larousse de los por qu\u00e9 cuando no supo responderle sus preguntas, la gui\u00f3 a la Facultad de Periodismo y Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad de La Plata. All\u00ed marca como bisagra el encuentro con Marlene Wayar y Lohana Berkins en la presentaci\u00f3n del libro <em>La gesta del nombre propio<\/em>: \u201cPara m\u00ed fue un hallazgo, fue como decir \u2018no estoy sola\u2019. Antes no exist\u00edan las redes, no exist\u00eda esta maravilla de conectividad que tenemos ahora. No era posible conectarnos y en el discurso normalizador, correctivo siempre te hacen creer que vos sos la que est\u00e1 mal, y que eso te pasa solo a vos\u201d.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-6267 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-28-at-14.06.22.jpeg\" alt=\"\" width=\"819\" height=\"960\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-28-at-14.06.22.jpeg 819w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-28-at-14.06.22-256x300.jpeg 256w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-28-at-14.06.22-768x900.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-28-at-14.06.22-740x867.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 819px) 100vw, 819px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La fuerza de la organizaci\u00f3n travesti trans en el pa\u00eds se lee con mayor claridad a partir de la d\u00e9cada del 80. La vuelta de la democracia se celebr\u00f3 en gran parte de la sociedad civil, pero no todos los sectores contaron con esa suerte. La <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/nunca-mas-hacia-una-memoria-disidente\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">persecuci\u00f3n<\/a>, la patologizaci\u00f3n y la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/para-luz-la-libertad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">criminalizaci\u00f3n<\/a>\u00a0hacia las travas contin\u00faa hasta el d\u00eda de hoy. Las condiciones de precariedad en las que vive gran parte del colectivo, atravesado por una pobreza estructural, es una de las causas por las que la expectativa de vida de las travestis y trans en el pa\u00eds no supera los 40 a\u00f1os.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">El orgullo de todos los d\u00edas<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El d\u00eda internacional del orgullo LGTTBIQ+ se celebra el 28 de junio en conmemoraci\u00f3n a la resistencia de un grupo de personas del colectivo ante la represi\u00f3n policial en el bar Stonewall de Nueva York. Suele suceder que las causas de estas efem\u00e9rides est\u00e9n menos presentes que el <em>merchandising<\/em> que se ofrece para la cartera de la trava y el bolsillo de la lesbiana (porque ni siquiera la diversidad logra interpelar a veces la binariedad del mercado putrefacto), y en las calles donde un d\u00eda se celebran los colores y el amor, al otro se llevan presa a una mujer trans, muelen a palos a una torta, o violan a unx pibitx por puto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En Argentina se recuerdan con lucha a lxs compa\u00f1erxs que se enfrentaron durante d\u00edas a la polic\u00eda aquel junio de 1969. La marcha en contra de los travesticidios se hubiera llevado a cabo este a\u00f1o por quinta vez, de no ser por este contexto de aislamiento que imposibilita la calle, con todo lo que eso significa.<\/p>\n<div id=\"attachment_6271\" style=\"width: 710px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6271\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6271 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-28-at-14.44.44-e1593366345193.jpeg\" alt=\"\" width=\"700\" height=\"466\" \/><p id=\"caption-attachment-6271\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Martina Wall<\/p><\/div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u00bfQuien puede estar orgullosx de la heterosexualidad?<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En el 2018 durante el gobierno macrista, la Secretar\u00eda de Derechos Humanos public\u00f3 en sus redes una foto con una frase que rezaba (casi literalmente): \u201cLa heterosexualidad es parte de la diversidad sexual\u201d. Seg\u00fan un informe del Observatorio Nacional de Cr\u00edmenes de Odio LGBT de la defensor\u00eda del pueblo de la Ciudad de Buenos Aires, ese mismo a\u00f1o se cometieron 67 cr\u00edmenes de LGBT <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/transodio-urgencia-de-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">odio<\/a>. \u00bfCu\u00e1ntas personas habr\u00e1n sido asesinadas por su condici\u00f3n heterosexual? \u00bfCu\u00e1ntas habr\u00e1n sido discriminadas, patologizadas, encarceladas, y violentadas por ser heterosexuales?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">No querer ser m\u00e1s esta <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/hojarascas-poesia-urgente-para-esta-humanidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">humanidad<\/a>, como dice <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/crianzas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Susy Shock<\/a>, implica el rechazo a la heterosexualidad obligatoria. La de los genocidios y de las guerras inventadas. La hetero cis norma es la piedra angular en la construcci\u00f3n del hombre blanco moderno, construido como modelo en contraposici\u00f3n a los pueblos originarios, a lo sudaca, a la identidad marr\u00f3n, y la diversidad que hist\u00f3ricamente se encargaron de patologizar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El orgullo se reivindica como resistencia desde los m\u00e1rgenes, desde la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/amor-en-bici\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">subalternidad<\/a>, desde la nostredad, construida en respuesta a la otredad impuesta por los nosotros, los normales. La heterosexualidad es aquella que en nombre del orden expuls\u00f3 y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/higui-y-la-legitima-autodefensa\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">expulsa<\/a> a las ni\u00f1eces travestis, gays y lesbianas de sus hogares, la que condena a las travas <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-ninez-trans-vulnerada-en-el-prime-time\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">aun ni\u00f1as<\/a> a un destino de prostituci\u00f3n y muerte joven, la que sostiene leyes de exclusi\u00f3n de las identidades disidentes. \u00bfQui\u00e9n podr\u00eda hacer bandera de esa norma?<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Inclusi\u00f3n laboral travesti y trans para la justicia social<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El recorrido militante de las organizaciones del colectivo LGBTTIQ+ se encarg\u00f3 de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/fatal-una-cronica-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">interpelar<\/a>\u00a0en los \u00faltimos a\u00f1os tanto a las instituciones estatales y privadas, como a los feminismos que comenzaron a incluirse en la agenda medi\u00e1tica con m\u00e1s fuerza a partir del 2015 con el primer #NiUnaMenos. La Ley de Identidad de G\u00e9nero y la de Matrimonio igualitario, la incorporaci\u00f3n de la figura de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/furia-travesti-por-la-chicho\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">travesticidio<\/a> como agravante a partir del asesinato de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/diana-sacayan-dolor-se-volvio-furia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Diana Sacayan<\/a>, entre otras conquistas, reunieron en las calles a quienes pelean por la igualdad como un concepto cargado de derechos, y no como un simple eslogan vac\u00edo y superficial.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El pasado 23 de junio, la Comisi\u00f3n de Mujeres y Diversidad, de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n impuls\u00f3 el debate de los proyectos de ley relacionados al cupo e inclusi\u00f3n laboral travesti trans, presentados en el Congreso Nacional meses antes, ingresados en marzo de este a\u00f1o. Es importante se\u00f1alar que si bien la pandemia por el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-redes-del-colectivo-trans-en-el-aislamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Covid-19<\/a> involucra a toda la poblaci\u00f3n, no afecta a todxs por igual. La <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-identidades-trans-en-emergencia-con-o-sin-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">realidad<\/a> de las identidades travestis es una de las m\u00e1s vulnerables de nuestra regi\u00f3n debido, entre otras cosas, a la pobreza estructural que les atraviesa, relacionada con la falta de empleo formal a la que apuntan estos proyectos de ley.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A veinte a\u00f1os de su llegada al pa\u00eds, Claudia Vasquez Haro, ahora presidenta de Otrans y de la Convocatoria Federal Trans y Travesti Argentina, es una de las precursoras de uno de estos proyectos. Entevistada por este emedio en el ciclo &#8220;Di\u00e1logos en Aislamiento&#8221; afirma: \u201cApostamos al paradigma de la inclusi\u00f3n por sobre el de cupo. No es una mera cuesti\u00f3n nominal. El proyecto que impulsamos incluye el cupo laboral en el \u00e1mbito p\u00fablico, pero lo excede. Queremos poder trabajar en cualquier \u00e1mbito, p\u00fablico o privado, y en cualquier rubro, no s\u00f3lo aquellos hist\u00f3ricamente designados por el h\u00e9terocispatriarcado para nosotres, que son los m\u00e1s precarizados\u201d.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">La lucha es con las travas<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En el prologo del libro \u201cLa Berkins, Una combatiente de fontera\u201d de Josefina Fernandez, Mar\u00eda Moreno cita a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lohana-berkins-y-el-aleteo-de-la-presencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Lohana<\/a>: \u201cMe pregunto c\u00f3mo ser\u00e1 ser hombre, porque nunca viv\u00ed de esa manera. Ni si quiera me siento hombre. Como mujer, te dir\u00e9 que tampoco s\u00e9 c\u00f3mo se vive. Porque yo no soy mujer. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/alba-rueda-y-la-reivindicacion-del-sujeto-politico-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Soy travesti<\/a>. Esa es la palabra que me identifica. Mis tetas, mi pene, mi cuerpo entero. Y esta sonrisa que no pod\u00e9s ver\u201d. El recorrido del concepto de orgullo se transforma con el tiempo y con la lucha popular. Es al menos extra\u00f1o, hablar de un t\u00e9rmino sin contemplar su paso por el tiempo y por el espacio. \u00bfPodemos hablar de orgullo de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/uruguay-salud-y-empleo-derechos-ineditos-para-el-colectivo-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">misma forma<\/a> en Argentina que como se habla en los pa\u00edses de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/panuelos-rosas-y-el-transodio-de-sectores-feministas-en-espana\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Europa<\/a>? \u00bfSignifica lo mismo la condici\u00f3n homosexual hoy que hace veinte a\u00f1os? \u00bfCu\u00e1les son las deudas que arrastra la democracia con las identidades trans y no binarias, y por qu\u00e9 es importante construir las alianzas en apoyo a los sectores m\u00e1s vulnerados?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La reinvenci\u00f3n constante del capitalismo logra cooptar hasta las actitudes m\u00e1s revolucionarias, hecha agua en los fuegos que la desigualdad provoca, y genera una sensaci\u00f3n de igualdad que no es m\u00e1s que la normalidad adaptada a los intereses del mercado. Por debajo de la alfombra arco\u00edris que se tiende los d\u00edas del orgullo, para que se baile y se festeje la libertad sexual, corre la sangre de lxs compa\u00f1erxs v\u00edctimas de la desigualdad estructural del sistema patriarcal y capitalista. Pero tambi\u00e9n esas muertes ancestras, las que nadie recuerda en los manuales, las que no aparecen en los diarios, suenan en la voz de las que luchan sin conformarse, y por debajo de la tierra la semilla de sus cuerpos hace crujir la normalidad binaria y excluyente. La revoluci\u00f3n es con las travas, o no es revoluci\u00f3n.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Foto de portada: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/nadia.petrizzo\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Nadia Petrizzo<\/a><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cLa primera vez que me puse un par de tacos ten\u00eda 13 a\u00f1os, imaginate si ten\u00eda bien en claro lo que yo era\u201d, dice Claudia, mientras busca en sus recuerdos las primeras huellas de su vocaci\u00f3n activista. Huellas que encuentra en la ni\u00f1ez, en el rechazo a un viejo Larousse que contestaba todo. O casi [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":25,"featured_media":6266,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,14,897],"tags":[1596,1595,1597,1598,519,869],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/DSC7905-e1593365115283.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6265"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/25"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6265"}],"version-history":[{"count":14,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6265\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6297,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6265\/revisions\/6297"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6266"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6265"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6265"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6265"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}