{"id":6283,"date":"2020-06-29T08:19:41","date_gmt":"2020-06-29T11:19:41","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6283"},"modified":"2020-06-29T10:48:01","modified_gmt":"2020-06-29T13:48:01","slug":"una-nueva-generacion-de-madres-feministas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-nueva-generacion-de-madres-feministas\/","title":{"rendered":"Una nueva generaci\u00f3n de madres feministas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Desde el feminismo sostenemos que nadie m\u00e1s que nosotras puede decidir sobre nuestros cuerpos. As\u00ed como le tendemos los brazos a quienes deciden interrumpir sus embarazos y creemos fervientemente que la maternidad ser\u00e1 deseada o no ser\u00e1, hoy tambi\u00e9n es necesario e inminente abrazar a aquellas que la eligen. En este art\u00edculo, la polit\u00f3loga Victoria Eizaguirre repone cinco historias de una nueva generaci\u00f3n de madres feministas. \u201cA ellas tambi\u00e9n hay que decirles: \u2018Hermana, ac\u00e1 est\u00e1 tu manada\u2019\u201d.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>La (falsa) dicotom\u00eda: feminismo y maternidad<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En los \u00faltimos tiempos se ha instalado la falsa dicotom\u00eda del feminismo vs. la maternidad en muchos c\u00edrculos de este movimiento internacional tan amplio y diverso. Se ha sostenido que el verdadero acto de rebeld\u00eda contra los mandatos del patriarcado es la elecci\u00f3n de no maternar ya que es entendido como una imposici\u00f3n hist\u00f3rica en la que poco o nulo espacio se ha dado para la libre elecci\u00f3n de las mujeres.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Recientemente, autoras como <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esther-vivas-el-problema-no-es-maternar-sino-el-mercado-de-trabajo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Esther Vivas<\/a> han presentado la necesidad de pensar un nuevo tipo de maternidad(es). Insumisas, rebeldes, desobedientes. Maternidades que ya no sean patrimonio del patriarcado, sino que sea apropiadas por el feminismo. La elecci\u00f3n de maternar, as\u00ed como la elecci\u00f3n de abortar, deben ser entendidas como dos caras de una misma moneda: la autonom\u00eda y el derecho a decidir de las mujeres y cuerpos gestantes.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Un discurso feminista que hable de maternidad(es) y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/crianzas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">crianza(s)<\/a> es necesario para poder contrarrestar el ideal que ha instalado el patriarcado.\u00a0 Esa maternidad ya la conocemos. Un sistema en el que a las madres se les exige una entrega total hacia la crianza de sus hijxs y se las coloca en un lugar de fragilidad y servilismo. El mismo que exige que las mujeres trabajen fuera del hogar, pero que no descuiden sus <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-amor\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tareas no remuneradas<\/a>. Desde el feminismo, jam\u00e1s podr\u00edamos apoyar una maternidad as\u00ed. Entonces es cuando debemos preguntarnos\u2026 \u00bfqu\u00e9 tipo de maternidades s\u00ed reivindicamos?<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Maternidades en pandemia<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNinguna puede maternar sola. Necesitamos de las otras<span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, dice Manuela con ese tono de voz casi imperceptible que caracteriza cada audio que me manda desde que naci\u00f3 su hija, Alquimia. Los mensajes escritos quedaron de lado desde que la teta a demanda pas\u00f3 a ser su actividad diaria. Esos susurros para no despertar a su hija se transformaron en su nuevo medio de comunicaci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-6286\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/ManuelayAlquimia.jpeg\" alt=\"\" width=\"959\" height=\"1280\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/ManuelayAlquimia.jpeg 959w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/ManuelayAlquimia-225x300.jpeg 225w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/ManuelayAlquimia-768x1025.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/ManuelayAlquimia-767x1024.jpeg 767w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/ManuelayAlquimia-740x988.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 959px) 100vw, 959px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Manuela tiene 28 a\u00f1os, es feminista y es una militante activa por el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/guia-practica-para-un-aborto-seguro-en-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">derecho al aborto legal, seguro y gratuito.<\/a> Alquimia naci\u00f3 el 14 de abril, tres semanas despu\u00e9s de que el Poder Ejecutivo Nacional decretara el aislamiento social preventivo obligatorio. Ella primero lleva puesto el apellido de Manuela y luego el de Gonzalo, su padre. Cuando naci\u00f3 no le perforaron las orejas (como s\u00ed lo habr\u00e1n hecho con muchas de nosotras): ser\u00e1 elecci\u00f3n de ella hacerlo cuando crezca. Hasta ac\u00e1, dos conquistas del feminismo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Posiblemente, en el futuro Alquimia sea una de esas ni\u00f1as que vemos en las marchas con su glitter violeta en la cara, sosteniendo con una mano un cartel que dice <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCuando crezca quiero ser libre, no valiente\u201d<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> y, con la otra, aferrada a la mano de su mam\u00e1, acompa\u00f1ada de sus t\u00edas y amigas, tambi\u00e9n feministas. Ella va a formar parte de la nueva generaci\u00f3n de feministas que esperemos ya cuenten con varias victorias sobre sus hombros.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Maternar en plena pandemia no est\u00e1 siendo nada sencillo. \u201cHay tres momentos de la vida en los que somos m\u00e1s vulnerables: el nacimiento, la muerte y el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/parirnos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">parto<\/a>\u201d, comenta Manuela en di\u00e1logo con <em>Feminacida<\/em>. La elecci\u00f3n de el\/la obstetra es una parte importante de este proceso. En su caso, pas\u00f3 por cuatro consultorios antes de encontrar unx. Su prop\u00f3sito era conseguir unx obstetra pro-parto respetado en una instituci\u00f3n que tambi\u00e9n lo fuera. Dif\u00edcil combinaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Conciliar el trabajo con la crianza<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La decisi\u00f3n de maternar en muchos casos no es sencilla.<span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0A Anal\u00eda, becaria del CONICET de 31 a\u00f1os, le llev\u00f3 tiempo tomarla. Conseguirlo, casi otro m\u00e1s. Su maternidad es deseada, sin dudas. Sin embargo, para las becarias que siguen una <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/carolina-carrillo-y-la-soberania-cientifica-como-bandera\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">carrera de investigadora en el \u00e1mbito de la Ciencia<\/a>, la maternidad empina su camino. Su hijo Lucio ya tiene cinco meses y en plena pandemia tuvo que resignar trabajos para poder cuidarlo. Estos espacios no est\u00e1n preparados para acompa\u00f1ar a las maternidades. Algunas de sus amistades tambi\u00e9n la criticaron por su deseo de maternar porque no se iba a poder dedicar de lleno a su profesi\u00f3n o porque sol\u00eda tener un ritmo de vida ajetreado y esto no le iba a permitir ser una \u201cbuena madre\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-6285\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/AnaliayLucio-foto2.jpeg\" alt=\"\" width=\"744\" height=\"1194\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/AnaliayLucio-foto2.jpeg 744w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/AnaliayLucio-foto2-187x300.jpeg 187w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/AnaliayLucio-foto2-638x1024.jpeg 638w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/AnaliayLucio-foto2-740x1188.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 744px) 100vw, 744px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Anal\u00eda considera que vivir la maternidad desde el feminismo es justamente respetar ese deseo sin tener en cuenta el patriarcado. Es hacerlo desde la elecci\u00f3n de maternar, el tipo de parto que se quiera tener y la forma de crianza que se quiera practicar. Si la madre quiere trabajar, tiene que poder hacerlo. Y si hay una <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/repensar-las-paternidades\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pareja<\/a>, que est\u00e9 al cien por ciento como lo est\u00e1 la persona gestante, en la crianza, los cuidados, el trabajo del hogar.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Hacia otras formas de parir<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Carolina H., de 31 a\u00f1os, se inform\u00f3 mucho antes de elegir qui\u00e9n la acompa\u00f1ar\u00eda y guiar\u00eda en el proceso de parto. Para elegir a su obstetra busc\u00f3 tambi\u00e9n a alguien que estuviera a favor del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/haras-un-parto-sin-violencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">parto respetado<\/a>. Ella siente que tuvo esta posibilidad de elegir c\u00f3mo ser\u00eda su parto y se sinti\u00f3 muy acompa\u00f1ada y respetada en el momento del nacimiento de su hijo Tom\u00e1s.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde el a\u00f1o 2004 en Argentina contamos con una <\/span><a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/95000-99999\/98805\/norma.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">ley<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> que detalla los derechos de madres, padres e hijxs reci\u00e9n nacidos. La conocemos como <\/span>Ley de Parto Respetado<span style=\"font-weight: 400;\"> y uno de sus objetivos es, justamente, el de informar a las madres sobre sus opciones y derechos al momento del nacimiento.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Las Casildas<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> es una de esas redes sororas que sostienen a las maternidades feministas que trabaja en la tem\u00e1tica. Seg\u00fan su <\/span><a href=\"https:\/\/lascasildas.com.ar\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">sitio web<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, su objetivo es \u201cgenerar dispositivos para difundir y visibilizar tem\u00e1ticas como la violencia obst\u00e9trica, derechos sexuales y reproductivos y cuestiones de g\u00e9nero\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Fundada en 2011 por <\/span><b>Julieta Saulo<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">, esta agrupaci\u00f3n feminista busca deconstruir y desarticular esa maternidad del mandato y la presi\u00f3n social que instal\u00f3 el patriarcado. Esa maternidad hist\u00f3ricamente \u201cabordada desde una mirada edulcorada\u201d va de la mano de un gran desconocimiento sobre los derechos de las personas gestantes durante el parto, lactancia y crianza.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Entre el 2015 y 2016, desde el <\/span>Observatorio de Violencia Obst\u00e9trica<span style=\"font-weight: 400;\"> que llevan adelante, se realiz\u00f3 una encuesta a nivel nacional que registr\u00f3 la experiencia de 4939 nacimientos. El<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> informe<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> revela la preocupante falta de informaci\u00f3n y todas las consecuencias que ello conlleva, como el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencia-obstetrica-y-mala-praxis-la-lucha-de-una-sobreviviente\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">maltrato<\/a>, la vulneraci\u00f3n y la intromisi\u00f3n de parte de las instituciones de salud. Si las personas gestantes no conocen sus derechos, entonces no pueden hacerlos valer.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Emilia naci\u00f3 por parto natural. Juliana, su mam\u00e1 de 28 a\u00f1os, siente que en realidad no tuvo la opci\u00f3n de elegir c\u00f3mo quer\u00eda parirla. Su obstetra fue muy insistente en las ventajas del parto natural y su recuperaci\u00f3n convenci\u00e9ndola de optar por esa alternativa. Sin embargo, Juliana todav\u00eda llora cuando nombra esa experiencia y recuerda las consecuencias f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas que le trajo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-6290\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/JulianayEmilia.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"1280\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/JulianayEmilia.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/JulianayEmilia-225x300.jpg 225w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/JulianayEmilia-768x1024.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/JulianayEmilia-740x987.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Ley del Parto Respetado no es la \u00fanica norma que ampara a les gestantes. La <\/span><a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/150000-154999\/152155\/norma.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ley de Protecci\u00f3n Integral para prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra las mujeres en los \u00e1mbitos en que desarrollen sus relaciones interpersonales<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> sancionada en 2009 reconoce la existencia de la Violencia Obst\u00e9trica y la define como \u201caquella que ejerce el personal de salud sobre el cuerpo y los procesos reproductivos de las mujeres, expresada en un trato deshumanizado, un abuso de medicalizaci\u00f3n y patologizaci\u00f3n de los procesos naturales\u201d. En ese mismo a\u00f1o se sancion\u00f3 la <\/span><a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/160000-164999\/160432\/norma.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ley 26.529<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> que define los <\/span>derechos de pacientes en relaci\u00f3n con profesionales e instituciones de la salud<span style=\"font-weight: 400;\">. El acceso a la informaci\u00f3n, la autonom\u00eda de la voluntad y el trato digno y respetuoso son tan solo algunos de los derechos que tiene todo paciente, incluidas las personas gestantes.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u201cNos sostienen las redes feministas\u201d<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Carolina, al igual que Manuela, Anal\u00eda, Carolina H. y Juliana, comenta que para ella la elecci\u00f3n de maternar y estar a favor de la interrupci\u00f3n legal del embarazo no es para nada contradictoria.\u00a0<\/span>\u201cLa maternidad ser\u00e1 deseada o no ser\u00e1\u201d, dice la joven de 31 a\u00f1os a <em>Feminacida<\/em>.<span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0 Su objetivo como madre feminista es que su hija Amparo no tenga una visi\u00f3n hegem\u00f3nica y patriarcal (como la que nos inculcaron a nosotras) en los distintos aspectos de su vida, comenzando por la elecci\u00f3n de juguetes en adelante.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-6287\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/CarolinayAmparo.jpeg\" alt=\"\" width=\"912\" height=\"1273\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/CarolinayAmparo.jpeg 912w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/CarolinayAmparo-215x300.jpeg 215w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/CarolinayAmparo-768x1072.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/CarolinayAmparo-734x1024.jpeg 734w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/CarolinayAmparo-740x1033.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 912px) 100vw, 912px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Todas las feministas que compartieron sus experiencias coincidieron en que maternar no es una tarea sencilla en este tiempo. Hay una combinaci\u00f3n de felicidad, miedo, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-perdida-en-el-camino-hacia-la-maternidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">frustraci\u00f3n<\/a>, llanto. Todas en alg\u00fan punto recurrieron a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/almadura\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">redes feministas<\/a>, principalmente en redes sociales como grupos de Facebook o cuentas de Instagram (por dar algunos ejemplos: @almasentribu, @nietadelaluna, @lazonatal). Ellas sostienen, informan y acompa\u00f1an.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Visibilizar las experiencias e historias de lxs feministas que deciden maternar es una forma de poner el debate sobre la mesa. Tanto la de lxs tomadores de decisiones en las distintas esferas del Estado como tambi\u00e9n de quienes formamos parte del movimiento. Adem\u00e1s, es una manera de mostrar las distintas formas que hay de maternar, las diversas familias\u00a0que se pueden construir.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si la maternidad se sigue circunscribiendo al \u00e1mbito de la vida privada y a la individualidad y no hablamos de ella, no podemos tender esos <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/yo-crio-sola\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">puentes sororos<\/a> que tanto caracterizan al feminismo. Desde nuestra militancia sabemos que aquello de lo que no se habla, se oculta, se esconde, se entierra en lo m\u00e1s profundo de nosotrxs. Sabemos que toda lucha por nuestros derechos requiere de su visibilizaci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Alquimia, Tom\u00e1s, Lucio, Emilia y Amparo ser\u00e1n parte de esta nueva generaci\u00f3n de hijxs de feministas que tendr\u00e1n una nueva visi\u00f3n del mundo. Crecer\u00e1n seguramente en hogares con roles deconstruidos, donde no haya un mandato de lo que deban ser, con<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-chicxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> libre elecci\u00f3n de juguetes, ropa, colores.<\/a> Seguir\u00e1n (si lo desean) con la misi\u00f3n que emprendieron sus madres al parirlxs: derribar los mandatos del patriarcado.\u00a0<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Desde el feminismo sostenemos que nadie m\u00e1s que nosotras puede decidir sobre nuestros cuerpos. As\u00ed como le tendemos los brazos a quienes deciden interrumpir sus embarazos y creemos fervientemente que la maternidad ser\u00e1 deseada o no ser\u00e1, hoy tambi\u00e9n es necesario e inminente abrazar a aquellas que la eligen. En este art\u00edculo, la polit\u00f3loga Victoria [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":47,"featured_media":6284,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,3,897],"tags":[1249,956,209,1353,207],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/AnaliayLucio-foto1.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6283"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/47"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6283"}],"version-history":[{"count":10,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6283\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6299,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6283\/revisions\/6299"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6284"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6283"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6283"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6283"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}