{"id":629,"date":"2018-03-22T16:41:40","date_gmt":"2018-03-22T19:41:40","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=629"},"modified":"2018-03-22T17:26:09","modified_gmt":"2018-03-22T20:26:09","slug":"karina-abregu-se-encadeno-en-la-municipalidad-de-merlo-al-pedido-de-justicia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/karina-abregu-se-encadeno-en-la-municipalidad-de-merlo-al-pedido-de-justicia\/","title":{"rendered":"Karina Abreg\u00fa se encaden\u00f3 en la Municipalidad de Merlo al pedido de Justicia"},"content":{"rendered":"<p>Ella es sobreviviente de femicidio.\u00a0Le quemaron m\u00e1s del 50% de su cuerpo.\u00a0 Ayer convoc\u00f3 a todas las mujeres a solidarizarse con su causa.\u00a0 Lo que reaviv\u00f3 su reclamo fue un ataque violento que sufri\u00f3 el jueves 15 de marzo. Dos delincuentes la atacaron luego de que Abreg\u00fa denunciara al polic\u00eda que la custodiaba.<span class=\"text_exposed_show\">\u00a0La marcha se inicio en la municipalidad de Merlo. y por falta de respuestas decidi\u00f3 encadenarse en la puerta del edificio.<\/span><\/p>\n<p>Fotos: Laki P\u00e9rez<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ella es sobreviviente de femicidio.\u00a0Le quemaron m\u00e1s del 50% de su cuerpo.\u00a0 Ayer convoc\u00f3 a todas las mujeres a solidarizarse con su causa.\u00a0 Lo que reaviv\u00f3 su reclamo fue un ataque violento que sufri\u00f3 el jueves 15 de marzo. Dos delincuentes la atacaron luego de que Abreg\u00fa denunciara al polic\u00eda que la custodiaba.\u00a0La marcha se [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"gallery","meta":{"spay_email":""},"categories":[18],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/629"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=629"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/629\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":638,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/629\/revisions\/638"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=629"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=629"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=629"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}