{"id":6317,"date":"2020-06-30T10:47:36","date_gmt":"2020-06-30T13:47:36","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6317"},"modified":"2020-06-30T10:47:36","modified_gmt":"2020-06-30T13:47:36","slug":"concha-podcast","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/concha-podcast\/","title":{"rendered":"Concha Podcast"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Las mujeres se unieron para hacerme valer y luchar por mis derechos. Cada vez estoy m\u00e1s cerca de poder elegir: deseo no ser violentada, ser libre, quiero finalmente poder elegir qu\u00e9 es lo mejor para mi. Me educaron y me adoctrinaron, pero desde hace un tiempo, tengo voz y voto. Soy la chucha, la vagina, la cachufleta, la vulva, la chongui, la chuchi. Soy ella, soy la \u00fanica, la incomparable. Soy LA CONCHA.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">El manifiesto de Concha.<\/span><\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Concha, esa palabra tan placentera de pronunciar, pero a la vez construida socialmente con una connotaci\u00f3n muy poco sutil. Para algunxs, referente del \u00f3rgano sexual femenino, para otrxs, un insulto (\u00bfcoincidencia?). Una palabra que se evita decir en p\u00fablico para no ver las caras indignadas de quienes te rodean, caras que no se encuentran cuando de verdad se necesitan. Pero Dalia Walker, Jimena Outeiro y Laura Passalacqua expresan que no habitan m\u00e1s esa incomodidad al llamar a su Podcast de Spotify y Soundcloud \u201cConcha Podcast\u201d. En estos tiempos, donde el concepto \u201cmujer\u201d ya queda chico, surge este espacio de, desde y para conchas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cada episodio de la semana es una charla entre amigas donde se las puede imaginar sentadas en la cocina, de madrugada y con una cerveza en la mano. Con humor, sin tab\u00faes y sobretodo sin pelos en la lengua, estas conchas repasan sus experiencias viviendo, justamente, con y como conchas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Son mujeres que toman sus an\u00e9cdotas y las llevan a su p\u00fablico para as\u00ed poner en jaque la realidad que a muchxs nos toca vivir por el simple hecho de tener concha, realidad que otrxs prefieren ignorar. As\u00ed, los temas que se tocan son infinitos: el deseo, el lesbianismo, el porno, la religi\u00f3n y la masturbaci\u00f3n femenina son solo algunos de ellos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cada tem\u00e1tica no solo es capaz de hacernos sonrojar y re\u00edr a carcajadas mientras viajamos en tren al trabajo, sino que llega a interpelar hasta cuestionar los recuerdos m\u00e1s m\u00ednimos sobre aquella vez que un adulto nos trat\u00f3 de \u201cputa\u201d por tener la pollera del colegio muy corta o ese vago recuerdo del sentimiento de culpa que siempre estaba presente al momento de desear a otrx. En este podcast se trabaja con altura y car\u00e1cter temas que probablemente den pudor para hablar por cuenta propia, pero, sin embargo, son necesarios.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Dalia Walker comenta en una entrevista a La Naci\u00f3n que su grupo de Whatsapp se llama \u201cConcha Alert\u201d. Al respecto explica: \u201cA medida que profundizamos en el tema, notamos que la concha tiene sus propios avisos, su sabidur\u00eda: nuestra filosof\u00eda y motivaci\u00f3n es dejarnos guiar por esa alerta hasta alcanzar el placer.\u201d\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Acerca de las creadoras<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNos juntabamos todos los jueves a comer y beber y debatimos sobre temas que nos importan\u201d, coment\u00f3 Dalia Walker en una entrevista. Despu\u00e9s de varios encuentros, se dieron cuenta de que los <em>barmen<\/em> se quedaban escuchando sus charlas. Es as\u00ed como surgi\u00f3 la idea de grabar un podcast y \u201cpermitir que la concha hablara\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><em>\u2013<\/em><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida<\/em><em>\u2013<\/em><\/h4>\n<p><em>Foto de portada: Pia Outeiro para EL PA\u00cdS<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las mujeres se unieron para hacerme valer y luchar por mis derechos. Cada vez estoy m\u00e1s cerca de poder elegir: deseo no ser violentada, ser libre, quiero finalmente poder elegir qu\u00e9 es lo mejor para mi. Me educaron y me adoctrinaron, pero desde hace un tiempo, tengo voz y voto. Soy la chucha, la vagina, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":49,"featured_media":6319,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,1588],"tags":[1608,1609,1610],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Concha2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6317"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/49"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6317"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6317\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6323,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6317\/revisions\/6323"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6319"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6317"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6317"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6317"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}