{"id":6324,"date":"2020-06-30T16:58:12","date_gmt":"2020-06-30T19:58:12","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6324"},"modified":"2020-06-30T17:52:34","modified_gmt":"2020-06-30T20:52:34","slug":"fallo-historico-la-justicia-rosarina-absolvio-a-aldana-munoz","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/fallo-historico-la-justicia-rosarina-absolvio-a-aldana-munoz\/","title":{"rendered":"Fallo hist\u00f3rico: la justicia rosarina absolvi\u00f3 a Aldana Mu\u00f1oz"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">La Justicia rosarina absolvi\u00f3 hoy a Aldana Mu\u00f1oz, quien hab\u00eda sido acusada por &#8220;abandono de persona&#8221; tras la muerte de su hijo de seis meses en manos de su ex pareja, Franco L\u00f3pez, en abril de 2017. La fiscal Georgina Pairola hab\u00eda pedido 10 a\u00f1os de prisi\u00f3n para la madre por haber dejado al ni\u00f1o al cuidado de \u00e9l mientras se ba\u00f1aba. Los jueces resolvieron condenar al homicida a cadena perpetua y se\u00f1alaron la ausencia de perspectiva de g\u00e9nero en la fiscal\u00eda por forzar\u00a0<span style=\"font-weight: 400;\">un tipo penal para revictimizar a Aldana.\u00a0&#8220;El fallo sent\u00f3 un precedente al marcar que bajo ning\u00fan punto de vista se puede usar el derecho penal para criminalizar a una mujer en situaci\u00f3n de violencia y v\u00edctima del asesinato de su beb\u00e9&#8221;, dijo a\u00a0<em>Feminacida\u00a0<\/em>Victoria San Juan, integrante de ABOFEM, asociaci\u00f3n que acompa\u00f1\u00f3 el caso <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abogadas-feministas-piden-la-absolucion-de-aldana-munoz-acusada-por-mala-madre\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">difundido la semana pasada por este medio<\/a>.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La decisi\u00f3n del tribunal conformado por Rom\u00e1n Lanz\u00f3n, Ismael Manfr\u00edn y Mariano Aliau torci\u00f3 el rumbo que hab\u00eda adquirido la causa, repleta de estereotipos machistas advertidos desde sus inicios por las abogadas feministas. &#8220;N<span style=\"font-weight: 400;\">o era necesaria la revictimizaci\u00f3n de Aldana durante todo el proceso de prueba en el juicio, en el que desde la querella y la fiscal\u00eda llevaron su vida personal a los estrados, tratando de desacreditarla como mujer y madre. Le preguntaban cu\u00e1nto hab\u00eda sufrido por la muerte de su hijo,\u00a0si lloraba mucho o poco, o sobre las relaciones que ten\u00eda, con qui\u00e9n se acostaba o no&#8221;, repudi\u00f3 la letrada. Por otro lado,\u00a0agradeci\u00f3 en nombre de la Asociaci\u00f3n al defensor Dar\u00edo Pangrazi, quien estuvo abierto a su acompa\u00f1amiento desde el primer momento.\u00a0<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_6327\" style=\"width: 731px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6327\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6327 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-30-at-15.25.38.jpeg\" alt=\"\" width=\"721\" height=\"1280\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-30-at-15.25.38.jpeg 721w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-30-at-15.25.38-169x300.jpeg 169w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-30-at-15.25.38-577x1024.jpeg 577w\" sizes=\"(max-width: 721px) 100vw, 721px\" \/><p id=\"caption-attachment-6327\" class=\"wp-caption-text\">Aldana Mu\u00f1oz<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los fundamentos tambi\u00e9n advirtieron que la fiscal no contempl\u00f3 que Aldana es la madre y principal cuidadora de otros tres ni\u00f1os. &#8220;Desde 2015, el C\u00f3digo Civil y Comercial\u00a0dice que la regla es la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/repensar-las-paternidades\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">coparentalidad<\/a>, es decir, responsabilidad parental compartida entre ambos progenitores. Se\u00f1alar eso es fundamental para derribar al patriarcado y dejar de poner a las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-nueva-generacion-de-madres-feministas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">madres<\/a> como las \u00fanicas responsables de los cuidados, o decir que el padre &#8216;ayuda&#8217; y &#8216;est\u00e1 presente&#8217;. El padre tiene que cumplir su rol, que es el mismo que tienen las madres en la crianza de sus hijos&#8221;, a\u00f1adi\u00f3 San Juan.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El fallo termin\u00f3 con un testimonio de la acusada donde manifestaba que jam\u00e1s se hubiese imaginado que L\u00f3pez iba a matar a su beb\u00e9. Por este motivo, ped\u00eda que la absolvieran de culpa y cargo. Para Aldana, el sost\u00e9n de ABOFEM fue fundamental, m\u00e1s all\u00e1 de lo jur\u00eddico, ya que seg\u00fan les expres\u00f3, se sinti\u00f3 muy sola durante estos a\u00f1os y el apoyo de ellas &#8220;hizo la diferencia desde lo humano&#8221;. El escenario da cuenta de la especificidad de la perspectiva feminista en estas y otras tantas profesiones. La mirada integral sobre las m\u00faltiples violencias que se ejercen sobre las mujeres es fundamental para promover el acceso a derechos a trav\u00e9s de abordajes colectivos donde las voces de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/absolvieron-a-yanina-fariaz\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">quienes protagonizan esos procesos<\/a> sean escuchadas.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><strong>El caso<br \/>\n<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Aldana fue el 23 de abril de 2017 a la casa de su pareja con su hijo, Mateo, y lo dej\u00f3 a su cuidado mientras se ba\u00f1aba. A los diez minutos lo escuch\u00f3 llorar, sali\u00f3 enseguida y encontr\u00f3 a L\u00f3pez con el beb\u00e9 en brazos, quien no reaccionaba. Inmediatamente se dirigieron al Hospital Escuela Eva Per\u00f3n de Granadero Baigorria y luego al Hospital J. Vilela, donde Mateo finalmente muri\u00f3.\u00a0Tal como indica un\u00a0<a class=\"addbackground\" href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/CBt44k9AAk1\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">comunicado<\/a>\u00a0de ABOFEM, el m\u00e9dico forense que realiz\u00f3 la autopsia afirm\u00f3 que el fallecimiento se produjo \u201cpor un golpe en la cabeza (traumatismo enc\u00e9falo craneal producto del mecanismo de sacudida)\u201d. En la etapa de producci\u00f3n de la prueba del juicio, ratific\u00f3 que es imposible que haya sido un accidente debido a la fuerza con la que se ejecut\u00f3, a contramano de las primas declaraciones del acusado, quien manifest\u00f3 que el ni\u00f1o \u201cse hab\u00eda ca\u00eddo de la cama\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las abogadas destacaron desde el primer momento que la figura de \u201cabandono de persona\u201d, con la que se buscaba fundamentar legalmente la acusaci\u00f3n a Aldana, no tiene sustento. Seg\u00fan explic\u00f3 San Juan, es una categor\u00eda del C\u00f3digo Penal tipificada en el art\u00edculo 106 que no se aplica en casos en los que la persona deja a su ni\u00f1e al cuidado de otre, sino cuando se lo coloca en una situaci\u00f3n de desamparo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para la fiscal y la querella, \u201cAldana no cumpli\u00f3 efectivamente su rol de madre, colocando a su hijo en una situaci\u00f3n de riesgo, incrementado injustificadamente el peligro de la vida de Mateo\u201d. La jornada de hoy demostr\u00f3 que la construcci\u00f3n de sentidos subyacente a todo discurso se traduce en efectos concretos y materiales sobre las personas a quienes se juzga. Por este motivo, develar los lugares desde donde se elaboran estas narrativas que deciden sobre la culpabilidad o inocencia es indispensable en la b\u00fasqueda de justicia.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Foto de portada: Aldana junto a ABOFEM Rosario<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La Justicia rosarina absolvi\u00f3 hoy a Aldana Mu\u00f1oz, quien hab\u00eda sido acusada por &#8220;abandono de persona&#8221; tras la muerte de su hijo de seis meses en manos de su ex pareja, Franco L\u00f3pez, en abril de 2017. La fiscal Georgina Pairola hab\u00eda pedido 10 a\u00f1os de prisi\u00f3n para la madre por haber dejado al ni\u00f1o [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":6325,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[602,1576,585,765,1577,479,20],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-30-at-15.26.46.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6324"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6324"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6324\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6332,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6324\/revisions\/6332"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6325"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6324"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6324"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6324"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}