{"id":6334,"date":"2020-07-01T08:49:43","date_gmt":"2020-07-01T11:49:43","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6334"},"modified":"2020-07-01T13:36:12","modified_gmt":"2020-07-01T16:36:12","slug":"la-historia-detras-de-malinalli-la-traidora-del-imperio-azteca","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-historia-detras-de-malinalli-la-traidora-del-imperio-azteca\/","title":{"rendered":"La historia detr\u00e1s de Malinalli, &#8220;la traidora&#8221; del Imperio Azteca"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Las mujeres son invisibilizadas constantemente en el discurso de la historia oficial. En 1519, en la entrada de la imponente capital del Imperio mexica, Tenochtitlan, se gener\u00f3 el encuentro entre dos culturas. No fue un choque protagonizado solo por hombres, como ilustran las representaciones actuales, sino que fue guiado por una mujer. Malinalli se dedic\u00f3 con gran responsabilidad a iniciar el di\u00e1logo entre dos mundos perif\u00e9ricos, Moctezuma y Cort\u00e9s.\u00a0Durante mucho tiempo fue vista como &#8220;la traidora&#8221; que colabor\u00f3 con la invasi\u00f3n espa\u00f1ola. Pero hoy, ese relato comienza a cambiar. &#8220;Cansada de valer menos que una semilla de cacao, tom\u00f3 la decisi\u00f3n de encaminarse en ese sendero lleno de peligros, pero sabiendo que al final podr\u00eda usar los granos de ma\u00edz para sembrar su propia milpa, su propia libertad&#8221;, describe la docente Roc\u00edo Bezenzette y fundadora del blog <a href=\"https:\/\/perspectivafeminista.com.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Perspectiva Feminista<\/a>. En el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-por-otra-historia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">D\u00eda de lxs Historiadorxs<\/a>, un perfil en su nombre.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Malinalli. Malintzin. Malinche. Malina. Marina. Malinchi. Fueron diversos los nombres que se le asignaron a la mujer que vamos a conocer a trav\u00e9s de estos trazos, en diferentes momentos. Y todos tienen un por qu\u00e9. En la historia mexicana es presentada como \u201cMalinche la traidora\u201d por haber cooperado con Cort\u00e9s en la expedici\u00f3n y conquista del Imperio Azteca o mexica. \u00bfMalinalli fue una traidora? \u00bfC\u00f3mo es la mujer que se esconde detr\u00e1s de esos nombres?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En su <\/span>nacimiento <span style=\"font-weight: 400;\">estuvo presente Tl\u00e1loc, el dios de la lluvia. La tierra estaba mojada, el agua circulaba como peque\u00f1os arroyos, y en el cielo los rayos plateados dibujaban a la serpiente emplumada. Nadie quer\u00eda perderse el <\/span>primer llanto<span style=\"font-weight: 400;\">. La madre desnuda pujaba en cuclillas, mientras que la abuela esperaba ansiosa la llegada de su nieta. Alcanz\u00f3 a ver la peque\u00f1a cabeza emergiendo de la vagina. Con el cuchillo de obsidiana listo para cortar el lazo que un\u00eda a la beb\u00e9 con su madre.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El agua cruji\u00f3 en la tierra, la serpiente danz\u00f3 en el cielo. En un instante el silencio se adue\u00f1\u00f3 de ese momento. Y el estallido del llanto fue el primer habla. La abuela la apret\u00f3 contra su pecho para darle la bienvenida a la beb\u00e9, que portar\u00eda el nombre n\u00e1huatl de <\/span>Malinalli <span style=\"font-weight: 400;\">que significaba \u201chierba trenzada\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los <\/span>primeros a\u00f1os <span style=\"font-weight: 400;\">transcurrieron entre figuras de lodo, curiosidad por los astros y dibujos de c\u00f3dices. Su mejor amiga y aliada fue su abuela, que con rigor se ocup\u00f3 de su educaci\u00f3n. Pero este momento no durar\u00eda mucho. Tras el fallecimiento de quien la cri\u00f3 en su primera infancia, Malinalli, con tan solo cinco a\u00f1os, fue entregada a una nueva familia en calidad de <\/span>esclava<span style=\"font-weight: 400;\">. Pasaba a valer menos que una semilla de cacao. En muchas ocasiones sinti\u00f3 una gran soledad, y apretaba los granos de ma\u00edz de su milpa para lograr percibir la c\u00e1lida presencia de su abuela y la de sus dioses.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al mercado maya de <\/span>Tabasco<span style=\"font-weight: 400;\">, en donde se encontraba Malinalli, estaban llegando poco a poco los <\/span>rumores <span style=\"font-weight: 400;\">de unos extra\u00f1os que hab\u00edan logrado llegar a la costa mexica. \u00bfSer\u00eda el regreso de Quetzalcoatl que pondr\u00eda fin al dominio del tlatoani Moctezuma? \u00bfAl fin podr\u00edan ser liberados de los tributos del imperio mexica? \u00bfQuienes eran esos extra\u00f1os que llegaban desde el mar? Algunxs sent\u00edan gran alivio por los enviados de Quetzalc\u00f3atl, mientras que otrxs una gran incertidumbre. Pero para Malinalli representaba un importante alimento para su curiosidad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esa curiosidad prontamente fue saciada. Para evitar un enfrentamiento contra los reci\u00e9n llegados, decidieron hacerle entrega de un <\/span>regalo<span style=\"font-weight: 400;\">. Veinte mujeres esclavas fueron destinadas a cumplir los deseos lujuriosos de aquellos extra\u00f1os, entre las cuales se\u00a0 encontraba Malinalli. Pero el nuevo destino no le ocasionaba ning\u00fan miedo, ya que iba acompa\u00f1ada por sus granos de ma\u00edz, su abuela y sus dioses.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los extra\u00f1os no hablaban n\u00e1huatl ni maya. Las \u00fanicas lenguas que Malinalli pod\u00eda\u00a0 comprender. El desaf\u00edo nuevo se presentaba ante su o\u00eddo y lengua. La oportunidad se dio durante su bautismo, en donde pudo conocer al fraile Aguilar, que pod\u00eda entender la lengua maya. En la ceremonia se le impuso un nuevo nombre, <strong>\u201c<\/strong><\/span>Marina<span style=\"font-weight: 400;\"><strong>\u201d.<\/strong> \u00bfQu\u00e9 significado ten\u00eda? Imprescindible tener ese conocimiento para captar el nuevo camino que se abr\u00eda a sus pies. \u201cLa mujer que proviene del mar\u201d, contest\u00f3 el fraile. Un tanto desilusionada por la poca relevancia que resultaba ese significado, volvi\u00f3 a preguntar: \u00bfpor qu\u00e9 ese nombre?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El fraile respondi\u00f3: \u201cPorque es parecido a Malinalli\u201d. No solo hab\u00eda quedado un poco decepcionada, sino que tambi\u00e9n resultaba dificultoso poder coordinar los movimientos precisos para alcanzar el sonido \u201cerre\u201d, un sonido que no estaba presente en la sinfon\u00eda del maya o el n\u00e1huatl. Ah\u00ed tenemos el sincretismo de \u201c<\/span>Malina<span style=\"font-weight: 400;\">\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El nombre que Malinalli pod\u00eda pronunciar, pero no comprender, era <\/span>Cort\u00e9s<span style=\"font-weight: 400;\">, ya que su significado no cuajaba a la personalidad de aquel sujeto. Bruto, ansioso, violento. Pero de gran poder, en donde ella pod\u00eda albergar su seguridad como esclava, y cumplir con los pedidos de su curiosidad. Estos \u00faltimos son lo que permitieron que Malinalli hablara y conociera su voz, silenciada por aquellos tiempos que val\u00eda menos que una semilla de cacao. Ahora no m\u00e1s.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Comenzaron a llegar los <\/span>emisarios de Moctezuma <span style=\"font-weight: 400;\">para averiguar qui\u00e9nes eran estos extra\u00f1os representantes de Quetzalcoatl. Aguilar se vio imposibilitado de comprender aquellos sonidos que no se asemejaban al maya, pero que s\u00ed eran familiares para Malinalli. Ante la barrera de \u201clas mujeres deben guardar silencio\u201d, Malinalli decidi\u00f3 no hacerlo. Pas\u00f3 a ser la traductora de los emisarios de Moctezuma, del n\u00e1huatl al maya, y el fraile Aguilar del maya al castellano. Pero no era solo una cuesti\u00f3n de traducir, sino de comprender la complejidades de ambos mundos, conseguir acuerdos que se inclinaran hacia sus intereses. \u00bfQu\u00e9 era lo que quer\u00eda Malinalli? Sembrar las semillas de ma\u00edz que hab\u00edan elegido cuidadosamente con su abuela, y as\u00ed tener su propia milpa, su propia libertad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ahora Malinalli val\u00eda m\u00e1s que una semilla de cacao, ya casi se asemejaba al <\/span>oro <span style=\"font-weight: 400;\">ansiado por los extra\u00f1os. Ese oro que tanto le interesaba a Cort\u00e9s pero que para ella resultaba solo un desecho de los dioses. La curiosidad ahora se combinaba con la astucia y la valent\u00eda. R\u00e1pidamente Malinalli se zambull\u00eda en el mundo pol\u00edtico dominado por los hombres, en donde las mujeres no intervienen, ni tienen voz. Pero ella s\u00ed ten\u00eda voz, lengua y mente. Ante estas circunstancias, su nombre sufr\u00eda una modificaci\u00f3n m\u00e1s. La llamaban <\/span>Malintzin<span style=\"font-weight: 400;\">, el sufijo -tzin, denotaba un status social importante. Luego, los espa\u00f1oles lo modificaron a <\/span>Malinchi <span style=\"font-weight: 400;\">o <\/span>Malinche <span style=\"font-weight: 400;\">por su incapacidad de pronunciar \u201ctzin\u201d. Y s\u00ed, era importante, era la voz de los enviados de Quetzalc\u00f3atl. Era la voz de los pueblos aliados de Cort\u00e9s. Era la voz de los emisarios de Moctezuma. Pero en realidad, era la voz de una mujer que ansiaba su libertad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-6338\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-30-at-22.12.10.jpeg\" alt=\"\" width=\"1200\" height=\"900\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-30-at-22.12.10.jpeg 1200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-30-at-22.12.10-300x225.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-30-at-22.12.10-768x576.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-30-at-22.12.10-1024x768.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-30-at-22.12.10-1170x878.jpeg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/WhatsApp-Image-2020-06-30-at-22.12.10-740x555.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 1200px) 100vw, 1200px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Gracias a la intervenci\u00f3n de Malinalli como <\/span>traductora <span style=\"font-weight: 400;\">y <\/span>negociadora<span style=\"font-weight: 400;\">, se fue abriendo el sendero a los enviados de Quetzalc\u00f3atl, que seg\u00fan marcaba la leyenda los iban a liberar del sometimiento mexica. De esa forma, fue sencillo entablar alianzas con aquellos pueblos que estaban hartos de tributar a Moctezuma. Quer\u00edan luchar por su libertad, a igual que Malinalli, pero diferente era para los extra\u00f1os, que lo \u00fanico que aprendieron a decir es \u201cteocuilatl\u201d que quiere decir \u201ccagada de los dioses\u201d, \u201coro\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El final del sendero ya pod\u00eda verse. Al igual que la libertad de Malinalli. Los extra\u00f1os ya no iban solos, sino acompa\u00f1ados de los <\/span>pueblos aliados <span style=\"font-weight: 400;\">en contra del imperio mexica. El tlaotani Moctezuma se encontraba en una disyuntiva, podr\u00eda enfrentar f\u00e1cilmente a estos extra\u00f1os, pero como\u00a0 ven\u00edan del mar,\u00a0 posiblemente fuesen enviados por Quetzalcoatl. As\u00ed que opt\u00f3 por recibirlos c\u00e1lidamente para comprender sus intenciones.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 1519, en la entrada de la imponente capital del imperio, Tenochtitlan, se gener\u00f3 el encuentro entre dos culturas, conocido como el \u201cchoque cultural\u201d. No fue un <\/span>encuentro <span style=\"font-weight: 400;\">protagonizado por hombres, como ilustran las representaciones actuales, sino que fue un encuentro guiado por una mujer, Malinalli, que se dedic\u00f3 con gran responsabilidad a iniciar el di\u00e1logo entre dos culturas perif\u00e9ricas, Moctezuma y Cort\u00e9s.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Durante las <\/span>guerras de independencias en M\u00e9xico, en el siglo XIX, se necesit\u00f3 escribir una narrativa oficialista <span style=\"font-weight: 400;\">para construir un \u201cnosotros\u201d y un \u201cotros\u201d. Ese nosotros iba a estar representado por el pasado mexica o azteca. Mientras que \u201cotros\u201d ser\u00eda aquellos que estuvieron en su contra, como los conquistadores. Ah\u00ed entra a jugar un papel fundamental el rol de Malinalli o la Malinche, tachada como <\/span>\u201cla traidora\u201d <span style=\"font-weight: 400;\">del Imperio Azteca por haber cooperado con la invasi\u00f3n espa\u00f1ola. Esta narrativa se encuentra repleta de tintes machistas que invisibilizan la situaci\u00f3n real que tuvo que atravesar Malinalli como mujer para conseguir su libertad, en una realidad dominada por hombres.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El personaje de Malinalli nos convoca a cuestionarnos. \u00bfCu\u00e1l es <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/juana-azurduy-entre-flores-y-espadas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la condici\u00f3n de la mujer en la Historia<\/a> y en la actualidad? En esta disciplina, cientos de nombres de mujeres fueron silenciados en las fuentes hist\u00f3ricas por el recelo mis\u00f3gino de sus autores. Se tergiversaron sus relatos al llamarlas traidoras o prostitutas, como el caso de Malinalli, sin lograr comprender los obst\u00e1culos que tuvieron que atravesar como mujeres. En la actualidad, este tipo de relatos mis\u00f3ginos son parte del discurso patriarcal que oprime e inferioriza a la mujer. Por esa raz\u00f3n, el feminismo tiene un rol fundamental en la reescritura de la historia, y tiene que tomar como bandera a los cientos de nombres de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/vilma-espin-una-revolucion-dentro-de-la-revolucion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">mujeres que recorren las p\u00e1ginas del pasado<\/a> para lograr visibilizarlas. \u00bfHay m\u00e1s Malinalli(s) en la Historia? Seguro que s\u00ed. \u00bfC\u00f3mo podemos encontrarlas? S\u00f3lo es cuesti\u00f3n de correr el punto de vista, ponerse las gafas violetas y bucear detr\u00e1s de sus nombres.<\/p>\n<p><em>Ilustraci\u00f3n de portada:\u00a0Manuela Cattaneo<\/em><\/p>\n<h4><em>\u2013<\/em><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida<\/em><em>\u2013<\/em><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las mujeres son invisibilizadas constantemente en el discurso de la historia oficial. En 1519, en la entrada de la imponente capital del Imperio mexica, Tenochtitlan, se gener\u00f3 el encuentro entre dos culturas. No fue un choque protagonizado solo por hombres, como ilustran las representaciones actuales, sino que fue guiado por una mujer. Malinalli se dedic\u00f3 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":44,"featured_media":6335,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,1538,897,35],"tags":[874,1612,1613,1611,297],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Malinalli-02-02.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6334"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/44"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6334"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6334\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6344,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6334\/revisions\/6344"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6335"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6334"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6334"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6334"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}