{"id":6352,"date":"2020-07-02T00:27:29","date_gmt":"2020-07-02T03:27:29","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6352"},"modified":"2020-07-02T11:34:08","modified_gmt":"2020-07-02T14:34:08","slug":"sacar-al-patriarcado-de-los-consultorios-de-ginecologia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/sacar-al-patriarcado-de-los-consultorios-de-ginecologia\/","title":{"rendered":"Sacar al patriarcado de los consultorios de ginecolog\u00eda"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Un d\u00eda como hoy pero de 1889 se recibi\u00f3 Cecilia Grierson, la primera m\u00e9dica argentina que se dedic\u00f3 a la ginecolog\u00eda. M\u00e1s de un siglo despu\u00e9s, los prejuicios con los que tuvo que cargar persisten en los consultorios de esta especialidad.\u00a0\u00bfC\u00f3mo se construyen las relaciones de poder al interior de la medicina? \u00bfPor qu\u00e9 las mujeres y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sacar-al-patriarcado-de-nuestras-vulvas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">personas con vulva<\/a> sentimos tanto pudor y miedo a la hora de realizar visitas o chequeos? \u00bfQu\u00e9 imaginarios entran en juego?\u00a0 \u00bfC\u00f3mo despatriarcalizar la mirada en las cuestiones que ata\u00f1en a la salud? En esta nota, las voces de cinco profesionales.<\/span><\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para muchas mujeres y personas \u00fatero portantes, ir al ginec\u00f3logue puede terminar transform\u00e1ndose en una experiencia angustiante e invasiva. En muchos casos, el descubrimiento de la propia genitalidad pasa a estar en manos de un var\u00f3n. Por eso, un control de rutina puede convertirse en un momento inc\u00f3modo y algo doloroso. Una palabra que no se entendi\u00f3 o una mirada acusante pueden expulsar a les pacientes de estos espacios.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSent\u00ed un trato deshumanizante, no me dieron ganas de volver\u201d. \u201cTen\u00eda 18 a\u00f1os y la m\u00e9dica me dio todo un serm\u00f3n para que evitara tener relaciones sexuales\u201d. \u201cLa pr\u00f3xima vez, venite a la consulta depilada\u201d. \u201cMe pas\u00f3 de pedir ex\u00e1menes de sangre y qu\u00e9 del otro lado te pregunten, \u00bfpara qu\u00e9?\u201d. \u201cUna amiga quer\u00eda ponerse un parche y la ginec\u00f3loga le dijo que ya estaba grande para eso, que solamente se cuidara con preservativo\u201d. \u201cMi hermana es <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-un-tijereteo-sin-riesgos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">lesbiana<\/a> y tuvo que pasar por varias ginec\u00f3logas porque la lastimaban con el esp\u00e9culo\u201d. \u201cA los 27 a\u00f1os el ginec\u00f3logo que me atend\u00eda me preguntaba reiteradas veces si ya estaba evaluando la posibilidad de ser madre\u201d. \u201cLe cont\u00e9 de mis inseguridades a la hora de tener relaciones y me dijo que si no bajaba de peso era muy probable que no pudiera estar con nadie por c\u00f3mo era mi cuerpo\u201d. \u201cMe pregunt\u00f3 la frecuencia de mis relaciones y cu\u00e1ntas parejas sexuales hab\u00eda tenido, me molest\u00f3 la forma en que me interrog\u00f3\u201d. \u201cMe negaron la atenci\u00f3n por ser var\u00f3n trans\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6357\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/pap-test-810x535.jpg\" alt=\"\" width=\"810\" height=\"535\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/pap-test-810x535.jpg 810w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/pap-test-810x535-300x198.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/pap-test-810x535-768x507.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/pap-test-810x535-740x489.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 810px) 100vw, 810px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Todos estos comentarios subjetivos, paternalistas, cargados de violencia, fueron pronunciados por algune profesional de la salud durante una consulta ginecol\u00f3gica. \u201c\u00bfC\u00f3mo es que les pacientes acatan sin chistar la decisi\u00f3n m\u00e9dica? \u00bfC\u00f3mo es esto de imponer m\u00e9todos anticonceptivos y si no los aceptan, se culpabiliza? \u00bfC\u00f3mo fue que llegamos a esta situaci\u00f3n?\u201d, se pregunta con vehemencia Mar\u00eda Brown Galindez, ginec\u00f3loga y residente en tocoginecolog\u00eda.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Desde el vamos, la formaci\u00f3n es patriarcal\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cPor donde lo mires, el \u00e1mbito hospitalario se encuentra atravesado por el patriarcado. En entrevistas previas a la adjudicaci\u00f3n a la residencia me han preguntado acerca de mi <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencia-obstetrica-y-mala-praxis-la-lucha-de-una-sobreviviente\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">futuro obst\u00e9trico<\/a> como condicionante. \u00bfEst\u00e1s en pareja? \u00bfPens\u00e1s tener hijxs? Cosas de ese estilo. Ginecolog\u00eda es una especialidad quir\u00fargica y los \u2018buenos cirujanos\u2019 son hombres, te dicen\u201d, cuenta Mar\u00eda a\u00a0<em>Feminacida.<\/em><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Carla Torrisi, ginec\u00f3loga, obstetra e integrante de la Red de Profesionales por el Derecho a Decidir, tambi\u00e9n dialog\u00f3 con este medio: \u201cEs una de las profesiones m\u00e1s feminizadas, por ah\u00ed somos el 60 o 70 por ciento de mujeres en la facultad. Yo arranqu\u00e9 la residencia en 2016. En el 2018 empez\u00f3 el debate por el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/guia-practica-para-un-aborto-seguro-en-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">aborto legal\u00a0<\/a>y ah\u00ed naci\u00f3 mi cuenta de ginecofeminista como una especie de espacio cat\u00e1rtico, porque estaba bastante harta de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-para-asistir-la-violencia-machista-en-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">violencia machista<\/a>\u201d.\u00a0\u00a0Tambi\u00e9n se\u00f1ala que las m\u00e9dicas, a diferencia de los colegas varones, est\u00e1n m\u00e1s expuestas a sufrir violencias.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En los \u00faltimos a\u00f1os, con el avance del movimiento feminista y del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-orgullo-es-la-lucha\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">colectivo LGBTTIQ+<\/a>, la lucha se materializ\u00f3 en materia de derechos a trav\u00e9s de la sanci\u00f3n de distintas leyes (Ley de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable n\u00b025.673, Ley 26.150 de Educaci\u00f3n Sexual Integral, Ley 26.485 de Protecci\u00f3n Integral para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra las Mujeres en los \u00c1mbitos en que Desarrollen sus Relaciones Interpersonales, Ley 26.618 de Matrimonio Igualitario, Ley 26.743 de Identidad de G\u00e9nero, Ley 25.929 Parto Respetado) y m\u00e1s recientemente con la instalaci\u00f3n del proyecto de ley por la Interrupci\u00f3n Legal del Embarazo (ILE).<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La introducci\u00f3n de estos cambios evidenci\u00f3 y profundiz\u00f3 la falta de perspectiva de g\u00e9nero en todas las \u00e1reas y particularmente perme\u00f3 en la medicina hegem\u00f3nica y patriarcal.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan un estudio del Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), \u201cG\u00e9nero en el sector salud: feminizaci\u00f3n y brechas laborales\u201d del 2018, la llamada \u201cfeminizaci\u00f3n profesionalizada\u201d, es decir, la creciente participaci\u00f3n de mujeres en puestos profesionales, hizo que en 1980 ellas representaran cerca de 3 de cada 10 puestos, mientras que en el 2016 la cantidad pr\u00e1cticamente se duplic\u00f3 y alcanza al 59,3 por ciento. Sin embargo, en los puestos de mayor inicdencia, los n\u00fameros cambian:\u00a0&#8220;Las jefaturas o los cargos importantes son ocupados por hombres y lo mismo pasa en los hospitales para hacer la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-historia-detras-de-cada-ambo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">residencia m\u00e9dica<\/a>\u201d, asevera Fabiana Taul, m\u00e9dica y residente en tocoginecolog\u00eda, en conversaci\u00f3n con\u00a0este medio.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para profundizar con este an\u00e1lisis, Feminacida consult\u00f3 a Laura Belli, doctora en filosof\u00eda por la Universidad de Buenos Aires (UBA), <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">especialista en bio\u00e9tica, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">la rama que se ocupa de la \u00e9tica m\u00e9dica y la \u00e9tica de la salud<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u2014<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> e integrante de los comit\u00e9s de bio\u00e9tica y de \u00e9tica de la investigaci\u00f3n del Hospital Argerich.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLa ausencia se puede explicar en tres niveles: en el \u00e1mbito de las estructuras de salud, en el \u00e1mbito de los sistemas de salud y tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n cl\u00ednica. Pensemos, \u00bfqui\u00e9nes ocupan los puestos jer\u00e1rquicos en las estructuras del sistema de salud? La enorme mayor\u00eda de las personas que dirigen la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) o la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) son varones y s\u00f3lo hubo en los \u00faltimos tiempos, algunas mujeres que llegaron a la direcci\u00f3n. Esta falta de representaci\u00f3n en esos espacios de tomas de decisiones impacta tambi\u00e9n despu\u00e9s en pol\u00edticas de salud que van a llegar a la poblaci\u00f3n\u201d, explica.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seg\u00fan la especialista, las consecuencias de estas desigualdades no solamente se van a ver reflejadas en la atenci\u00f3n hacia las, los y les pacientes, sino que, a su vez, perjudican al colectivo de las identidades subalternizadas, que tienen casi nula representatividad en estos espacios. Muchas veces por desconocimiento o por falta de inter\u00e9s. Las mujeres son desplazadas hacia puestos de menor jerarqu\u00eda, con menores retribuciones econ\u00f3micas. En general, se agrupan en especialidades como ginecolog\u00eda, pediatr\u00eda, dermatolog\u00eda. Esto pasa en Argentina y a nivel mundial, lo que nosotrxs llamar\u00edamos \u201ctareas de cuidado\u201d. Entonces, se replica el lugar que las mujeres tienen en sus hogares en relaci\u00f3n con su familia dentro de los sistemas de salud, y esto es problem\u00e1tico.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Despatriarcalizar la mirada es posible<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para Nadia Vico Francia, ginec\u00f3loga y obstetra entrevistada por este medio, este es un problema estructural y patriarcal. &#8220;Los puestos jer\u00e1rquicos son ocupados exclusivamente por varones, sobre todo en las especializaciones quir\u00fargicas, traumatolog\u00eda, neurocirug\u00eda, cirug\u00eda general, varias de ellas. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Desde hace un a\u00f1o, tengo el orgullo de tener una jefa mujer en mi servicio de ginecolog\u00eda del hospital p\u00fablico<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> y ella, por ejemplo, dentro de las especialidades quir\u00fargicas, es la \u00fanica jefa mujer\u201d, enfatiza.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCuando te par\u00e1s desde una perspectiva feminista, siempre recib\u00eds maltrato de tus pares profesionales, porque pierden poder y ven cuestionada su autoridad. Aunque se van introduciendo cambios. Por ejemplo, la \u00fanica sociedad que se pronunci\u00f3 en el marco de la semana por el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/haras-un-parto-sin-violencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Parto Respetado<\/a> fue el Comit\u00e9 de Obstetricia Cr\u00edtica que pertenece a <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La Sociedad Argentina de Terapia Intensiva (SATI<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">). E<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">sto no es casual: es una sociedad presidida por una mujer&#8221;, opina en este mismo sentido Carla.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCuesta romper el binarismo. Es una lucha que muchas veces nos cargamos les profesionales m\u00e1s j\u00f3venes y residentes, no todes, pero muches nos embanderamos en que haya otra visi\u00f3n. Hay varias personas trabajando para que haya perspectiva de g\u00e9nero. Hay momentos de lucha del equipo o de residentes. En este \u00faltimo tiempo hubo un cambio en la atenci\u00f3n del embarazo de un var\u00f3n trans. Pero todav\u00eda falta que los que est\u00e1n m\u00e1s arriba se abran un poco m\u00e1s\u201d, reflexiona Fabiana.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Asimismo, Carla manifiesta: &#8220;Con mis colegas varones tengo buena relaci\u00f3n. Les m\u00e1s j\u00f3venes intentan deconstruirse mucho y les cuesta un mont\u00f3n, tratan de no reproducir la violencia que tienen los m\u00e9dicos varones m\u00e1s grandes. Las ginec\u00f3logas mujeres tambi\u00e9n son muy machistas. Hay una cuesti\u00f3n generacional y una cuesti\u00f3n de g\u00e9nero. Es un laburo m\u00e9dico diario y encima te se\u00f1alan como \u2018la doctora que hace abortos\u2019 porque sos la \u00fanica que se la banca y le pone la espalda y el cuerpo a esas situaciones que no tienen respuesta en muchos lugares. Es dif\u00edcil, tambi\u00e9n las licenciadas en obstetricia que son nuestras colegas y las m\u00e9dicas ginec\u00f3logas repiensan mucho sus pr\u00e1cticas, sobre todo porque la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-salud-publica-terreno-de-conquista-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">poblaci\u00f3n trans<\/a> son nuestres pacientes y requieren controles ginecol\u00f3gicos\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mar\u00eda cuenta que despu\u00e9s del primer caso de abuso sexual que recibi\u00f3 en la guardia y de ver c\u00f3mo se maltrat\u00f3 a esa mujer, hizo un click. \u201cCuando empec\u00e9 a trabajar en consultorios privados logr\u00e9 incorporar a las consultas una modalidad que incluye la perspectiva de g\u00e9nero y, fundamentalmente, el respeto hacia la autonom\u00eda del paciente. Es sorprendente c\u00f3mo cambia la relaci\u00f3n m\u00e9dica-paciente, y les pacientes lo perciben y lo agradecen\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Hacia una mirada integral de la salud<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pensar en una ginecolog\u00eda con perspectiva de g\u00e9nero es posible, pero todav\u00eda queda mucho camino por recorrer. Para Fabiana, la clave est\u00e1 en entender al sujeto como un paciente y no como una enfermedad. Por su parte, Nadia repara en que les mediques deben acompa\u00f1ar, aconsejar, guiar, pero de ninguna manera meterse en la vida del otro, otra u otre. \u201cNo es tu papel, no es tu rol, no te corresponde, tu papel como profesional conlleva otras obligaciones que no son juzgar precisamente\u201d, sintetiza.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Laura se\u00f1ala como un avance los cambios en la formaci\u00f3n que se introdujeron en las universidades del Conurbano. Se trata de instituciones educativas m\u00e1s nuevas, con planes de estudio que incluyen todas estas tem\u00e1ticas, much\u00edsimo m\u00e1s atentas con cuestiones como la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/alba-rueda-y-la-reivindicacion-del-sujeto-politico-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ley Identidad de G\u00e9nero<\/a>. De alguna manera, hacen que la formaci\u00f3n de les nueves residentes en salud promueva otra mirada y con intereses much\u00edsimos m\u00e1s amplios.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Asimismo, todas las voces coinciden en que es fundamental fortalecer la Ley 26.150 de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Educaci\u00f3n Sexual Integral<\/a>, porque constituye un puntapi\u00e9 para que cambie la mirada sobre <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/dilatacion-vaginal-que-el-deseo-pueda-mas-que-la-imposicion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">les cuerpes<\/a>. Por \u00faltimo, Laura enfatiza en que los sistemas de salud deben adecuarse para dejar de ser expulsivos con la diferencia. \u201cNo basta con que existan <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-salud-publica-terreno-de-conquista-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">consultorios amigables<\/a>. Lo que nosotrxs buscamos es que todo el sistema de salud sea un sistema amigable. Es decir, que no sea expulsivo como es hoy, con mujeres pobres, con migrantes, con personas trans, con travestis, con varones gays\u201d.<\/span><\/p>\n<h4><em>\u2013<\/em><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida<\/em><em>\u2013<\/em><\/h4>\n<div class=\"getsocial gs-inline-group\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Un d\u00eda como hoy pero de 1889 se recibi\u00f3 Cecilia Grierson, la primera m\u00e9dica argentina que se dedic\u00f3 a la ginecolog\u00eda. M\u00e1s de un siglo despu\u00e9s, los prejuicios con los que tuvo que cargar persisten en los consultorios de esta especialidad.\u00a0\u00bfC\u00f3mo se construyen las relaciones de poder al interior de la medicina? \u00bfPor qu\u00e9 las [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":29,"featured_media":6356,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,3,897,17],"tags":[157,1614,830,1615,1616,1199,1617],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Raz\u00f3n-por-la-que-un-tercio-de-las-mujeres-se-saltan-las-pruebas-de-Papanicolau.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6352"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/29"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6352"}],"version-history":[{"count":13,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6352\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6372,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6352\/revisions\/6372"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6356"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6352"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6352"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6352"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}