{"id":6373,"date":"2020-07-03T10:02:37","date_gmt":"2020-07-03T13:02:37","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6373"},"modified":"2020-07-03T12:08:55","modified_gmt":"2020-07-03T15:08:55","slug":"trabajadorxs-y-pacientes-denuncian-el-vaciamiento-de-un-consultorio-inclusivo-en-olavarria","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/trabajadorxs-y-pacientes-denuncian-el-vaciamiento-de-un-consultorio-inclusivo-en-olavarria\/","title":{"rendered":"Trabajadorxs y pacientes denuncian el vaciamiento de un Consultorio Inclusivo en Olavarr\u00eda"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Les profesionales del Consultorio Inclusivo que depende del Programa de Salud Sexual y Reproductiva de la Municipalidad de Olavarr\u00eda denuncian recortes en el presupuesto y falta de reconocimiento a las horas extras de trabajo. El rol de este espacio es sumamente importante en la comunidad ya que quienes asisten no tienen otro lugar a donde acudir que brinde una atenci\u00f3n integral, respetuosa y digna <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-salud-publica-terreno-de-conquista-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">sin juzgar<\/a> decisiones e identidades. La ausencia de respuestas deja entrever que el acceso a la salud del colectivo <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-orgullo-es-la-lucha\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">LGBTTIQ+<\/a> y el reconocimiento de los derechos laborales no est\u00e1 entre las prioridades de la gesti\u00f3n de Ezequiel Galli, intendente de Juntos por el Cambio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEn el consultorio inclusivo pude abrirme, contar y resolver varias cuestiones personales\u201d, dice a <em>Feminacida <\/em>Alex, usuaria del espacio que antes de la pandemia funcionaba en el Hospital Municipal Dr. Hector Cura. \u201cDe entrada las trabajadoras sociales te derivan a profesionales con perspectiva de g\u00e9nero o capacitades en diversidad que pueden contemplar tu identidad. Cosa que no pasa en el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sacar-al-patriarcado-de-los-consultorios-de-ginecologia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">sistema de salud<\/a> en general: sos var\u00f3n o sos mujer\u201d, contin\u00faa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si bien en Olavarr\u00eda hace tiempo que el colectivo feminista y disidente viene reclamando un mayor acceso a los diferentes ramas de la medicina, todo adquiri\u00f3 mayor relevancia p\u00fablica cuando la psic\u00f3loga Gabriela Castro public\u00f3 en sus redes sociales el 3 de junio que dejaba de prestar su servicio por la falta de pago de sus horas. Ella se desempe\u00f1a en otra \u00e1rea municipal, por lo tanto el trabajo que hac\u00eda en este consultorio -cuyas actividades pasaron a realizarse de forma remota o en una salita barrial hasta ese mes- se lo tomaban como \u201ctiempo extra\u201d. Sin embargo, el oficialismo, en el marco de la pandemia y de la declaraci\u00f3n de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">emergencia<\/a> sanitaria, tom\u00f3 la decisi\u00f3n de dejar de pagar las horas adicionales.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6379 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/hospital.jpg\" alt=\"\" width=\"649\" height=\"980\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/hospital.jpg 649w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/hospital-199x300.jpg 199w\" sizes=\"(max-width: 649px) 100vw, 649px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A pesar de esta situaci\u00f3n, les trabajadores continuaron atendiendo algunas consultas debido a la complejidad de determinados casos. Con el pasar de los d\u00edas solicitaron el pago del salario por ese trabajo pero les respondieron de forma negativa argumentando que no hay dinero. \u201cNos dijeron que si est\u00e1bamos de acuerdo trabajemos situaciones del consultorio en el mismo horario que hacemos nuestros otros trabajos, lo cual es lo mismo que decirnos que trabajemos gratis\u201d, denunci\u00f3 Gabriela en su perfil de Facebook.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Adem\u00e1s, intentaron persuadirles apelando a la voluntad y al compromiso, como si les profesionales no lo hubieran tenido hasta el momento, trabajando de manera precarizada y atendiendo incluso fuera de sus horarios correspondientes. Todo esto gener\u00f3 que hoy el consultorio no cuente con personal para su eficaz\u00a0 funcionamiento.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Historia de un derecho adquirido <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El consultorio inclusivo o amigable fue creado en febrero de 2018 en el marco de la Ordenanza N.\u00ba 3365\/10 del Programa de Salud Sexual y Reproductiva, en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Prevenci\u00f3n y Atenci\u00f3n Sanitaria de la Municipalidad. El objetivo es contar con un espacio para la atenci\u00f3n integral de la salud de la poblaci\u00f3n LGTTBIQ+. Silvia Rodr\u00edguez, referente del programa, describe a <em>Feminacida <\/em>una de sus funciones: \u201cLa intenci\u00f3n es que las personas conozcan sus derechos y que ellas, con todo la informaci\u00f3n que se les brinda, tomen las decisiones o los servicios que consideren para sus necesidades o problem\u00e1ticas\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A su vez, cuenta con consejer\u00edas en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/por-un-tijereteo-sin-riesgos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">m\u00e9todos anticonceptivos<\/a>, prevenci\u00f3n de enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, derechos reproductivos y no reproductivos y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mariana-iacono-las-personas-con-vih-tenemos-derecho-a-la-confidencialidad-en-la-relacion-sexual\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">derechos sexuales<\/a>, servicio de cambio corporal (a trav\u00e9s de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/siguen-faltando-hormonas-para-las-identidades-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">hormonizaci\u00f3n<\/a> o cirug\u00eda), <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/preservate-por-una-sexualidad-sin-mitos-ni-tabues\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">asesoramiento<\/a> a docentes en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-chicxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ESI<\/a>, acompa\u00f1amiento a familias de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/fatal-una-cronica-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ni\u00f1eces trans<\/a> y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/psicologia-feminista-las-nuevas-redes-de-la-cuarta-ola\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">asistencia psicol\u00f3gica<\/a>.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6378 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-02-at-18.26.55.jpeg\" alt=\"\" width=\"515\" height=\"394\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-02-at-18.26.55.jpeg 515w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-02-at-18.26.55-300x230.jpeg 300w\" sizes=\"(max-width: 515px) 100vw, 515px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En cuanto al personal, Rodr\u00edguez cuenta que no hay un equipo exclusivo del consultorio, sino que son trabajadorxs del sistema de salud que aceptaron trabajar all\u00ed bajo la modalidad de las horas extras. Se detiene en el caso particular de la psic\u00f3loga (Gabriela) describiendo que \u201ces la \u00fanica profesional con perspectiva de g\u00e9nero y a quien les usuaries quieren mucho\u201d. \u00bfLa \u00fanica psic\u00f3loga formada con perspectiva de g\u00e9nero en el sistema p\u00fablico de Olavarr\u00eda? \u00bfDe qu\u00e9 magnitud es la resistencia que opone la medicina en este sentido?<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>A la espera de respuestas<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Quienes se hicieron eco de esta situaci\u00f3n fueron les concejales del Frente de Todxs presentando un proyecto de resoluci\u00f3n ante el cuerpo deliberativo para solicitar al Departamento Ejecutivo Municipal la reapertura del consultorio y manifestar la preocupaci\u00f3n por los recortes salariales. Sin embargo, a la hora de la votaci\u00f3n las nueve manos no levantadas de los ediles de Juntos por el Cambio le dieron destino de archivo a ese expediente. Mart\u00edn Endere, presidente del bloque, fue consultado por este medio y asegur\u00f3 que la situaci\u00f3n tiene que ver con la \u201creorganizaci\u00f3n de los recursos de salud, dado que se busca limitar la afluencia de p\u00fablico en el Hospital\u201d. Por esa raz\u00f3n, el consultorio inclusivo funcion\u00f3 en el Servicio Territorial Municipal Nro 4 hasta la aparici\u00f3n del brote de Covid-19 en junio. \u201cEst\u00e1n reorganizando (las autoridades municipales) para que vuelva a funcionar fuera del hospital entre esta o la otra semana\u201d, a\u00f1adi\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lo que a\u00fan resta saber es si reincorporar\u00e1n al personal que ya formaba parte del consultorio, si asignar\u00e1n nuevas personas o si ser\u00e1 una \u201creapertura\u201d fantasma con una l\u00ednea de comunicaci\u00f3n como respuesta. Gabriela se lamenta diciendo que \u201cya hab\u00eda un v\u00ednculo terap\u00e9utico formado con les pacientes, lo cual hace dif\u00edcil que tengan que empezar en un nuevo espacio\u201d. Todes les usuaries consultades coincidieron en que por primera vez en el consultorio inclusivo no se sintieron expulsades, un reclamo hist\u00f3rico que sostienen las disidencias y diversidades sexuales: el acceso integral a la salud. Alex, que recurr\u00eda frecuentemente y hab\u00eda entablado un v\u00ednculo fuerte con ese lugar dice que \u201cfuera del consultorio les profesionales me daban soluciones de vida heterosexual y normativas generales. No hab\u00eda un an\u00e1lisis particular de mi situaci\u00f3n, de mi sexualidad, mis relaciones y vinculaciones\u201d. Ese derecho hoy est\u00e1 siendo <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-identidades-trans-en-emergencia-con-o-sin-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">vulnerado<\/a> por el propio Estado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A la hora de decidir el recorte salarial, \u00bftomaron noci\u00f3n del impacto que genera en la vida de las personas que se acercan por distintos motivos? \u00bfO s\u00f3lo sacaron cuentas? \u00bfPor qu\u00e9 las decisiones municipales est\u00e1n tan alejadas de lo que sucede en el territorio?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para las personas travestis, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/alba-rueda-y-la-reivindicacion-del-sujeto-politico-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">trans<\/a>, lesbianas, intersex, no binaries, atenderse en un lugar que no sea el consultorio amigable implica una serie de abusos que no quieren volver a vivenciar como ser llamades por un nombre que no es el de la elecci\u00f3n personal, someterse a peguntas que nada tienen que ver con el problema de salud por el que van a consultar, tener que explicar cu\u00e1l es su identidad u orientaci\u00f3n sexual. Personal administrativo, de seguridad, del \u00e1rea de salud e incluso otres pacientes son responsables de burlas y maltratos que generan que les usuaries no recurran con frecuencia a una consulta m\u00e9dica.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El consultorio inclusivo en Olavarr\u00eda es la puerta de entrada para construir la salud p\u00fablica para todes, sin restricciones, sin miradas y pr\u00e1cticas discriminatorias y homof\u00f3bicas. Esta medida se celebr\u00f3 como un derecho adquirido, tuvo aceptaci\u00f3n y hoy, dos a\u00f1os despu\u00e9s, en el contexto de una pandemia se recorta. \u00bfCu\u00e1ndo ser\u00e1 el d\u00eda que el acceso a la salud deje de ser un reclamo para las diversidades sexuales y se garantice como derecho?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hoy la atenci\u00f3n del Programa de Salud Sexual y Reproductiva se realiza en las instalaciones del Servicio Territorial N\u00b04, ubicado en Rufino Fal 4124, de lunes a viernes de 8 a 14 hs. Por consultas tambi\u00e9n hay un n\u00famero telef\u00f3nico que funciona las 24 hs (2284-467688) y que es atendido por Silvia Rodr\u00edguez que junto a otras compa\u00f1eras, con los recursos que tienen a su alcance, tratan de dar respuestas, con la ayuda incluso de las organizaciones sociales de la ciudad.<\/p>\n<p><strong>Foto de portada: Municipalidad de Olavarr\u00eda<\/strong><\/p>\n<h4><strong><em>&#8211; Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida &#8211;<\/em><\/strong><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Les profesionales del Consultorio Inclusivo que depende del Programa de Salud Sexual y Reproductiva de la Municipalidad de Olavarr\u00eda denuncian recortes en el presupuesto y falta de reconocimiento a las horas extras de trabajo. El rol de este espacio es sumamente importante en la comunidad ya que quienes asisten no tienen otro lugar a donde [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":46,"featured_media":6375,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,897,17],"tags":[1620,1280,1374,1622,1624,1623,1597,1619,1621,1625],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-02-at-15.09.25-e1593781154295.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6373"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/46"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6373"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6373\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6386,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6373\/revisions\/6386"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6375"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6373"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6373"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6373"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}