{"id":6391,"date":"2020-07-05T18:15:04","date_gmt":"2020-07-05T21:15:04","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6391"},"modified":"2020-07-06T21:45:50","modified_gmt":"2020-07-07T00:45:50","slug":"la-puerta","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-puerta\/","title":{"rendered":"La puerta"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNosotras por la puerta siempre,\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">hacia el cielo como la mariposa\u2026\u201d<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c\u00bfQu\u00e9 buscamos en el amor, t\u00edo?<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">Libertad, nena\u201d.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> Es la pregunta que atraviesa <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">La puerta, <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">el libro que invita a sumergirse en el relato de un mundo que lo tiene todo: amor, dolor, violencia, abusos, entramado familiar e incluso fantas\u00eda. La autora, Maia Morosano, escribe a lo largo de 162 p\u00e1ginas una historia que se teje a trav\u00e9s del lenguaje po\u00e9tico, coloquial y sin filtro; con el que cuestiona, denuncia y pone sobre la mesa la violencia de g\u00e9nero, la homofobia y el racismo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De la mano de la editorial independiente <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">La mariposa y la iguana <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">se public\u00f3 en 2019 la segunda edici\u00f3n de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">La Puerta<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> publicada anteriormente en el 2016 bajo el sello editorial de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Ombligo Cuadrado.\u00a0<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">Es su primer y \u00fanica novela terminada, y la que m\u00e1s le cost\u00f3 escribir. \u201cTuvo much\u00edsimas correcciones m\u00edas y ajenas, seis a\u00f1os me llev\u00f3 desde que la arranqu\u00e9 en 2010 hasta que la termin\u00e9 en 2016. Incluso para su segunda edici\u00f3n tambi\u00e9n correg\u00ed algunas cositas y seguro que si se editara de nuevo la seguir\u00eda corrigiendo, me cuesta abandonarla\u00a0(&#8230;) T<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">ambi\u00e9n me cost\u00f3 porque adem\u00e1s de ser una novela es un texto que hace muchos saltos temporales y muchos saltos de voces, trat\u00e9 de construir cada voz para que se diferencie en el texto sin ning\u00fan tipo de marca como raya de di\u00e1logo, eso fue un gran trabajo\u201d, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">asegur\u00f3 en di\u00e1logo con este medio.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0\u201cAlg\u00fan d\u00eda te tengo que contar la historia del t\u00edo, de por qu\u00e9 me dej\u00f3 esta casa, de lo que pas\u00f3 con \u00e9l\u201d, expresa Maga, la narradora, y a partir de sus recuerdos da comienzo al libro que se divide en cuatro cap\u00edtulos: La reina maga de picas, La prueba de picas y corazones, El camino de tr\u00e9boles y, por \u00faltimo, La virgen de hierro.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La narraci\u00f3n se sumerge en el amor y el desamor que atraviesan los personajes de Maga y su peculiar t\u00edo Alan, quien de su mano la lleva conocer nuevos universos. As\u00ed mismo, Maga se enamora de Marcela, su compa\u00f1era y amiga del colegio, mientras que el t\u00edo Alan se enamora de Horacio, el pap\u00e1 de Marcela. A partir de ah\u00ed, los hechos comienzan a construirse con di\u00e1logos, mon\u00f3logos, hasta con poemas y canciones que le brindan musicalidad al relato.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En paralelo se narra otra historia, la que descubre (y en la que se refugia) Maga\u00a0a trav\u00e9s de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">El Libro de las Reinas, <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">reliquia que le otorga como tesoro su t\u00edo Alan, \u201cmarica, queer y maripos\u00f3n\u201d, el cual la sumerge en un mundo de picas, tr\u00e9boles, corazones y diamantes. Ambas historias se comunican a trav\u00e9s de un puente que conecta y refleja a los cuatro personajes principales en las cuatro reinas de las cartas de p\u00f3ker, quienes tambi\u00e9n viven bajo el mandato patriarcal.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los di\u00e1logos, las conductas y los placeres son los que construyen la identidad de los personajes. Muchas de las im\u00e1genes y rasgos de cada unx est\u00e1n te\u00f1idos de recuerdos y de momentos que vivi\u00f3 o de personas que conoci\u00f3 la autora. \u201cAl t\u00edo Alan me lo imagino con la sonrisa de mi abuelo y esa alegr\u00eda que \u00e9l ten\u00eda, pero de ninguna manera el t\u00edo Alan est\u00e1 construido a partir de mi abuelo ni tampoco tiene todas caracter\u00edsticas de gente que conozco\u201d, coment\u00f3.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">La Puerta <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">es un pasaje para transitar todas las emociones: un portal hacia la intimidad y la confesi\u00f3n. Una catarata de oraciones sin punto y aparte que devienen en la violaci\u00f3n de una adolescente; en las noches fr\u00edas que le regala la esquina a Alan; en los secretos de Marcela y en la monstruosidad de Horacio.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEs muy dif\u00edcil la vida de una mujer o de una mariposa como yo, una sigue y lucha porque est\u00e1 convencida de la que es, de lo que quiere, de lo que aporta, porque una sigue buscando el amor, pero a veces el cuerpo se cansa de lo que lo traten as\u00ed, no hay derecho alguno a ser cajita, adorno de los machos. Yo a la esquina la quiero, pero tambi\u00e9n la sufro\u201d, hace eco la voz de Alan de alegr\u00eda brasile\u00f1a, pero que a la vez encarna el sufrimiento y el dolor, tanto del cuerpo como del alma.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al contrario de caer en la victimizaci\u00f3n, los personajes a los que le da vida Maia Morosano son sobrevivientes. Quien adem\u00e1s admite que esta obra no s\u00f3lo es la que m\u00e1s le cost\u00f3 escribir sino la que m\u00e1s ama. Y concluy\u00f3: \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Me cost\u00f3 mucho porque trata temas muy importantes para m\u00ed como feminista y quer\u00eda que desde lo est\u00e9tico esos temas estuvieran trabajados sin bajadas de l\u00ednea, sin golpes bajos, pero con un compromiso pol\u00edtico fuerte. Este \u00faltimo punto hace que la ame con todo el coraz\u00f3n, siempre sostuve un activismo feminista literario en todos mis textos, pero en esta novela sent\u00ed una especial responsabilidad y un fuerte orgullo cuando por fin qued\u00f3 terminada\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Sobre la autora<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Naci\u00f3 en Rosario en 1986. Performer, escritora\u00a0y\u00a0docente, coleccionista de dados y\u00a0adicta a viajar. Vive\u00a0en Rosario, ciudad del Paran\u00e1, donde da\u00a0clases y talleres.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Sus libros publicados son Escaleras (poes\u00eda &#8211; Espiral Calipso: 2008), La reina en mi pa\u00eds (poes\u00eda- Espiral Calipso: 2009), Las Gracias y las Horas (poes\u00eda- La pulga renga: 2013), Malcriada (poes\u00eda &#8211; Ombligo Cuadrado), La princesa Gulicondesa (<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Gobierno de Santa Fe: 2017), Cuentemas del pez barbudo (Editorial El salm\u00f3n: 2018), Con el amor no alcanza (Baltasara Editora:\u00a02018) y La Puerta (2da Edici\u00f3n: La mariposa y la iguana ,\u00a02019, 1era Edici\u00f3n: Ombligo Cuadrado,\u00a02016).<\/span><\/p>\n<h4><strong><em>&#8211; Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida &#8211;<\/em><\/strong><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cNosotras por la puerta siempre,\u00a0 hacia el cielo como la mariposa\u2026\u201d \u201c\u00bfQu\u00e9 buscamos en el amor, t\u00edo? Libertad, nena\u201d. Es la pregunta que atraviesa La puerta, el libro que invita a sumergirse en el relato de un mundo que lo tiene todo: amor, dolor, violencia, abusos, entramado familiar e incluso fantas\u00eda. La autora, Maia Morosano, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":30,"featured_media":6392,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,36],"tags":[1629,1052,323,1630],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/la-puerta-e1593906399526.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6391"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/30"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6391"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6391\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6423,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6391\/revisions\/6423"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6392"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6391"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6391"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6391"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}