{"id":6398,"date":"2020-07-06T01:00:19","date_gmt":"2020-07-06T04:00:19","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6398"},"modified":"2020-07-06T13:45:57","modified_gmt":"2020-07-06T16:45:57","slug":"frida-kahlo-ni-sumisa-ni-fetiche","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/frida-kahlo-ni-sumisa-ni-fetiche\/","title":{"rendered":"Frida Kahlo, ni sumisa ni fetiche"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cVoy a gritar con toda mi alma para que el mundo sepa que estoy viva.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Viva de tanto vivir. Viva de tanto amar\u201d<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Chavela Vargas<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Era de noche y Frida Kahlo corr\u00eda por las calles de Coyoac\u00e1n. La falda que le hab\u00eda pedido a la sirvienta de la casa para esa ocasi\u00f3n se volaba con el viento. Hab\u00eda dejado atr\u00e1s el tequila, las sopas y los postres. El ruido de su propio llanto tapaba las risotadas y el canto de los mariachis a lo lejos. Hu\u00eda de su propio casamiento, despu\u00e9s de que Lupe, la ex de su esposo, le levantara la pollera para dejarla en rid\u00edculo, para mostrarle a todxs su pierna mala, la de las secuelas de la poliomielitis de la infancia. La fiesta sigui\u00f3 sin m\u00e1s. Ninguna persona fue atr\u00e1s de ella, ni para consolarla ni para pedirle que volviera. Tampoco Diego Rivera, que ri\u00e9ndose de la burla a su esposa hab\u00eda disparado su pistola en un acto de torpeza. Apenas pod\u00eda mantenerse en pie de tan borracho. El asunto no pareci\u00f3 importarle: fue a buscarla tres d\u00edas despu\u00e9s con una disculpa en la boca y ella la acept\u00f3.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Y as\u00ed se completar\u00eda la escena, sostenida en los a\u00f1os, como un presagio. Como si fuese una sentencia irrevocable: Frida parec\u00eda destinada a sufrir por ese hombre 20 a\u00f1os mayor, al que un m\u00e9dico amigo diagnostic\u00f3 como imposibilitado para la monogamia, el que volv\u00eda a casa sin disimular las relaciones paralelas no consentidas, el que despu\u00e9s de enga\u00f1arla con la menor de las Kahlo, Cristina, la llam\u00f3 \u201cel felpudo de su amor\u201d. Pero, \u00bfcu\u00e1nto modificar\u00eda la historia hablar de ella sin mostrarla como un sat\u00e9lite triste del Gran Artista? \u00bfCu\u00e1nto cambiar\u00eda olvidar por un momento nuestras lecturas feministas de hoy, dejar de verla como el estandarte de la toxicidad de los v\u00ednculos, desrotularla, quitarle el traje de v\u00edctima, de paloma herida?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La certeza a 113 a\u00f1os de su nacimiento -debajo de los chismes, del registro de los incidentes amorosos y del cuerpo en pedazos- es que Frida se construy\u00f3 a s\u00ed misma sin pedir permiso. \u201cEl abordaje de su personalidad no admite una simpleza extrema\u201d, advirti\u00f3 Raquel Tibol, una de sus bi\u00f3grafas, en <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\"><em>Frida Kahlo: La vida abierta<\/em>.\u00a0<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-6401 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/el-diario-de-Frida-solyluna-1.png\" alt=\"\" width=\"628\" height=\"425\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/el-diario-de-Frida-solyluna-1.png 700w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/el-diario-de-Frida-solyluna-1-300x203.png 300w\" sizes=\"(max-width: 628px) 100vw, 628px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Voz propia<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Frida y Cristina esperan juntas. Est\u00e1n en el ba\u00fal de madera, escondidas, mientras se escuchan los tiros detr\u00e1s de las ventanas. Crece el levantamiento contra la dictadura de Porfirio D\u00edaz en M\u00e9xico y las ni\u00f1as hacen silencio, esperan que pase aquel momento. Hasta se vuelven c\u00f3mplices, a veces, cuando su madre Matilde brinda refugio a los zapatistas y les llena los platos a los que tienen hambre. La revoluci\u00f3n de su pueblo es ahora parte de su propia historia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tal marca dej\u00f3 en Frida que, tiempo despu\u00e9s, comenz\u00f3 a mentir con la fecha de su llegada al mundo, como si hubiera sido parida por ese hecho hist\u00f3rico que cambi\u00f3 la vida de los y las mexicanas: 7 de julio de 1910, dec\u00eda convencida, pero su partida de nacimiento la marcaba tres a\u00f1os antes, el 6 de ese mes. Aquella joven, que muri\u00f3 47 a\u00f1os despu\u00e9s reivindic\u00e1ndose comunista, comenz\u00f3 a darle forma a sus ideas pol\u00edticas en la Escuela Nacional Preparatoria. Hab\u00eda tan solo 35 mujeres en una matr\u00edcula de dos mil estudiantes, seg\u00fan recopilaron Vanesa Jalil y Hugo Montero en el libro-biograf\u00eda <\/span><em><a href=\"https:\/\/www.revistasudestada.com.ar\/articulo\/1530\/frida-alas-pa-volar\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">Frida. Alas pa\u2019 volar<\/span><\/a><\/em><span style=\"font-weight: 400;\"> de Editorial Sudestada.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La soledad de los siete a\u00f1os a causa de las secuelas de la poliomielitis qued\u00f3 atr\u00e1s en la adolescencia. Frida hab\u00eda encontrado un grupo de camaradas varones -de condisc\u00edpulos, como los llamaba ella- para poner a prueba el intelecto y desarrollar el sentido del humor. Con los \u201ccachuchas\u201d burlaban las clases de los profesores m\u00e1s conservadores: con burros en medio del aula y petardos que estallaban los vidrios. Fueron esos muchachos los que le llevaron flores y trataron de distraerla luego del accidente de colectivo del 17 de septiembre de 1925, que la conden\u00f3 a una agon\u00eda de m\u00e1s de 30 a\u00f1os. \u201cUno de ellos me regal\u00f3 entonces un mu\u00f1eco que todav\u00eda conservo\u201d, cont\u00f3 Frida tiempo despu\u00e9s.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6399 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/KAHLOESPANOL2305-jumbo-1.png\" alt=\"\" width=\"643\" height=\"476\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/KAHLOESPANOL2305-jumbo-1.png 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/KAHLOESPANOL2305-jumbo-1-300x222.png 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/KAHLOESPANOL2305-jumbo-1-768x569.png 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/KAHLOESPANOL2305-jumbo-1-740x548.png 740w\" sizes=\"(max-width: 643px) 100vw, 643px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Ninguna sombra<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hay una exigencia tard\u00eda para Frida que se volvi\u00f3 consigna en nuestras marchas, que tensiona y abre preguntas: \u201cAbandon\u00e1 a tu Diego Rivera\u201d. Es cierto que hubo un corte transversal en lo primigenio de esa relaci\u00f3n que dur\u00f3 m\u00e1s de 20 a\u00f1os, el d\u00eda que ella hizo bajar del andamio al muralista para mostrarle una de sus pinturas y pedirle una opini\u00f3n. Pero no por eso dej\u00f3 de escribir su historia, no borr\u00f3 las marcas identitarias de la preparatoria en el Distrito Federal; ni enterr\u00f3 a la ni\u00f1a que jugaba a la pelota y practicaba boxeo con su padre Guillermo, que posaba con traje y corbata en las fotos familiares, y que rechazaba la religi\u00f3n ense\u00f1ada en casa y la dedicaci\u00f3n plena a los quehaceres dom\u00e9sticos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al mismo tiempo, ese andar que hoy hace pensar en ella como s\u00edmbolo feminista resulta forzado si s\u00f3lo se vincula a la infancia y adolescencia signadas por la rebeld\u00eda, a la acci\u00f3n de dejarse el bigote, a llevar una pistola bajo las enaguas y a distanciarse sexualmente de la heteronorma. La construcci\u00f3n de ese poder se vuelve mucho m\u00e1s profunda al mirarla en detalle: en la elecci\u00f3n de la pintora por constituirse como la expresi\u00f3n m\u00e1s pura de sus ancestras, las tehuanas, las mujeres del Itsmo de Tehuantepec. Una insignia presente en su cuerpo. Pero tambi\u00e9n en su arte, elemento de peso, precedente para las artistas de su pa\u00eds y del mundo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Un retrato de palabras lo hizo la cantante mexicana Chavela Vargas, que evidenci\u00f3 el amor que se ten\u00edan: \u201cFrida esparc\u00eda ternura como flores (&#8230;) Pens\u00e1bamos las mismas cosas y quer\u00edamos que el mundo fuera como nosotras lo so\u00f1\u00e1bamos. Ella era fuerte, yo era fuerte. Parec\u00eda una potranca tambi\u00e9n, como yo, una yegua, de las que cuesta domar, de las que nunca se doman (&#8230;) Digo que su pensamiento no se pod\u00eda doblegar\u201d. O el cronista Carlos Monsiv\u00e1is que la vio en su \u00faltima aparici\u00f3n p\u00fablica, cuando se manifestaba en rechazo al golpe en Guatemala en 1954: \u201cArtista de genio (&#8230;) mujer de inmensa y ag\u00f3nica ternura. Ni v\u00edctima ni s\u00edmbolo f\u00e1cil ni flor del \u2018erotismo mexicano\u2019 ni mero complemento legendario del inmenso mural que es la vida de Diego\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6402 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/henry-ford-hospital-600x473.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"473\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/henry-ford-hospital-600x473.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/henry-ford-hospital-600x473-300x237.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 600px) 100vw, 600px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>El encuentro con una pintora<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando sali\u00f3 del hospital, Matilde le construy\u00f3 a Frida un dispositivo para apoyar los papeles sin que tuviera que levantarse de la cama. \u201cNo he muerto y, adem\u00e1s, tengo algo por qu\u00e9 vivir, ese algo es la pintura\u201d, le hab\u00eda dicho a su madre.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien sent\u00eda una gran admiraci\u00f3n por el trabajo de Rivera, su obra es la visi\u00f3n de s\u00ed misma. Entre otras cosas, dej\u00f3 plasmado el registro de los enga\u00f1os, de los abortos que le negaron su deseo de ser madre y de los procedimientos m\u00e9dicos. \u201cElla es el sujeto que pinta y el sujeto pintado. Expresa lo que siente, lo que ve, lo que piensa de s\u00ed y de lo que la rodea de cerca; o incluso, quiz\u00e1s haya que decir que expresa tambi\u00e9n lo que quiere sentir, lo que quiere ver y lo que quiere pensar\u201d, reconoce la fil\u00f3sofa Eli Bartra en su <a href=\"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/1txGc44CiJ-4h8UJwg34ADFBRyhCNYWcm\/view?fbclid=IwAR1c5Zj2hyWpEBJaXKFcAbS2k5fLVIRcbUrgMvy0pKncOsKg67Hyy0qzgG8\">libro <\/a><\/span><em><span style=\"font-weight: 400;\">Frida Kahlo: Mujer, ideolog\u00eda y arte<\/span><\/em><span style=\"font-weight: 400;\">.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al mismo tiempo la encuentra combativa e irreverente a los valores de la ideolog\u00eda dominante: \u201cSe permite el lujo, desde su condici\u00f3n social de mujer, de expresar sin miramientos su visi\u00f3n de la vida y de la muerte, con sangre, ese l\u00edquido tan cercano a la vida cotidiana de las mujeres pero proscrito de la sociedad y del arte\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pas\u00f3 tiempo. Ya se reconoce pintora. \u201cLos Fridos\u201d, sus alumnos y alumnas, dejaron de deambular por el patio. Por momentos mira por la ventana de su habitaci\u00f3n, sabe que no habr\u00e1 m\u00e1s exposiciones en Nueva York, Par\u00eds o en su M\u00e9xico natal, que le quedan apenas unos d\u00edas y morir\u00e1 all\u00ed, en la <a href=\"https:\/\/www.museofridakahlo.org.mx\/es\/el-museo\/\">Casa Azul<\/a>, la construida por su padre Guillermo. Cu\u00e1nto hubiera cambiado su destino no olvidar la sombrilla aquel 17 de septiembre, el descuido que la hizo subirse al colectivo equivocado. Ning\u00fan cors\u00e9 de yeso desde la clav\u00edcula hasta la pelvis, ni cirug\u00edas ni reposos. Tampoco los encierros, los amores como refugios de la enfermedad. Tal vez hubiera sido m\u00e9dica, como deseaba de ni\u00f1a. Tal vez los espejos no hubiesen reflejado tanto su imagen. Frida pinta un caj\u00f3n de sand\u00edas. Resuenan viejas palabras: \u201cNo le tengo miedo a la muerte, pero quiero vivir\u201d.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cVoy a gritar con toda mi alma para que el mundo sepa que estoy viva.\u00a0 Viva de tanto vivir. Viva de tanto amar\u201d Chavela Vargas Era de noche y Frida Kahlo corr\u00eda por las calles de Coyoac\u00e1n. La falda que le hab\u00eda pedido a la sirvienta de la casa para esa ocasi\u00f3n se volaba con [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":6400,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[785],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/41378801_1345386535598573_4993582364220194816_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6398"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6398"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6398\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6406,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6398\/revisions\/6406"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6400"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6398"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6398"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6398"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}