{"id":6409,"date":"2020-07-07T01:12:15","date_gmt":"2020-07-07T04:12:15","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6409"},"modified":"2020-07-07T10:16:53","modified_gmt":"2020-07-07T13:16:53","slug":"lxs-acompanantes-terapeuticxs-y-la-lucha-por-el-reconocimiento-como-profesionales-de-la-salud","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-acompanantes-terapeuticxs-y-la-lucha-por-el-reconocimiento-como-profesionales-de-la-salud\/","title":{"rendered":"Lxs acompa\u00f1antes terap\u00e9uticxs y la lucha por el reconocimiento como profesionales de la salud"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;A lxs desharrapadxs del mundo\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">y a quienes,\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">descubri\u00e9ndose en ellxs,\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">con ellxs sufren<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0y con ellxs luchan.&#8221;\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">(Paulo Freire)<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La pandemia dej\u00f3 al descubierto las condiciones de precarizaci\u00f3n que sufren en la provincia de Buenos Aires lxs acompa\u00f1antes terap\u00e9uticxs que ejercen en instituciones educativas. Sin un marco legal que regule su ejercicio profesional, est\u00e1n obligadxs a llevar su labor bajo la figura de monotributistas. Esta <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-de-las-enfermeras-de-caba-entre-los-aplausos-y-la-precarizacion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">falta de reconocimiento de la condici\u00f3n de trabajadorxs de la salud<\/a> no s\u00f3lo invisibiliza sus derechos. Tambi\u00e9n deja a merced de las obras sociales las formas de contrataci\u00f3n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">. Ante el aislamiento social, preventivo y obligatorio la situaci\u00f3n se agrava: las entidades no se expiden formalmente sobre el pago de los meses adeudados y, adem\u00e1s, se vulnera el derecho a la salud de las infancias y adolescencias que utilizan estas prestaciones.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Fortalecedoras de lazos sociales, promotoras de autonom\u00eda, tejedoras de redes. Como en una urdimbre, estas cualidades\u00a0 se entretejen en todas las profesionales. Sus\u00a0 intercambios colectivos dialogan y sientan las huellas hacia la tan necesaria inclusi\u00f3n al interior del sistema educativo. Dirigen la mirada hacia lo urgente, lo necesario. En ellas es imperativo\u00a0 poner el cuerpo: son presencia absoluta en las realidades, vivencias<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0 <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">y experiencias de sus acompa\u00f1adxs. \u201cVenimos a visibilizar, a darles voz a lxs ni\u00f1xs y adolescentes siempre con la autonom\u00eda como bandera&#8221;, expresa a Feminacida Eugenia Gallardo, acompa\u00f1ante terap\u00e9utica y docente en la provincia de Buenos Aires. \u201cPude presenciar la libertad con la que mi acompa\u00f1ante pudo disfrutar de su fiesta de egresados\u201d, relata Veronica Silva, quien adem\u00e1s es psicopedagoga.<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">Estas historias, en apariencia m\u00ednimas, dibujan el mapa de la profesi\u00f3n en su hacer cotidiano. Las palabras \u201csalir de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/personas-y-no-a-medias\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">normalizaci\u00f3n<\/a>\u201d cobran fuerza en sus testimonios y sit\u00faan la realidad de ni\u00f1xs y adolescentes con <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/discapacidad-y-el-derecho-al-goce\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">discapacidad<\/a>, padecimiento en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/salud-mental-en-tiempos-de-pandemia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">salud mental<\/a> o vulneraci\u00f3n psicosocial. Y conllevan a rever los aspectos necesarios para una plena garant\u00eda del derecho de lxs acompa\u00f1antes terap\u00e9uticxs como trabajadoras, y de lxs ni\u00f1xs y adolescentes en su derecho a la salud. <\/span><b>\u00a0<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las medidas asumidas para resguardar la salud extendieron la cuarentena. E<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">n la provincia de Buenos Aires, los casos de Covid-19 superan en cifras al resto del pa\u00eds. En el \u00e1mbito educativo se estableci\u00f3 la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-aislamiento-y-los-usos-educativos-de-las-narrativas-transmedia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">virtualidad<\/a> como modalidad de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ense\u00f1anza<\/a>. \u00bfQu\u00e9 sucede con lxs acompa\u00f1antes terap\u00e9uticxs? \u00bfY con lxs ni\u00f1xs y adolescentes acompa\u00f1adxs? Gallardo, en cuenta de Facebook de &#8220;<a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/atsenlucha\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ATs en lucha&#8221;<\/a>, suma otras preguntas con la esperanza de que alguien las tome: \u201c\u00bf<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">C\u00f3mo est\u00e1n siendo alojadxs en las escuelas virtuales y en sus hogares-escuelas lxs ni\u00f1xs a quienes lxs ATs acompa\u00f1amos? Si hay continuidad educativa, entonces la pregunta principal es si esa continuidad es inclusiva\u201d, dice y asevera: \u201cLos ATs <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">son un eslab\u00f3n esencial para la inclusi\u00f3n\u201d. Como bien explica la profesional, su demanda radica en el acompa\u00f1amiento del proceso como andamio entre lxs ni\u00f1xs y lxs saberes, sus pares, sus docentes y un sin fin de barreras de accesibilidad con la que tienen que convivir a diario. Si bien la <a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/175000-179999\/175977\/norma.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ley de Salud Mental<\/a> abri\u00f3 las puertas al reconocer a las personas con discapacidad o padecimientos en salud mental\u00a0 como sujetos de derecho y estableci\u00f3\u00a0 un cambio de paradigma de la integraci\u00f3n a la inclusi\u00f3n, estas preguntas demuestran que a\u00fan hay mucho camino que desandar para que los derechos a la salud y\u00a0 a la educaci\u00f3n sean cada vez m\u00e1s inclusivos.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Su rol desde una perspectiva de g\u00e9nero\u00a0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl estereotipo de mujer lo seguimos teniendo tatuado\u201d, manifiesta Gallardo. Con respecto al rol de lxs acompa\u00f1antes en el imaginario social y desde una perspectiva cultural y de g\u00e9nero confirma:\u00a0 \u201cLa mayor\u00eda de las trabajadoras que se desempe\u00f1an en escuelas son mujeres. La mujer siempre estuvo abocada al <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-amor\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">cuidado<\/a> y el acompa\u00f1amiento se\u00a0 lo relaciona a esta cuesti\u00f3n. El sentido de\u00a0 la eficacia, la idea de que la mujer cuida mejor. Y hay m\u00e1s confianza en relaci\u00f3n a la mujer. El miedo al abuso y al golpe no est\u00e1 depositado en ella. Eso es siempre en relaci\u00f3n a los hombres\u201d. La profesional tambi\u00e9n delinea el compromiso necesario en el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">trabajo diario<\/a>\u00a0entre compa\u00f1eras y en el sistema educativo, principalmente en los niveles inicial y primario, donde <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/pandemia-y-economia-un-analisis-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la mayor\u00eda de lxs trabajadorxs son mujeres<\/a>. &#8220;Es\u00a0 necesario atender la l\u00f3gica de la competencia, reconocerlo es caminar sobre la verdadera sororidad\u201d, sostiene.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Nadia Amoroso, acompa\u00f1ante terap\u00e9utica de establecimientos bonaerenses,\u00a0 lleva la mirada hacia una relaci\u00f3n salud &#8211; g\u00e9nero y, en di\u00e1logo con este medio, expresa: \u201cEl acompa\u00f1amiento es una pr\u00e1ctica fuertemente feminizada por el rol de cuidado que se le asign\u00f3 a la mujer pero tambi\u00e9n porque hist\u00f3ricamente las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/trabajadorxs-y-pacientes-denuncian-el-vaciamiento-de-un-consultorio-inclusivo-en-olavarria\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pr\u00e1cticas en salud<\/a>\u00a0est\u00e1n <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-de-las-enfermeras-de-caba-entre-los-aplausos-y-la-precarizacion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">feminizadas<\/a>, es decir, llevadas a cabo por <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sacar-al-patriarcado-de-los-consultorios-de-ginecologia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">mujeres<\/a>\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Organizaci\u00f3n y acci\u00f3n\u00a0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En Argentina no hay una ley nacional que regule el ejercicio profesional. Si bien entran en vigencia las leyes provinciales, en el territorio bonaerense no hay legislaci\u00f3n. La <a href=\"http:\/\/www.msal.gob.ar\/images\/stories\/bes\/graficos\/0000000951cnt-2018_ley-nacional-salud-mental-decreto-reglamentario.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ley de Salud Mental 26.657<\/a> reconoce la prestaci\u00f3n de acompa\u00f1amientos terap\u00e9uticos, pero\u00a0 no reconoce a lxs acompa\u00f1antes terap\u00e9uticxs como trabajadorxs de la salud. El Registro \u00danico de Profesionales de la Salud (RUP)\u00a0 tampoco lxs incluye. No hay censos oficiales donde conste\u00a0 la cantidad de personas que realizan esta labor. El no tener marco regulatorio lxs expone a no poder estar representadxs mediante sindicatos.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_6418\" style=\"width: 860px\" class=\"wp-caption alignnone\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6418\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6418 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/79449138_2504448846500311_1317571137483309056_n-e1594065342740.jpg\" alt=\"\" width=\"850\" height=\"638\" \/><p id=\"caption-attachment-6418\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: ATs en lucha<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Invisibilizadxs no es sin\u00f3nimo de silenciadxs. Amoroso enfatiza en la importancia de los espacios de organizaci\u00f3n, construcci\u00f3n colectiva y presenta ATs en lucha, espacio que comparte con Gallardo, como un colectivo en el que se intenta dinamizar la pr\u00e1ctica, enriquecer la profesi\u00f3n, dignificar el trabajo y conquistar sus derechos. Adem\u00e1s, a<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0nivel provincial lxs trabajadorxs est\u00e1n organizadxs en distintas agrupaciones de manera colectiva y aut\u00f3noma a trav\u00e9s de la Coordinadora Provincial de Acompa\u00f1antes Terap\u00e9uticos (<a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/pages\/category\/Community\/COPAT-Coordinadora-Provincial-de-Acompa%C3%B1antes-Terap%C3%A9uticxs-Pcia-BsAs-775290149323063\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">COPAT<\/a>). Seg\u00fan los datos de estas entidades, en la provincia de Buenos Aires es donde hay mayor cantidad de profesionales que prestan estos servicios.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_6417\" style=\"width: 760px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6417\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6417 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/82509453_1280937195425020_9079191243153473536_n-e1594065223508.jpg\" alt=\"\" width=\"750\" height=\"563\" \/><p id=\"caption-attachment-6417\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: COPAT<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El primer proyecto de ley para regular el ejercicio de la profesi\u00f3n surgi\u00f3 desde estas organizaciones. Se present\u00f3 en 2016 y por unanimidad obtuvo media sanci\u00f3n en la C\u00e1mara de Senadores. Perdi\u00f3 estado parlamentario en 2018, ya que no lleg\u00f3 a tratarse en la C\u00e1mara Baja. Ese mismo a\u00f1o la COPAT present\u00f3 otro proyecto consensuado y volvi\u00f3 a ingresar con modificaciones. Se vot\u00f3 de manera favorable en tres de las cuatro comisiones asignadas en la C\u00e1mara de Diputadxs, pero este a\u00f1o perdi\u00f3 nuevamente estado parlamentario por no haberse tratado antes del 26 de abril.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Trabajadoras precarizadas\u00a0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cSoportamos el aumento del 51 por ciento del monotributo, soportamos meses sin cobrar un solo mes de trabajo, soportamos pagar de nuestro bolsillo los ingresos brutos que nos genera cada factura, soportamos pagar la contadora y dem\u00e1s. Todo ese circo lo soportamos mes a mes, hasta que se dignan a pagarnos. Pero lo que es insoportable e insostenible es la realidad que nos golpea d\u00eda tras d\u00eda. Ante la nueva problem\u00e1tica del virus que nos acecha, se dict\u00f3 la cuarentena obligatoria (bien decretada, claro est\u00e1) y nosotrxs estamos sin posibilidad de trabajar y de comer\u201d, dice la acompa\u00f1ante terap\u00e9utica Joana Noemi Oviedo en su carta dirigida Homero Giles, presidente de <a href=\"http:\/\/www.ioma.gba.gob.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">IOMA<\/a>, obra social de trabajadores del Estado de la provincia de Buenos Aires.\u00a0 All\u00ed evidencia la situaci\u00f3n a la que se ven enfrentadas las trabajadoras en un contexto que no les ofrece respuestas: \u201cLa desesperaci\u00f3n se acrecienta, la angustia nos invade y la esperanza se termin\u00f3\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">E<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">l cobro de lxs acompa\u00f1antes terap\u00e9uticxs depende de los servicios sociales y de las prepagas. Estos pagos, generalmente, se acreditan de manera gradual. A consecuencia de ello, lxs trabajadorxs deben\u00a0 organizar c\u00f3mo y de qu\u00e9 manera gastar su sueldo y muchas veces recurren a pedir dinero para costear responsabilidades econ\u00f3micas. Esta estructura de precarizaci\u00f3n se da por el vac\u00edo legal al que se ven expuestxs. Ante la carencia de marco regulatorio, transitan una incertidumbre constante. La situaci\u00f3n se torna m\u00e1s compleja en cuarentena ya que muchas trabajadoras a\u00fan no han cobrado su salario desde que comenz\u00f3 el aislamiento.\u00a0<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_6416\" style=\"width: 730px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6416\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6416 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/copat.jpg\" alt=\"\" width=\"720\" height=\"960\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/copat.jpg 720w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/copat-225x300.jpg 225w\" sizes=\"(max-width: 720px) 100vw, 720px\" \/><p id=\"caption-attachment-6416\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: COPAT<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan datos extra\u00eddos de la p\u00e1gina oficial de IOMA, el 27 por ciento de la poblaci\u00f3n est\u00e1 comprendida entre los 10 y 24 a\u00f1os de edad, algo m\u00e1s de 10 millones de personas. La poblaci\u00f3n adolescente comprendida entre los 10 y 19 a\u00f1os de edad representa el 17 por ciento de la poblaci\u00f3n total del pa\u00eds. Dentro de lxs afiliadxs de IOMA, en la etapa comprendida entre los 12 y 20 a\u00f1os, se encuentra el 19 por ciento, es decir, 347.698 adolescentes. En el territorio bonaerense la mayor\u00eda de lxs acompa\u00f1antes terap\u00e1uticxs trabaja con esta prestaci\u00f3n, sumando a esos porcentajes los ni\u00f1xs de nivel inicial, primario y modalidad especial, tambi\u00e9n alcanzadxs por esta cobertura. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La obra social limita la cobertura y el salario, hoy en d\u00eda es nuestro techo. El techo nuestro, del ni\u00f1o que necesita un AT, de la familia que tiene que atravesar una crianza con discapacidad o dificultad de salud mental. \u00bfC\u00f3mo gener\u00e1s la accesibilidad? La real accesibilidad es cargarle mayor dificultades, lo burocracia, los pagos, van dificultando una realidad que de por s\u00ed, ya es dificultosa\u201d,<\/span>\u00a0retoma<span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0Gallardo. Los interrogantes sobre la accesibilidad ubican nuevamente a lxs ni\u00f1xs y adolescentes que necesitan acompa\u00f1amiento en un lugar de vulnerabilidad en su acceso a la salud. Y a las trabajadoras en una cotidianidad de desprotecci\u00f3n en cuanto a su estabilidad econ\u00f3mica.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, Amoroso conmueve con su testimonio: \u201cEn este momento de excepcionalidad vemos agudizada nuestra precarizaci\u00f3n. Las obras sociales han decidido negar la prestaci\u00f3n ya que las instituciones est\u00e1n cerradas. Me siento con una fuerte sensaci\u00f3n de inseguridad e incertidumbre, abundan las preguntas, escasean las respuestas, me veo expuesta a un devenir que no me garantiza la subsistencia. Me genera angustia e impotencia encontrarme con una realidad que no te dignifica, que te desoye, que te margina\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Consultada por Feminacida, la psicopedagoga Nadia Miguens, en concordancia sobre la importancia del rol de lxs acompa\u00f1antes terap\u00e9uticxs en el sistema educativo, concluye: \u201cEs imprescindible\u00a0 que est\u00e9n porque de ellxs va a depender la socializaci\u00f3n del ni\u00f1x o adolescente. Dependiendo de sus necesidades va precisar diferentes configuraciones de apoyo. Lxs acompa\u00f1antes ponen el cuerpo, el contacto, el afecto. Y cuando el ni\u00f1x o adolescente no puede, lo sostiene. La burocracia va borrando al ni\u00f1x, la familia se desespera para desandar el camino, pero las infancias son las primeras perjudicadas\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4>Foto de portada: ATs en lucha<\/h4>\n<h4><strong><em>&#8211; Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida &#8211;<\/em><\/strong><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;A lxs desharrapadxs del mundo\u00a0 y a quienes,\u00a0 descubri\u00e9ndose en ellxs,\u00a0 con ellxs sufren \u00a0y con ellxs luchan.&#8221;\u00a0 (Paulo Freire) La pandemia dej\u00f3 al descubierto las condiciones de precarizaci\u00f3n que sufren en la provincia de Buenos Aires lxs acompa\u00f1antes terap\u00e9uticxs que ejercen en instituciones educativas. Sin un marco legal que regule su ejercicio profesional, est\u00e1n [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":40,"featured_media":6414,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[1633,1631,1637,1280,1632,1635,1636,1634],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/78568090_2503045839973945_3243539609514147840_o.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6409"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/40"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6409"}],"version-history":[{"count":12,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6409\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6434,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6409\/revisions\/6434"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6414"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6409"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6409"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6409"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}