{"id":6435,"date":"2020-07-08T16:43:53","date_gmt":"2020-07-08T19:43:53","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6435"},"modified":"2020-07-09T10:30:48","modified_gmt":"2020-07-09T13:30:48","slug":"la-escucha-del-deseo-en-los-traslados-de-hijxs-de-parejas-separadas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-escucha-del-deseo-en-los-traslados-de-hijxs-de-parejas-separadas\/","title":{"rendered":"La escucha del deseo en los traslados de hijxs de parejas separadas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La incorporaci\u00f3n del traslado de hijxs de parejas separadas al listado de excepciones del Aislamiento Social, Preventivo y Obligatorio (ASPO) gener\u00f3 ciertas malinterpretaciones en los juzgados de familia de la ciudad y la provincia de Buenos Aires. Desde la Asociaci\u00f3n de Abogadas Feministas (<a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/pages\/category\/Non-Governmental-Organization--NGO-\/Abofem-Argentina-527525891006277\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ABOFEM<\/a>) advierten la revictimizaci\u00f3n de las infancias y la vulneraci\u00f3n de sus derechos debido a la autorizaci\u00f3n de reg\u00edmenes comunicacionales inexistentes o contrarios a las visitas pactadas oportunamente. \u00bfPuede una decisi\u00f3n judicial forzar el v\u00ednculo con su progenitor a\u00fan cuando esx ni\u00f1x no lo desea? \u00bfPor qu\u00e9 no se tienen en cuenta sus voluntades? \u00bfInfluyen los antecedentes de violencia intrafamiliar en las nuevas \u00f3rdenes dictadas por lxs juecxs?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Antonela vive con sus dos hijas en el partido bonaerense de Campana. El progenitor de la menor de las hermanas -quien cuenta con denuncias previas de violencia de g\u00e9nero- solicit\u00f3 reanudar el r\u00e9gimen de comunicaci\u00f3n con la ni\u00f1a. Actualmente, \u00e9l convive en el barrio porte\u00f1o de Floresta con su pareja, quien se desarrolla como personal esencial de la salud en el Hospital Pi\u00f1ero. Mediante una sentencia judicial, el doctor Ra\u00fal Montesano, a cargo del <\/span><a href=\"https:\/\/www.boletinoficial.gob.ar\/pdf\/aviso\/segunda\/A837128\/20190513\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Juzgado Nacional en lo Civil N\u00ba 102<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, autoriz\u00f3 traslados cada 15 d\u00edas para que la ni\u00f1a se vincule con su padre, sin tener en cuenta que Antonela garantizar\u00eda la comunicaci\u00f3n fluida a trav\u00e9s de videollamadas mientras rija la emergencia sanitaria.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A pocos d\u00edas del regreso de la ni\u00f1a de uno de sus viajes a capital, Antonela y su hija mayor manifestaron s\u00edntomas compatibles al Covid-19. El personal del centro al que acudieron activ\u00f3 el protocolo y se realizaron los hisopados correspondientes. Seg\u00fan el comunicado de prensa emitido por la Asociaci\u00f3n de Abogadas Feministas, los tres resultados dieron negativo. Sin embargo, y de acuerdo a lo ordenado por Montesano, la menor deber\u00eda viajar a la casa de su padre y, en caso de presentar s\u00edntomas al regreso, volver a aislarse y a testarse nuevamente.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Consultada por <em>Feminacida<\/em>, Sandra Lencina, asesora de Antonela y coordinadora del departamento de litigios de ABOFEM, explica que la ni\u00f1a no viaj\u00f3 porque la madre decidi\u00f3 proteger la salud de su hija: \u201cQueda expuesta a una sanci\u00f3n por parte del juzgado. Solicitamos que se deje sin efecto el r\u00e9gimen de visitas y esperamos que el juez se digne a responder\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0\u201cDesde que firm\u00f3 el convenio de comunicaci\u00f3n incumple los horarios y reintegra a la ni\u00f1a de tres a\u00f1os a altas horas de la madrugada\u201d, cuenta Lencina y agrega: \u201cEn diciembre se la llev\u00f3 con fiebre, pese a que Antonela le pidi\u00f3 que la deje en su casa y que no viaje porque estaba enferma. No la reintegr\u00f3 al d\u00eda siguiente, ni al otro y apag\u00f3 los tel\u00e9fonos. S\u00f3lo envi\u00f3 un mensaje diciendo que la ni\u00f1a segu\u00eda con fiebre y su abogado no daba respuestas\u201d. Luego de una semana sin conocer su paradero, el progenitor llev\u00f3 a su hija al hogar con una historia cl\u00ednica que certificaba el diagn\u00f3stico de dengue.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl caso de Antonela no es aislado, es el de muchas mujeres que se encuentran al cuidado permanente de sus hijxs y que son sometidas durante a\u00f1os, judicializadas por progenitores violentos, donde pocas veces se las escucha, se las contiene y se las protege\u201d, cierra el documento emitido recientemente por la asociaci\u00f3n que pide terminar con la estigmatizaci\u00f3n de la maternidad en los procesos judiciales.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_6437\" style=\"width: 1010px\" class=\"wp-caption alignnone\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6437\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6437 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/DSC4852-e1594234784484.jpg\" alt=\"\" width=\"1000\" height=\"668\" \/><p id=\"caption-attachment-6437\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Miela Sol PH<\/p><\/div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El poder judicial es adultocentrista<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La\u00a0<\/span><a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/335000-339999\/336980\/norma.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Decisi\u00f3n Administrativa 703\/2020<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> dictada por el Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n autoriza el viaje de menores de edad al domicilio del otro progenitor, progenitora o referente afectivo \u201csiempre que ello sea en el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente\u201d. Al respecto, Lencina aporta: \u201cSi bien se faculta el traslado de ni\u00f1xs y se fija el plazo de uno por semana, la realidad es que una decisi\u00f3n administrativa emanada de un ministerio no tiene facultades para legislar en materia de reg\u00edmenes de comunicaci\u00f3n, y menos a\u00fan imponer a esxs ni\u00f1xs uno diferente al que sus progenitores acordaron previamente. La disposici\u00f3n funciona solo en casos donde no media violencia. En el resto es utilizado, lamentablemente, para profundizar la situaci\u00f3n de opresi\u00f3n preexistente\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Melisa Garc\u00eda, presidenta y cofundadora de ABOFEM, manifiesta su preocupaci\u00f3n por la posici\u00f3n que tomaron lxs juecxs de familia en el \u00e1mbito de la ciudad de Buenos Aires. \u201cLa norma vigente habilita siempre y cuando ese r\u00e9gimen sea posible. Hay que ver la situaci\u00f3n de fondo, lo sucedido a lo largo del expediente. La situaci\u00f3n extraordinaria que se plantea y la necesidad de revincular o de reactivar las visitas no pueden perder de vista en ning\u00fan momento si hubo situaciones de violencia y qu\u00e9 acuerdos se pactaron con esxs hijxs y sus madres\u201d, expresa la letrada.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Luna tiene seis a\u00f1os y vive con Mariela, su mam\u00e1. Tiempo antes de decretarse la cuarentena, la ni\u00f1a estaba preocupada porque, durante la estad\u00eda con su padre, \u00e9l no le avisaba cu\u00e1ndo regresar\u00eda a su hogar y se quedaba m\u00e1s d\u00edas que los que le correspond\u00eda. Por la emergencia sanitaria, el r\u00e9gimen comunicacional se vio suspendido. Sin embargo, tras publicarse en el bolet\u00edn oficial la excepci\u00f3n de traslados de ni\u00f1xs, el progenitor le dijo a su hija que ir\u00eda a buscarla porque \u201cel presidente ya lo permit\u00eda\u201d. Aunque ella le manifest\u00f3 la voluntad de quedarse en su casa porque ten\u00eda miedo de salir, \u00e9l pidi\u00f3 la habilitaci\u00f3n del r\u00e9gimen.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMariela no soporta ver m\u00e1s a su hija angustiada semana tras semana cuando se avecina la llegada de su padre\u201d, cuenta Garc\u00eda, quien patrocina a la madre de Luna. \u201cConsta en audios y videos en el expediente que la ni\u00f1a le dec\u00eda a su pap\u00e1 que no quer\u00eda que la vaya a buscar. La jueza la oblig\u00f3 a la revinculaci\u00f3n con el progenitor, desoyendo el consejo del defensor de lxs ni\u00f1es. No escucha a la menor y asegura que no est\u00e1 garantizada la objetividad de la decisi\u00f3n de la ni\u00f1a por la manipulaci\u00f3n su madre, a quien cuestiona y criminaliza\u201d, concluye la abogada que trabaja en la causa radicada en el Juzgado Nacional en lo Civil N\u00b010. En esta nota, tanto el nombre de la ni\u00f1a como el de su madre fueron cambiados para proteger sus identidades.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ambas profesionales coinciden en la falta de perspectiva de g\u00e9nero en lxs juecxs de familia y relatan varios casos de revinculaciones veloces con progenitores que cargan con denuncias previas de violencia intrafamiliar y de g\u00e9nero. \u00bfEs un derecho superior del ni\u00f1x tener relaci\u00f3n con su padre a\u00fan cuando est\u00e1 la voluntad expresa que indica lo contrario? \u00bfPor qu\u00e9 no se consideran sus inseguridades, inquietudes, temores y ansiedades? \u00bfQu\u00e9 sucede al insistir en tildar las conductas de las madres como \u201calienantes\u201d y \u201cobstruccionistas\u201d?<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_6438\" style=\"width: 1010px\" class=\"wp-caption alignnone\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6438\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6438 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/DSC3128-e1594234814558.jpg\" alt=\"\" width=\"1000\" height=\"668\" \/><p id=\"caption-attachment-6438\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Miela Sol PH<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>La violencia que perdura<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan el \u00faltimo <\/span><a href=\"http:\/\/www.ovd.gov.ar\/ovd\/verNoticia.do?idNoticia=4268\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">informe<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> estad\u00edstico publicado por la Oficina de Violencia Dom\u00e9stica (<\/span><a href=\"http:\/\/www.ovd.gov.ar\/ovd\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">OVD<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">), durante el primer trimestre del 2020, el 99 por ciento de los casos atendidos tuvieron derivaciones a la justicia civil. Las mujeres cis entre 18 y 59 a\u00f1os y las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes de 0 a 17 a\u00f1os, fueron los grupos m\u00e1s afectados al representar un total de 86 por ciento. El v\u00ednculo de pareja y el filial son los m\u00e1s usuales entre los denunciados y las personas que manifestaron haber atravesado una situaci\u00f3n de violencia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El <\/span><a href=\"http:\/\/www.scba.gov.ar\/servicios\/violenciafamiliar\/Registro%20de%20Violencia%20Familiar%202019.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">registro<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> estad\u00edstico anual elaborado en 2019 por la Corte Suprema de la provincia de Buenos Aires, arroj\u00f3 que en los juzgados de familia bonaerenses se iniciaron 177.058 causas y se tomaron 133.894 medidas consignadas en el art\u00edculo 7 de la <\/span><a href=\"https:\/\/www.mpba.gov.ar\/files\/documents\/LEY_12569_-_Violencia_familiar.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ley provincial de Violencia Familiar N\u00b0 12.569<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">. Entre las \u00f3rdenes judiciales se encuentran la prohibici\u00f3n de acercamiento, el cese de actos intimidatorios, la suspensi\u00f3n provisoria de reg\u00edmenes comunicacionales, la fijaci\u00f3n de una cuota alimentaria y el reintegro de menores de edad al domicilio.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLos juzgados no escuchan a lxs ni\u00f1xs ni las denuncias de sus madres. Naturalizan y minimizan violencias, castigos, chirlos, gritos. Hablan del falso SAP murmurando, sin animarse. Una mujer que le dice a un juez que no quiere que se retomen las visitas porque\u00a0 es peligroso para la salud de sus hijxs es tildada de \u2018mala madre\u2019, de querer perjudicar el v\u00ednculo paterno-filial\u201d, afirma Lencina y Garc\u00eda interpela: \u201cVisibilizar las denuncias en el aspecto civil es importante porque all\u00ed la violencia se sostiene en el tiempo. Sucede con los reg\u00edmenes comunicacionales y con las cuotas de alimentos. Muchas mujeres est\u00e1n desgastadas de a\u00f1os y a\u00f1os de litigar. No tener respuestas, estar detr\u00e1s de ese expediente les significa la p\u00e9rdida de derechos a sus hijxs \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 esa justicia amparando a lxs m\u00e1s vulnerables?\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Asimismo, Lencina advierte sobre muchas situaciones que quedan fuera del universo judicial: \u201cPor experiencia en el ejercicio de la profesi\u00f3n, de 10 mujeres que me consultan ser\u00e1n tres las que denuncian. Algunas consultan hoy y reci\u00e9n a tres o cuatro meses se animan a denunciar, porque la violencia escala a niveles insoportables o porque consiguieron alguna red que las contenga\u201d. La abogada tambi\u00e9n evidencia que es habitual que no se contin\u00faen los procesos en el juzgado porque cuando toman la fuerza para hacer la denuncia se encuentran con una comisar\u00eda hostil donde las revictimizan y las cuestionan\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Cuidar las subjetividades de las infancias<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfC\u00f3mo se tensionan los derechos de lxs ni\u00f1xs con la visi\u00f3n adultoc\u00e9ntrica de la justicia? Proteger las subjetividades de aquellxs que tienen a sus padres separados en este contexto resulta esencial. En di\u00e1logo con<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\"> Feminacida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, Romina Kosovsky, psic\u00f3loga infanto juvenil, explica que a algunxs ni\u00f1xs les angustia cambiar de casa. Por eso, sugiere preguntarles a ellxs qu\u00e9 es lo que quieren para salvaguardar sus propios deseos y validar sus emociones. \u201cTenemos que ayudarlos a registrar y confiar en sus propias emociones y registros para su \u00f3ptimo desarrollo, aunque lo que quieran o expresen no vaya en consonancia con lo esperado para lxs adultxs\u201d, aporta la profesional.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan Kosovsky, tambi\u00e9n autora de la colecci\u00f3n de libros infantiles \u201c<\/span><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/colecciongranitodearena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Granito de arena<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, \u201ctener una mirada sobre los derechos de lxs ni\u00f1xs implica alejarnos de la concepci\u00f3n r\u00edgida adultoc\u00e9ntrica. Desde una perspectiva de g\u00e9nero se puede observar a unx otrx con su propia subjetividad. Implica ser conscientes de los lugares de poder, de la dial\u00e9ctica que implica ser madres, padres o cuidadorx de un menor\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En este sentido y desde el aspecto legal, Garc\u00eda insiste en que cuando unx ni\u00f1x dice que no quiere no hay que pensar que hay una manipulaci\u00f3n adulta por detr\u00e1s. \u201cSi los tomamos como sujetos de derecho, les brindamos la posibilidad de ser escuchadxs; si realmente les pasa o necesita algo, hay que entenderlos y dar una respuesta\u201d, concluye la abogada e insta a una formaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero sostenida en el tiempo que permita romper con los estereotipos enquistados en los engranajes tribunalicios.\u00a0<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La incorporaci\u00f3n del traslado de hijxs de parejas separadas al listado de excepciones del Aislamiento Social, Preventivo y Obligatorio (ASPO) gener\u00f3 ciertas malinterpretaciones en los juzgados de familia de la ciudad y la provincia de Buenos Aires. Desde la Asociaci\u00f3n de Abogadas Feministas (ABOFEM) advierten la revictimizaci\u00f3n de las infancias y la vulneraci\u00f3n de sus [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":6436,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[602,1564,1079,1293,1651,1650,1654,1646,1305,1652,1636,1649,1647,1648,1653,1645],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/DSC4983-e1594234743525.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6435"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6435"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6435\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6445,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6435\/revisions\/6445"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6436"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6435"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6435"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6435"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}