{"id":6446,"date":"2020-07-09T11:20:24","date_gmt":"2020-07-09T14:20:24","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6446"},"modified":"2020-07-09T11:38:03","modified_gmt":"2020-07-09T14:38:03","slug":"rio-de-las-congojas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/rio-de-las-congojas\/","title":{"rendered":"R\u00edo de las congojas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Yo, Mar\u00eda Muratore, asesina, ladrona, sacr\u00edlega, bruja, engatusadora de hombres, que hasta hab\u00eda osado manchar el ilustre nombre del gran Conquistador, mezcl\u00e1ndolo en una sucia historia de amor\u00edos.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El r\u00edo y sus tonalidades, su oleaje yendo y viniendo, trae la voz de Mar\u00eda Muratore, la hero\u00edna que presenta en su novela R\u00edo de las congojas la escritora juje\u00f1a Libertad Demitr\u00f3pulos. Los amores, desencuentros, historias de ni\u00f1eces, destierros, viajes y marginalidades se conglomeran en las p\u00e1ginas de esta obra e invitan a revivir, no a dos sino a tres voces, los avatares de la \u00e9poca en la que Juan de Garay inicia sus expediciones para refundar Buenos Aires.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las voces se alternan entre Mar\u00eda, una criolla, hu\u00e9rfana, a quien su madre abandon\u00f3 unas horas despu\u00e9s de nacida; Blas, un mozalbete que emprende viaje siguiendo al Hombre del brazo fuerte, no sin caer ante la promesa de obtener un pedazo de tierra que le diera entidad, al igual que cientos de mestizos como \u00e9l. Enamorado de Mar\u00eda desde que la vio primera vez, intentar\u00e1 convencerla de contraer matrimonio con suma insistencia, a pesar de la negativa de esta. Isabel Descalzo ser\u00e1 la mujer oficial de Blas, aunque \u00e9l se casara con ella sin amarla y no sin hac\u00e9rselo notar. La voz femenina de Isabel, por su parte, colabora en la conformaci\u00f3n del personaje m\u00edtico de Mar\u00eda Muratore, y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-por-otra-historia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">trae luz<\/a> sobre las mujeres fundadoras de nuestro pa\u00eds.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Demitr\u00f3pulos <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">rompe con la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-historia-detras-de-malinalli-la-traidora-del-imperio-azteca\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">visi\u00f3n distorsionada de la Historia<\/a> escrita por los hombres, d\u00e1ndole voz a las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-heroinas-de-la-historia-tienen-album-de-figuritas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">feminidades<\/a>. Por un lado, est\u00e1n las voces de los cronistas coloniales en los pasajes en torno a lo hist\u00f3rico, pero que dialogan con las de las mujeres, e invita a repensar la construcci\u00f3n de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/juana-azurduy-entre-flores-y-espadas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">memoria latinoamericana<\/a>.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6448 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/5b536a075915b-e1594304399472.jpg\" alt=\"\" width=\"650\" height=\"918\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cYo me salvo porque manejo cualquier arma. Saben que soy un soldado m\u00e1s en cuanto asalto dan los indios y en cualquier emergencia. Me respetan por eso. Saben tambi\u00e9n que si no me caso es porque no me da la gana. No me puse en venta (\u2026) Alg\u00fan d\u00eda sabr\u00e1n que la Mar\u00eda Muratore no es una mujer como tantas que conocieron en la calle del Pecado. Sabr\u00e1n que es la mujer que han querido matar y no han podido. Y que la tendr\u00e1n que respetar\u201d. Mar\u00eda habla de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/frida-kahlo-ni-sumisa-ni-fetiche\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">s\u00ed misma<\/a> y hace imperar su <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-jardin-de-alejandra-pizarnik\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">personalidad<\/a>, su decisi\u00f3n. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Es una <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-cantora-de-la-patria-y-el-aborto-legal\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">desafiante<\/a> del orden de su \u00e9poca, que desarticula el modelo de familia, que no se reconoce mujer de nadie; embiste contra las imposibilidades siguiendo su <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lohana-berkins-y-el-aleteo-de-la-presencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">deseo<\/a>: estar en el campo de batalla.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para Libertad Demitr\u00f3pulos, escribir sobre viajes y mujeres que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/vilma-espin-una-revolucion-dentro-de-la-revolucion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">desaf\u00edan<\/a> al orden patriarcal, las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/we-txipantu-un-nuevo-ciclo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">costumbres<\/a> <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-sobre-religion-en-una-clave-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">religiosas<\/a>, el sometimiento y la exclusi\u00f3n es una marca propia<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">. <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">Su obra fue injustamente poco difundida en su \u00e9poca, quiz\u00e1s porque cuestiona los poderes dominantes desde las voces de quienes siempre estuvieron al margen.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn el espejo del agua ya estaba escrito mi destino. El barquichuelo rolaba en el r\u00edo siguiendo la corriente y rolaban tambi\u00e9n los camalotes, como pensamientos tibios. El agua turbia y los camalotes: as\u00ed ve\u00eda yo el mundo que se presentaba para m\u00ed. Una negrura peligrosa revestida de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/gilda-el-amor-verdadero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">flores<\/a>\u201d, dice Mar\u00eda y la poes\u00eda de la escritora se refleja en cada pasaje del libro, manteniendo en vilo a quien lee sobre las peripecias de Mar\u00eda en su b\u00fasqueda, los desencuentros y pesares de Blas, y la figura poderosa de Isabel. Invita a recrear la historia de nuestros <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-nietas-de-las-brujas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">or\u00edgenes<\/a>, refundando la conciencia aut\u00f3ctona y resignificando los saberes sobre <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-llamado-de-la-pachamama\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">nuestra tierra<\/a>; al tiempo que se nada en un r\u00edo de im\u00e1genes, olores y texturas que arrasan.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Acerca de la autora<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Libertad Demitr\u00f3pulos naci\u00f3 en Ledesma, Jujuy, el 21 de agosto de 1922. Fue maestra, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/evita-y-la-construccion-de-poder-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">peronista<\/a>, trabaj\u00f3 en el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/eva-y-las-mujeres\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">hogar-escuela Eva Per\u00f3n<\/a> y all\u00ed tuvo ocasi\u00f3n de conocer a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/eva-suena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Eva<\/a>, lo que posteriormente la llev\u00f3 a escribir <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">una biograf\u00eda sobre ella publicada en CEAL en 1984<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">. Su primera novela fue Los comensales, publicada en 1967, La flor de hierro en 1978, R\u00edo de las congojas en 1981, Sabotaje en el \u00e1lbum familiar en 1984 y Un piano en bah\u00eda desolaci\u00f3n en 1994. En 1997 recibi\u00f3 el premio Boris Vian por R\u00edo de las congojas en ocasi\u00f3n de la reedici\u00f3n de esta novela y el jurado estuvo integrado por grandes escritores argentinos. Falleci\u00f3 en 1998 a causa de las varias afecciones card\u00edacas que sufr\u00eda.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">R\u00edo de las congojas fue incluida en 2015 en la Serie del Recienvenido, dirigida por Ricardo Piglia para la Editorial Fondo de Cultura Econ\u00f3mica y nos invita al disfrute de la maestr\u00eda y delicadeza de la obra de Libertad.<\/span><\/p>\n<h4><strong><em>\u2013 Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Yo, Mar\u00eda Muratore, asesina, ladrona, sacr\u00edlega, bruja, engatusadora de hombres, que hasta hab\u00eda osado manchar el ilustre nombre del gran Conquistador, mezcl\u00e1ndolo en una sucia historia de amor\u00edos. El r\u00edo y sus tonalidades, su oleaje yendo y viniendo, trae la voz de Mar\u00eda Muratore, la hero\u00edna que presenta en su novela R\u00edo de las congojas [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":53,"featured_media":6447,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,36],"tags":[921,1655,1657,1656,802],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/img195-e1594304297264.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6446"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/53"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6446"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6446\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6452,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6446\/revisions\/6452"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6447"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6446"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6446"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6446"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}