{"id":6454,"date":"2020-07-10T11:13:44","date_gmt":"2020-07-10T14:13:44","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6454"},"modified":"2020-07-10T12:15:00","modified_gmt":"2020-07-10T15:15:00","slug":"j-epstein-asquerosamente-rico-netflix","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/j-epstein-asquerosamente-rico-netflix\/","title":{"rendered":"Jeffrey Epstein: asquerosamente rico"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Anonymus involucr\u00f3 a Donald Trump en la muerte de Jeffrey Epstein y el tema se volvi\u00f3 tendencia r\u00e1pidamente. En Google se dispararon las b\u00fasquedas sobre este financiero multimillonario y depredador sexual y el documental que muestra la red de abusos a menores que perpetr\u00f3 se convirti\u00f3 en lo m\u00e1s visto de <a href=\"https:\/\/www.netflix.com\/ar\/title\/80224905\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Netflix<\/a>. La producci\u00f3n audiovisual tiene una caracter\u00edstica esencial: est\u00e1 hecho con perspectiva de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/series-para-hacer-maraton-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">g\u00e9nero<\/a>. \u201cJeffrey Epstein: asquerosamente rico\u201d desarma los mecanismos del modus operandi de un violador, desnuda a los sistemas judiciales corruptos que permiten que se muevan con libertad y documenta lo dif\u00edcil que se vuelve para las mujeres <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/inconcebible\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">denunciar<\/a> y ser escuchadas.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La voz de las sobrevivientes<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Un primer signo que evidencia la producci\u00f3n del documental desde una mirada feminista es el protagonismo que asumen las mujeres. La serie est\u00e1 construida desde el relato de quienes sufrieron abusos por parte de Epstein y refleja con voces en primera persona las consecuencias que tiene, por un lado, ser v\u00edctima de una violaci\u00f3n y por otro, que descrean de sus testimonios.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Fue dirigida por Lisa Brayant, quien, entre otras cosas, decidi\u00f3 presentar a esas mujeres como sobrevivientes y no como v\u00edctimas, y no entra en detalles morbosos de las violaciones.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6460 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/sobrevivientes-jeffrey-epstein-1a-historia.jpeg\" alt=\"\" width=\"650\" height=\"350\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/sobrevivientes-jeffrey-epstein-1a-historia.jpeg 980w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/sobrevivientes-jeffrey-epstein-1a-historia-300x162.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/sobrevivientes-jeffrey-epstein-1a-historia-768x414.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/sobrevivientes-jeffrey-epstein-1a-historia-740x399.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 650px) 100vw, 650px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Adem\u00e1s, desnuda el perfil de un violador y sus mecanismos para captar mujeres m\u00e1s vulnerables. Busca menores de edad, con problemas familiares y\/o econ\u00f3micos; las seduce y se muestra poderoso con ellas; intenta manipularlas ofreci\u00e9ndoles ayuda o prometiendoles vidas id\u00f3neas.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El valor de la palabra<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Una cuesti\u00f3n atraviesa todo el documental: como en el mundo real, a la gran mayor\u00eda de las mujeres abusadas no les creen, o intentan desarticular sus testimonios. Esto se ve potenciado por lo que representaba Epstein, un multimillonario vinculado a los sectores m\u00e1s altos de la pol\u00edtica y el poder internacional.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Se ve c\u00f3mo se intent\u00f3 constantemente poner en duda las palabras de las sobrevivientes como forma de silenciarlas y de quebrar su credibilidad. Incluso, un abogado consejero de Epstein confiesa que us\u00f3 ese procedimiento como una estrategia judicial, que por supuesto -teniendo en cuenta el funcionamiento de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/prision-para-flavia-saganias-una-mirada-feminista-sobre-el-accionar-de-la-justicia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Justicia<\/a>-, sirvi\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En ese contexto, para muchas de las que sufrieron abusos por parte del financista, se vuelve muy dif\u00edcil denunciar y una gran parte de ellas pudo hacerlo reci\u00e9n varios a\u00f1os m\u00e1s tarde de cometidos los delitos, hecho que tambi\u00e9n hace que no les crean.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Como respuesta a esta <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-escucha-del-deseo-en-los-traslados-de-hijxs-de-parejas-separadas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">revictimizaci\u00f3n<\/a>, en la serie se pone de manifiesto la importancia de la uni\u00f3n entre esas mujeres y c\u00f3mo la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ante-el-acoso-machista-la-respuesta-es-organizacion-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">valent\u00eda<\/a> de algunas hace que otras se animen a hablar, rompiendo una cadena de silencio que se perpetr\u00f3 durante much\u00edsimos a\u00f1os.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Otro factor fundamental es el rol de los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-respuesta-al-machismo-nicolas-repetto\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">medios masivos<\/a>, que toman una posici\u00f3n que favorece al victimario. Sin intenciones de meterse con el poder, y con mucha falta de perspectiva de g\u00e9nero, contribuyen con sus discursos a que se descrea de las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-acoso-sexual-callejero-es-televisado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">sobrevivientes<\/a>; las hostigan -en algunos casos, publicando nombre, fotos, datos personales y culpabiliz\u00e1ndolas-; desoyen sus reclamos y no las escuchan hasta que los delitos toman una magnitud intapable.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-6465\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/jeffrey-epstein-posible-portada-1-e1594393991329.jpg\" alt=\"\" width=\"650\" height=\"433\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>El v\u00ednculo con el poder<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">D\u00edas atr\u00e1s, la noticia de que Ghislaine Maxwell (ex pareja de Esptein, a la que se la acusa por \u201cfacilitar\u201d las menores que fueron sometidas a los abusos y participar en ellos) fue capturada encendi\u00f3 las alarmas en el Reino Unido. Es que el pr\u00edncipe Andr\u00e9s, hijo de Isabel II est\u00e1 involucrado en la red de tr\u00e1fico sexual. Virgine Roberts, una de las sobrevivientes, denunci\u00f3 haber sido abusada por \u00e9l a los 17 a\u00f1os y varios testigos declararon haberlo visto en propiedades y fiestas de Esptein, donde se comet\u00edan estos delitos. Otras figuras que se codeaban con este personaje son Donald Trump y Bill Clinton.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Posiblemente por estos v\u00ednculos, la investigaci\u00f3n sobre el caso fue nefasta. En la serie, distintos protagonistas revelan las enormes irregularidades que hubo en todas las esferas de la justicia, desde fiscal\u00edas locales hasta el FBI, en pos de encubrir a Epstein.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Se aband\u00f3 m\u00e1s de una vez el proceso judicial. Cuando uno tom\u00f3 curso se hizo un arreglo entre jueces y abogados de Epstein para disminuir su culpabilidad, con un fallo que tanto polic\u00edas abocados a la causa como abogados de las denunciantes describen c\u00f3mo \u201cabsurdo\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los defensores del acosador, adem\u00e1s, usaron \u201ct\u00e1cticas\u201d violentas durante los procesos, en los que persegu\u00edan y vigilaban a las mujeres que hab\u00edan dado su testimonio con el objetivo de amedentrarlas y revictimizarlas. Spoiler: el Estado hizo la vista gorda a estas pr\u00e1cticas. \u201cMe revictimiz\u00f3 el mismo gobierno que deb\u00eda protegernos\u201d, relata una de las sobrevivientes.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6462 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/jeffrey-epstein-otra-posible-portada-1-e1594391394631.jpg\" alt=\"\" width=\"650\" height=\"366\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Una vez detenido Epstein, y luego de una pelea enorme de las denunciantes, sus abogados y agentes del Estado que s\u00ed ten\u00edan inter\u00e9s en que la causa avanzara, muestran el tratamiento VIP que tuvo en la c\u00e1rcel. Entre otras, pod\u00eda salir seis d\u00edas a la semana durante 12 horas para trabajar, sin ser vigilado. Despu\u00e9s de su muerte quedaron muchas aristas por indagar, entre ellos, dictaminar la responsabilidad de varios de los involucrados en estos delitos que a\u00fan no se sometieron a juicio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La serie de cuatro cap\u00edtulos desarma con una gran investigaci\u00f3n llena de diversas voces y documentos el entramado por el cual un violador multimillonario construye una red de tr\u00e1fico sexual de menores, silencia a las v\u00edctimas y es protegido por la justicia. Pero sobre todo, lo hace desde una perspectiva feminista, en donde queda en evidencia la importancia de que no s\u00f3lo se visibilicen estas tem\u00e1ticas sino que tambi\u00e9n sean mujeres quienes se ocupen de narrar estas historias, poniendo su voz y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-otras\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">mirada<\/a> en los contenidos. Porque esa generaci\u00f3n de nuevas producciones es lo que invita a repensar los modos en los que son tratados los casos de violencia de g\u00e9nero en el mundo real.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Anonymus involucr\u00f3 a Donald Trump en la muerte de Jeffrey Epstein y el tema se volvi\u00f3 tendencia r\u00e1pidamente. En Google se dispararon las b\u00fasquedas sobre este financiero multimillonario y depredador sexual y el documental que muestra la red de abusos a menores que perpetr\u00f3 se convirti\u00f3 en lo m\u00e1s visto de Netflix. La producci\u00f3n audiovisual [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":18,"featured_media":6466,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,96],"tags":[1661,1660,1662,1658,774,1663,608,1659],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/protesta-contra-jeffrey-epstein-1-hist-1-e1594394077869.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6454"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/18"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6454"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6454\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6467,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6454\/revisions\/6467"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6466"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6454"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6454"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6454"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}