{"id":6468,"date":"2020-07-10T14:14:59","date_gmt":"2020-07-10T17:14:59","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6468"},"modified":"2020-07-10T14:14:59","modified_gmt":"2020-07-10T17:14:59","slug":"basquet-femenino-las-gigantes-buscan-cambiar-una-desigualdad-historica","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/basquet-femenino-las-gigantes-buscan-cambiar-una-desigualdad-historica\/","title":{"rendered":"B\u00e1squet femenino: las Gigantes buscan cambiar una desigualdad hist\u00f3rica"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Nuevamente surge un reclamo de las deportistas argentinas. Antes fue el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-futbol-sera-feminista-disidente-y-profesional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">f\u00fatbol<\/a>, el tenis y el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-voley-femenino-reclama-igualdad-de-derechos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">v\u00f3ley<\/a>. Ahora es el b\u00e1squet. Las jugadoras de la selecci\u00f3n argentina exigieron ser respetadas y denunciaron la falta de un proyecto a largo plazo de parte de la Confederaci\u00f3n Argentina de B\u00e1squet (CABB). Parece que en el \u00e1mbito deportivo, el \u00fanico camino para que las autoridades valoren a sus talentos es a trav\u00e9s de comunicados y reclamos en redes sociales. Pero no deber\u00eda depender de que las \u201cGigantes\u201d levanten la voz para ser escuchadas. \u00bfPor qu\u00e9 no se trabaja en profundidad en el crecimiento de las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/futbol-femenino-la-conquista-en-la-cancha\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">disciplinas<\/a> femeninas?<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En una entrevista con <em>Feminacida<\/em>, Sof\u00eda Aispur\u00faa, jugadora de la selecci\u00f3n desde hace 10 a\u00f1os, y del Thunder Basket Matelica, de Italia, cuenta el complicado presente del b\u00e1squet femenino. La nueva dirigencia de la CABB asumi\u00f3 en diciembre del 2019, con Fabi\u00e1n Borro como presidente. Desde su llegada hasta junio, no tuvieron noticias. El primer torneo importante iba a ser el Sudamericano, en mayo, que requiere de una planificaci\u00f3n de meses de anticipaci\u00f3n. Sin embargo, hasta marzo no hubo ninguna novedad al respecto. La CABB justific\u00f3 que ten\u00edan la \u201cintenci\u00f3n de trabajar en un proyecto integral, pero se vio paralizado por la pandemia\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A la vez, aquellas jugadoras que eran parte de la selecci\u00f3n hab\u00edan dejado de recibir la beca del Ente Nacional de Alto Rendimiento (Enard) por no estar en competencia. Y como a\u00fan la CABB no hab\u00eda presentado ning\u00fan plan para el nuevo a\u00f1o de selecci\u00f3n, con cuerpo t\u00e9cnico, lista de jugadoras ni planes de entrenamiento, ese beneficio qued\u00f3 en stand by. \u201cPara nosotras, la beca no era lo m\u00e1s importante, pero ese error evidenci\u00f3 la falta de un programa serio\u201d, se\u00f1ala Aispur\u00faa<em>.<\/em><\/p>\n<div id=\"attachment_6474\" style=\"width: 761px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6474\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6474\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/1590336180972.jpg\" alt=\"\" width=\"751\" height=\"422\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/1590336180972.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/1590336180972-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/1590336180972-768x432.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/1590336180972-740x416.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 751px) 100vw, 751px\" \/><p id=\"caption-attachment-6474\" class=\"wp-caption-text\">Sof\u00eda Aispur\u00faa<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\">Adem\u00e1s, la primera medida fue suspender los torneos locales femeninos: la Liga Femenina y el Torneo Federal, entonces las jugadoras se encontraron sin trabajo ni ingresos, hasta hoy. Perjudicadas y preocupadas por el presente y el futuro del b\u00e1squet femenino, decidieron decir basta a una seguidilla de situaciones de maltrato y ninguneo de parte de las autoridades.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los cuestionamientos empezaron a encontrar algunas respuestas. Hace varias semanas, se reunieron por primera vez con la CABB. Y ya tuvieron una reuni\u00f3n virtual con el Ministro de Deportes Mat\u00edas Lammens, y el presidente del Enard, Gerardo Werthein, quienes les comunicaron que les restituir\u00e1n las becas a partir de este mes. \u201cEstamos a disposici\u00f3n de trabajar juntos para hacer crecer a nuestro deporte, con una comunicaci\u00f3n fluida y con pol\u00edticas deportivas con eje en la equidad de g\u00e9nero\u201d, afirmaron las Gigantes.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Una historia de desigualdad<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La selecci\u00f3n femenina de b\u00e1squet fue noticia en los Juegos Panamericanos de Lima 2019, por quedar fuera de competencia por un error de indumentaria ante Colombia. Hicieron la entrada en calor, cantaron el himno y al sacarse los buzos, vieron que ambos equipos ten\u00edan camisetas azules: Argentina deb\u00eda jugar ese partido con camiseta blanca. Seg\u00fan el reglamento, fue una \u201cnegligencia log\u00edstica\u201d. Para ellas, fue la derrota m\u00e1s dolorosa. Antes de viajar, el equipo fue obligado a elegir entre llevar m\u00e9dico o utilero. Ese grave error signific\u00f3 la descalificaci\u00f3n de un torneo al que hab\u00edan ido con grandes chances de podio y medalla.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">No fue la primera vez. En 1991, durante la primera participaci\u00f3n argentina en los Panamericanos en La Habana, el sponsor oficial de la delegaci\u00f3n ol\u00edmpica le entreg\u00f3 a cada jugadora camisetas y pantalones cortos como los \u201cde hombres\u201d y en talles grandes. Adaptar la ropa y achicarla fue la \u00fanica soluci\u00f3n. Adem\u00e1s, sin recursos para que viajara todo el plantel, aceptaron que una marca de autos se publicite en sus remeras. Las autoridades no chequearon que eso no estaba permitido por el reglamento, y aunque quedan afuera de esa competencia, no hubo sanci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seg\u00fan la web especializada \u201c<a href=\"http:\/\/www.pickandroll.com.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Pick and Roll<\/a>\u201d, esa generaci\u00f3n fue considerada de las mejores de las \u00faltimas d\u00e9cadas, pero \u201cel reclamo por mejores condiciones para entrenar fue socavando la paciencia de una dirigencia que no ten\u00eda intenciones de preocuparse por el femenino\u201d. Una relaci\u00f3n conflictiva que culmin\u00f3 con la no participaci\u00f3n del equipo en el Preol\u00edmpico de 1992.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hay m\u00faltiples ejemplos en los que se evidencia la desigualdad de g\u00e9nero y la falta de respeto al esfuerzo de las representantes argentinas. Antes de emigrar, Sof\u00eda Aispur\u00faa jug\u00f3 mucho tiempo en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/velez-los-desafios-en-la-construccion-de-clubes-libres-de-violencias\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">V\u00e9lez<\/a>, el club con m\u00e1s t\u00edtulos a nivel local y cuyo equipo femenino es m\u00e1s exitoso que el masculino. Cuando ella y sus compa\u00f1eras entrenaban en la cancha principal, apenas aparec\u00edan los veteranos se ten\u00edan que ir a una cancha del fondo y \u201cdaba impotencia, pero lo acept\u00e1bamos porque estaba naturalizado que ellos ten\u00edan la prioridad por ser hombres\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ya en la selecci\u00f3n, en un sudamericano sub 17, llegaron tres horas tarde a la final del campeonato por culpa de un dirigente: \u201cEst\u00e1bamos en Colombia, cruzamos la frontera a Ecuador a buscar unos papeles y \u00e9l quer\u00eda volver a Argentina sin jugar, no le importaba. Quer\u00edamos jugar s\u00ed o s\u00ed y lo hicimos. Sin los papeles necesarios, siendo menores, a las corridas, con malestares por la altura. Fue terrible y un peligro para todas.\u201d<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfPor qu\u00e9 la igualdad de derechos no deber\u00eda depender de los resultados deportivos?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las Gigantes son una selecci\u00f3n en ascenso. Ganaron un Sudamericano, luego de 70 a\u00f1os, con triunfo ante una potencia como Brasil; consiguieron la clasificaci\u00f3n al \u00faltimo Mundial de Espa\u00f1a y varias de sus jugadoras est\u00e1n consolidadas en el exterior. \u201cSiempre nos dicen que el b\u00e1squet masculino tiene todo por lo que lograron en su historia. Pero hubo trabajo, inversi\u00f3n y un proyecto detr\u00e1s. Eso en el femenino nunca lo tuvimos a largo plazo\u201d, dice Aispur\u00faa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Referentes e \u00eddolos del b\u00e1squet como Andr\u00e9s Nocioni y Julio Lamas, entre otros, apoyaron el reclamo de sus colegas. Saben que hay una diferencia enorme entre ambas ramas. Karina Rodr\u00edguez, una de las mejores jugadoras de la historia, es la Directora de Desarrollo del b\u00e1squet femenino. En una nota con Radio Brisas (MDQ), en enero del 2019, contaba que encontr\u00f3 una CABB \u201ccon buenas intenciones pero sin una dedicaci\u00f3n exclusiva&#8221;. &#8220;Hay un atraso de 20 a\u00f1os de trabajo. Vivimos en una sociedad machista. Hay mucho por corregir&#8221;, manifest\u00f3.<\/p>\n<div id=\"attachment_6473\" style=\"width: 764px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6473\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6473 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/karina_rodriguez_cabb.jpg\" alt=\"\" width=\"754\" height=\"465\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/karina_rodriguez_cabb.jpg 754w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/karina_rodriguez_cabb-300x185.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/karina_rodriguez_cabb-740x456.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 754px) 100vw, 754px\" \/><p id=\"caption-attachment-6473\" class=\"wp-caption-text\">Karina Rodr\u00edguez<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\">Apenas asumi\u00f3, s\u00ed modific\u00f3 un aspecto en las licitaciones para ser sedes de torneos nacionales: era requisito tener hoteles tanto para las competencias masculinas como femeninas. Antes, las deportistas mujeres se hospedaban en albergues.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Adem\u00e1s, Rodr\u00edguez hab\u00eda anunciado un Plan de Igualdad de G\u00e9nero, que buscaba que todas las selecciones tengan las mismas condiciones de entrenamiento, viajaran con equipo t\u00e9cnico completo y entrenaran en los mismos lugares. Nunca se concret\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Unidas y organizadas<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ante este presente preocupante, las basquetbolistas se organizaron y se unieron para defender sus derechos en \u201cLa Colectiva por la Equidad y Pluralidad en el b\u00e1squet\u201d, para darle voz a todas las integrantes de este deporte, a partir del \u201csilenciamiento y los abusos hist\u00f3ricos\u201d padecidos por la rama femenina.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La idea es seguir los pasos del voley, que en medio del reclamo por la profesionalizaci\u00f3n cre\u00f3 el \u201cColectivo Doble Cambio\u201d, organizaci\u00f3n que nuclea a jugadoras actuales y retiradas, entrenadoras y dirigentas. Al igual que \u201cFutbolistas Unidas Argentinas\u201d, espacio que re\u00fane a jugadoras argentinas por un f\u00fatbol femenino <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/que-la-violencia-no-sea-un-clasico-en-nuestro-futbol\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">libre de violencia<\/a>, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/monica-santino-las-pibas-toman-conciencia-politica-jugando-a-la-pelota\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">equitativo<\/a> y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/martina-lucha-para-que-la-dejen-jugar-por-los-puntos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">federal<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEl hartazgo es de todas. Salimos a levantar la voz, porque hace a\u00f1os que esperamos que mejoren las condiciones, ya tuvimos demasiada paciencia. Nosotras somos la selecci\u00f3n, las m\u00e1s privilegiadas, y tenemos que poner la cara ante los problemas que hay, para que no pase m\u00e1s. Hoy estamos nosotras y lo hacemos por todas las que van a venir en el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-nenxs-con-lxs-nenxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">futuro<\/a>\u201d, afirma Aispur\u00faa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En su voz est\u00e1 el sentimiento de todo el equipo. Y el de toda una generaci\u00f3n, que busca <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-menstruacion-de-tema-tabu-a-herramienta-para-mejorar-el-desempeno-de-las-jugadoras\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">romper<\/a> con un paradigma hist\u00f3ricamente machista en su deporte, desnaturalizar la desigualdad que sufren desde las categor\u00edas menores y dejar un legado. Cambiar las ra\u00edces del b\u00e1squet y transformarlo en todos sus estratos. Las Gigantes le hacen honor a su nombre, se animan y no se callan m\u00e1s. Por ellas y por las que vendr\u00e1n.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nuevamente surge un reclamo de las deportistas argentinas. Antes fue el f\u00fatbol, el tenis y el v\u00f3ley. Ahora es el b\u00e1squet. Las jugadoras de la selecci\u00f3n argentina exigieron ser respetadas y denunciaron la falta de un proyecto a largo plazo de parte de la Confederaci\u00f3n Argentina de B\u00e1squet (CABB). Parece que en el \u00e1mbito deportivo, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":54,"featured_media":6471,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897,35],"tags":[1664,1668,1667,1665,1670,1666,1671,1669],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/2d4e8227039d7baff9d9a72153b811c3-e1594399208447.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6468"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/54"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6468"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6468\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6475,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6468\/revisions\/6475"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6471"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6468"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6468"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6468"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}