{"id":6477,"date":"2020-07-11T15:43:45","date_gmt":"2020-07-11T18:43:45","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6477"},"modified":"2020-07-11T18:34:02","modified_gmt":"2020-07-11T21:34:02","slug":"el-derecho-a-menstruar-con-esi-y-recursos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-derecho-a-menstruar-con-esi-y-recursos\/","title":{"rendered":"El derecho a menstruar con ESI y recursos"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Un gran porcentaje de las ni\u00f1eces y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-adolescencias-se-suben-a-la-marea-roja\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">adolescencias<\/a> tiene su primer periodo sin informaci\u00f3n y sin los medios para acceder a los productos de gesti\u00f3n menstrual. La <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mi-sangre\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">menstruaci\u00f3n<\/a> no est\u00e1 contemplada dentro de la salud p\u00fablica de modo que se la asista como tal y los insumos necesarios para pasar este proceso en condiciones dignas no forman parte de la canasta b\u00e1sica.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/preservate-por-una-sexualidad-sin-mitos-ni-tabues\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Mitos<\/a>, miedos, infecciones, problemas ginecol\u00f3gicos, ausentismo escolar y laboral son algunas de las consecuencias cuando no hay acceso a la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Educaci\u00f3n Sexual Integral<\/a> ni recursos econ\u00f3micos suficientes.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Despu\u00e9s de estudiar esta realidad que implica faltas en distintas aristas, el espacio de Genero y Diversidad de Unidad Ciudadana, en consenso con todxs lxs integrantes del Frente de Todos de San Rafael, trabaj\u00f3 en un proyecto de ordenanza que garantiza el acceso al derecho de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/libres-menstruaremos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">salud menstrual<\/a> para todas las personas menstruantes del departamento. La propuesta fue aprobada en el concejo de la comuna el martes ocho de julio.<\/span><\/p>\n<p><strong>ESI para la promoci\u00f3n de la salud menstrual\u00a0<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Agustina tiene nueve a\u00f1os y se desmaya cada vez que \u201cle viene\u201d. Su mam\u00e1 la llev\u00f3 al m\u00e9dico de la salita cercana a su barrio y le dijeron que su problema es psicol\u00f3gico. La madre se acerc\u00f3 al puesto donde el equipo de g\u00e9nero de Unidad Ciudadana San Rafael reparte productos de gesti\u00f3n menstrual y folleter\u00eda y pregunt\u00f3: \u201c\u00bfUstedes no dan charlas sobre estas cosas? Mi hija tiene mucho miedo y no entiende lo que le pasa. Yo no s\u00e9 qu\u00e9 decirle, nos dijeron que en la escuela deber\u00eda explicarle, pero eso no ha pasado\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con la Ley Nacional 26.150 del 2006 se cre\u00f3 el Programa de Educaci\u00f3n Sexual Integral para su implementaci\u00f3n. En el portal de la Direcci\u00f3n General de Escuelas (DGE) de la provincia de Mendoza publican que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-chicxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la ESI es un derecho de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de todas las escuelas del pa\u00eds<\/a>: p\u00fablicas de gesti\u00f3n estatal y privadas, confesionales y laicas. Su aplicaci\u00f3n abarca desde el nivel inicial hasta el nivel superior de formaci\u00f3n docente y de educaci\u00f3n t\u00e9cnica no universitaria.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En los hechos, las pr\u00e1cticas distan mucho de lo que se asevera desde el Ministerio de Educaci\u00f3n de la provincia. En la mayor\u00eda de las escuelas no se dictan clases de ESI. En las que s\u00ed, la mirada personal atraviesa la ense\u00f1anza, la perspectiva biologicista sigue vigente y lxs chicxs tiene cada vez m\u00e1s preguntas que respuestas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn Mendoza, la ESI, se aplica de acuerdo a un modelo desarrollado en la provincia, producto de la resistencia a la misma ley. En este formato, s\u00f3lo se desarrolla en un taller, que efect\u00faa un docente habilitado, luego de hacer un curso brindado por la DGE. Pero no tiene mayor capacitaci\u00f3n que ese curso, ni se lleva a cabo una indagaci\u00f3n acerca de su idoneidad y compromiso. Ni tampoco control mayor que el libro de temas (registro de clases), y la presentaci\u00f3n de un proyecto. Los docentes pueden pertenecer a cualquier espacio, relacionado o no con el \u00e1rea de salud\u201d, cuenta Romina Mart\u00ednez, profesora de historia, capacitada en ESI y militante feminista y por las diversidades. \u201cLos talleres se brindan muy pocas veces en el a\u00f1o, hay tres o cuatro clases en todo el a\u00f1o por curso, todos juntos, enfoc\u00e1ndose en lo &#8217;emocional&#8217; y lo &#8216;preventivo&#8217; en materia anticonceptivos desde la heterosexualidad. En clases normales no se trata usualmente\u201d, agrega.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Romina sostiene que los profesores y profesoras no tienen una verdadera capacitaci\u00f3n en ESI ni en ning\u00fan tipo de legislaci\u00f3n que trate sobre el tema: \u201cLas clases se dictan desde el prejuicio y las creencias personales\u201d. Y subraya que en relaci\u00f3n a la menstruaci\u00f3n casi no hay orientaci\u00f3n. \u201cNo se habla m\u00e1s que lo que implica en general. Diagramita y vamos andando\u201d.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_6481\" style=\"width: 643px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6481\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6481\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/marea-roja3.png\" alt=\"\" width=\"633\" height=\"324\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/marea-roja3.png 633w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/marea-roja3-300x154.png 300w\" sizes=\"(max-width: 633px) 100vw, 633px\" \/><p id=\"caption-attachment-6481\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Proyecto Marea roja<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para Romina, lxs estudiantes no encuentran en los talleres un lugar seguro. Son realizados por docentes muy grandes de edad y en grupos numerosos. Esto implica que especialmente las estudiantes mujeres cis y las diversidades no pueden consultar ante dudas que, aparte, \u201cestxs docentes no est\u00e1n capacitados para responder\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La educadora concluye diciendo que \u201cla ESI se respeta y no se respeta\u201d. En este sentido, ampl\u00eda: \u201cAc\u00e1 aplicamos una forma propia de la ley, no la ley en s\u00ed. Se hace algo a mitad de camino. En muchas escuelas se le sigue pidiendo autorizaci\u00f3n a los padres (las religiosas lo hacen todas, en las p\u00fablicas depende el caso), quienes pueden decidir que el chico o chica no reciba el taller. Entonces, lxs estudiantes se quedan en la biblioteca con su profe de la hora que le corresponde haciendo tarea\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Laura Ale es directora de la escuela Pedro Buttini del distrito Cuadro Benegas y Profesora en el IES del Atuel, instituto en el que se forman la mayor\u00eda de los profesores y profesoras del departamento de San Rafael, en la provincia de Mendoza. Al ser consultada por la aplicaci\u00f3n en las escuelas y la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-postitulo-de-esi-del-joaquin-v-gonzalez-en-riesgo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">formaci\u00f3n de lxs profesorxs en ESI<\/a> asegura: \u201cEn las curr\u00edculas de los profesorados, uno de los ejes de salud integral es Educaci\u00f3n Sexual Integral, junto con fonoaudiolog\u00eda y con nutrici\u00f3n. Por lo tanto, todos los profes que estudian, rinden y tienen que aprobar estas materias\u201d. Sin embargo, sostiene que el problema tiene que ver con el enfoque: \u201cSe los forma solo en lo que tiene que ver con la sexualidad desde lo biol\u00f3gico, a veces hay una visi\u00f3n hasta homof\u00f3bica\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa formaci\u00f3n que se ha dictado desde el gobierno es sobre todo insuficiente, no es completa. En general, cuesta mucho que abandonen la idea de sexualidad arraigada y de trabajar en las aulas la menstruaci\u00f3n solo en relaci\u00f3n a la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/los-riesgos-del-embarazo-adolescente\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">prevenci\u00f3n del embarazo<\/a> o desde el concepto de higiene personal, pero no con una mirada m\u00e1s integral, es decir si lxs ni\u00f1xs y adolescentes tienen las herramientas sociales, econ\u00f3micas y culturales para poder vivenciar la menstruaci\u00f3n no como una incapacidad, si no como una cuesti\u00f3n natural\u201d, a\u00f1ade.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Laura tiene experiencia en distintos contextos, fue directora del Colegio Nacional y ahora trabaja en una escuela del distrito donde asisten alumnxs en condiciones de extrema vulnerabilidad. \u201cSiempre tengo toallitas y preservativos porque las chicas muchas veces usan trapos, les da mucha verg\u00fcenza pedir, se animan solo con quienes tienen mucha confianza\u201d, asegura y refuerza que uno de los principales obst\u00e1culos es la falta de presupuesto en educaci\u00f3n para hacer posible la aplicaci\u00f3n de la ley 26.150 en la provincia. \u201cLo que m\u00e1s imposibilita es la falta de recursos, porque si bien est\u00e1 garantizado en la legislaci\u00f3n que todxs lxs estudiantes de la educaci\u00f3n obligatoria tengan ESI, ac\u00e1 en Mendoza no est\u00e1 soportada esa garant\u00eda por cuestiones presupuestarias\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La directora hace \u00e9nfasis en que en la escuela el ausentismo es bastante pronunciado. &#8220;Por ejemplo, cuando tienen una hemorragia o fuertes dolores, pero no tenemos certificado m\u00e9dico. Lxs chicxs no van al centro de salud, pasan unos d\u00edas en la casa, pero no podemos dar cuenta de que sea por esto porque en general no van al m\u00e9dico, nos enteramos por sus comentarios. Ese ausentismo no se registra como tal, es una falta m\u00e1s. Esto generalmente pasa por que no hay atenci\u00f3n m\u00e9dica en esa zona o tienen acceso al centro de salud, pero no siempre est\u00e1 el ginec\u00f3logo o ginec\u00f3loga que lxs pueda atender\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La menstruaci\u00f3n sigue siendo algo que no se explica adecuadamente y genera verg\u00fcenza. \u201c\u00bfNo me dan una bolsa para que guarde el paquete de toallitas as\u00ed no se ve?\u201d, repite gran parte de las personas que se acercan a buscar estos insumos al stand que Unidad Ciudadana San Rafael tiene los s\u00e1bados en los barrios.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>La menstruaci\u00f3n, un factor de desigualdad<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sangrar todos los meses sigue siendo vergonzante, y tener que ir a pedir toallitas porque no ten\u00e9s los medios para gestionarte durante tu periodo, m\u00e1s.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed como la menstruaci\u00f3n no est\u00e1 contemplada en la educaci\u00f3n, tampoco es tomada en cuenta como parte de la salud p\u00fablica ni los productos necesarios son parte de la canasta b\u00e1sica, lo que hace que menstruar sea no solo dif\u00edcil sino tambi\u00e9n un gran factor de desigualdad social.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan datos de <a href=\"https:\/\/economiafeminita.com\/menstruaccion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Econom\u00eda feminista<\/a>, las mujeres ganan en promedio un 27 por ciento menos que los varones. Y las toallitas y tampones pueden representar hasta el 10 por ciento de sus ingresos. Las ni\u00f1eces y adolescencias tambi\u00e9n dependen de estos ingresos, lo que incrementa el costo y el porcentaje de un sueldo que representa este gasto. En la Argentina, como en muchos otros pa\u00edses, estos productos est\u00e1n gravados con IVA.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Econom\u00eda Feminista afirma que en un contexto en el que la mayor parte de las personas pobres son mujeres, no poder adquirir los medios para gestionar la menstruaci\u00f3n es un factor de ausentismo escolar y laboral.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Banco Mundial estima que, a nivel global, se pierden entre el 10 y el 20 por ciento de los d\u00edas de clase por esta raz\u00f3n. Adem\u00e1s, \u201cdebido a la falta de acceso a informaci\u00f3n y recursos, muchas veces se practican formas de gesti\u00f3n menstrual antihigi\u00e9nicas como el uso de pa\u00f1os viejos y desgastados, o trapos, que pueden causar infecciones del tracto urinario, problemas de salud reproductiva y hasta infertilidad\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El sangrado m\u00e1s natural, que tiene que ver con la realidad biol\u00f3gica de 10 millones de personas aproximadamente, sigue siendo <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-menstruacion-de-tema-tabu-a-herramienta-para-mejorar-el-desempeno-de-las-jugadoras\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tab\u00fa<\/a>. El debate se sigue postergando, mientras miles de personas esconden bajo la alfombra su periodo, porque de eso no se habla, porque cuando les viene tienen que guardarse en sus casas, porque una mancha de estas es m\u00e1s horrorizante que cualquier otra.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Estado debe hacerse presente en la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/trabajadorxs-y-pacientes-denuncian-el-vaciamiento-de-un-consultorio-inclusivo-en-olavarria\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">salud<\/a> y educaci\u00f3n para revertir las desigualdades. Mientras no haya pol\u00edticas p\u00fablicas que protejan estos aspectos de la vida de las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/pibxs-en-accion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ni\u00f1eces y adolescencias<\/a>, seguir\u00e1n menstruando con dolor, desconocimiento y verg\u00fcenza.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por estas razones, la ordenada reci\u00e9n aprobada garantiza que toda persona menstruante en la ciudad de San Rafael pueda acceder de manera gratuita a los insumos de gesti\u00f3n menstrual y tener un control personal sobre su <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sacar-al-patriarcado-de-los-consultorios-de-ginecologia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">salud ginecol\u00f3gica<\/a> por medio de una cartilla con informaci\u00f3n, calendario y que propicie los controles anuales.<\/span><\/p>\n<p>Ilustraci\u00f3n de portada: Lola Vendetta<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4><strong><em>\u2013 Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n<div class=\"getsocial gs-inline-group\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Un gran porcentaje de las ni\u00f1eces y adolescencias tiene su primer periodo sin informaci\u00f3n y sin los medios para acceder a los productos de gesti\u00f3n menstrual. La menstruaci\u00f3n no est\u00e1 contemplada dentro de la salud p\u00fablica de modo que se la asista como tal y los insumos necesarios para pasar este proceso en condiciones dignas [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":55,"featured_media":6480,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,897,17],"tags":[954,1675,157,158,1058,635,699,1674,1673,1672],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/menstruaci\u00f3n-marea-roja.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6477"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/55"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6477"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6477\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6486,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6477\/revisions\/6486"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6480"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6477"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6477"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6477"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}