{"id":648,"date":"2018-03-24T14:37:53","date_gmt":"2018-03-24T17:37:53","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=648"},"modified":"2018-03-24T14:37:53","modified_gmt":"2018-03-24T17:37:53","slug":"las-madres-una-raiz-del-feminismo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-madres-una-raiz-del-feminismo\/","title":{"rendered":"Las Madres: una ra\u00edz del feminismo"},"content":{"rendered":"<p><strong>Es imposible pensar en el movimiento de mujeres y no en las Madres y Abuelas de Plaza de mayo. El recorrido por su historia demuestra su presencia en los inicios del feminismo en los a\u00f1os 80\u2019. La fuerza que se arraig\u00f3 en los ovarios a trav\u00e9s del paso del tiempo que a\u00fan en el presente alza la voz.<\/strong><b> \u00a0<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Era 30 de abril de 1977. Las Madres decidieron juntarse en Plaza de Mayo. Eran apenas algunas pocas con la idea de reunirse, de verse las caras, de sentirse en compa\u00f1\u00eda. Sentadas en la plaza se encontraron. Un polic\u00eda las vio a todas juntas, les indic\u00f3 que el pa\u00eds estaba bajo estado de sitio y que ah\u00ed no pod\u00edan quedarse. \u201cMarchen, caminen\u201d, les orden\u00f3. Las mujeres le hicieron caso y marcharon. Los brazos entrelazados hicieron la ronda. Unas con otras, mujeres, todas juntas caminaron hacia el frente. Cuando nadie sal\u00eda, cuando todos callaban y miraban al costado. Unas locas decidieron alzar la voz.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los pa\u00f1uelos blancos llegaron meses despu\u00e9s en una peregrinaci\u00f3n a Luj\u00e1n a modo de identificaci\u00f3n entre ellas mismas. En realidad, no eran pa\u00f1uelos, eran pa\u00f1ales: los de sus hijos que estaban desaparecidos. El s\u00edmbolo las igual\u00f3, las herman\u00f3 y las fundi\u00f3 en una misma lucha. La mujer que piensa en un pa\u00f1uelo blanco, piensa en uno verde y conecta con sus antepasadas luchadoras. Si se piensa en un arquetipo de mujer argentina y empoderada es inevitable imaginar que ese ejemplo ser\u00eda el de las Madres. Irreverentes, locas y poderosas corrieron todo l\u00edmite de tiempo y espacio. Desafiaron al poder. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El enemigo estaba ah\u00ed enfrente, las hab\u00eda mandado a secuestrar. Ellas siguieron. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La mayor\u00eda eran amas de casa, j\u00f3venes de la clase media que nunca hab\u00edan estado involucradas en pol\u00edtica. \u201cAl otro jueves nos pusieron polic\u00eda como para la guerra, hasta en los \u00e1rboles, con ametralladoras apuntando para abajo, pero igual nos quedamos. Nos golpearon, nos pusieron perros, pero igual dijimos que no pod\u00edamos dejar de ir, y que esa plaza hab\u00eda que conservarla porque era la lucha, porque era el futuro, porque ah\u00ed sent\u00edamos que s\u00ed era una manera de recuperar esto que tanto quer\u00edamos que era tener un estado de derecho o constitucional\u201d, areng\u00f3 Hebe de Bonafini el 6 de julio de 1988 en una conferencia de prensa. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Para ese entonces, el feminismo era otro y la conjunci\u00f3n con la Madres no fue f\u00e1cil. El camino llev\u00f3 su tiempo y en el medio la dif\u00edcil tarea de deconstrucci\u00f3n de conceptos patriarcales arraigados hasta en ellas mismas. Las amigas feministas se acercaron a las Madres y comenzaron a caminar juntas. El punto de uni\u00f3n entre ambos movimientos: los derechos humanos. Lo personal es pol\u00edtico dir\u00eda Kate Millet y ese ser\u00eda el lema feminista de los a\u00f1os 70\u2019. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Luego las llamaron locas por romper con los mandatos, por salir de la casa y pelear contra un gobierno que les hab\u00eda quitado a sus hijos. La furia las enfrent\u00f3 con la Casa Rosada, con los militares, con los cementerios y con la iglesia. El mensaje de la dictadura tambi\u00e9n har\u00eda hincapi\u00e9 en la desvalorizaci\u00f3n de la mujer y ellas, s\u00f3lo con apoyar un pie sobre la plaza, lo pon\u00edan en cuesti\u00f3n. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En mayo de 1986 se gest\u00f3 el Primer Encuentro Nacional de Mujeres donde estar\u00edan las Madres en car\u00e1cter individual <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">debido a que el derecho a abortar a\u00fan no era de consenso general. Entre los nombres estaba el de Corti\u00f1as y otras tantas feministas de la \u00e9poca como Liliana Daunes, Claudia Korol, Mabel Belucci, entre otras.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> El contexto era en democracia, pero con la disputa por los derechos a\u00fan en auge. La patria potestad todav\u00eda era de los padres, el divorcio no era legal e Hilda Nava de Cuesta, estudiante detenida por el r\u00e9gimen, era presa pol\u00edtica. La violencia sexual en el cuerpo de la mujer se hab\u00eda estampado como sello del 76\u2019 al 83\u2019. Violaci\u00f3n que a\u00fan no se identificaba como genocidio y que formaba parte del \u201cDisciplinamiento del g\u00e9nero\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfDe qu\u00e9 se habla cuando se piensa en esta lucha a trav\u00e9s de los a\u00f1os y los distintos momentos pol\u00edticos? Se habla de las Madres que representan la fuerza para ir contra todo y perdurar en el tiempo. La misma fuerza que luego lleg\u00f3 a las piqueteras, a las cartoneras, a las sindicalistas y las feministas de la actualidad. El empuje que inspir\u00f3 a m\u00e1s de una cuando el cuerpo ped\u00eda un descanso o hab\u00eda que salir a pelear para poner el pan en la mesa. La voz y la inspiraci\u00f3n que atraves\u00f3 tantos a\u00f1os y se hizo presente en el \u00faltimo Paro Internacional de Mujeres frente a 500 mil presentes para gritar: \u201cParamos porque nadie sobra. Todas y todos somos imprescindibles. Resistimos sin violencia. No pasar\u00e1n. Seguiremos andando\u201d. \u00a0<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto y texto: Micaela Arbio Grattone<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Es imposible pensar en el movimiento de mujeres y no en las Madres y Abuelas de Plaza de mayo. El recorrido por su historia demuestra su presencia en los inicios del feminismo en los a\u00f1os 80\u2019. La fuerza que se arraig\u00f3 en los ovarios a trav\u00e9s del paso del tiempo que a\u00fan en el presente [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":649,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[114,113,115],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/11232073_10209494367422410_952808856026176368_n.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/648"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=648"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/648\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":677,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/648\/revisions\/677"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/649"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=648"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=648"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=648"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}