{"id":6491,"date":"2020-07-12T21:59:05","date_gmt":"2020-07-13T00:59:05","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6491"},"modified":"2020-07-13T20:19:02","modified_gmt":"2020-07-13T23:19:02","slug":"el-hogar-eva-duarte-en-estado-de-alerta","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-hogar-eva-duarte-en-estado-de-alerta\/","title":{"rendered":"El Hogar Eva Duarte en estado de alerta"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El gobierno de Horacio Rodr\u00edguez Larreta dispuso la \u201ceventual mudanza\u201d del Hogar Eva Duarte. Ubicado en el barrio porte\u00f1o de La Paternal, es el \u00fanico dispositivo para mujeres y personas feminizadas que trabaja espec\u00edficamente con adolescentes madres y\/o con hijxs en situaciones de violencia machista.\u00a0\u201cLa relocalizaci\u00f3n en este contexto, es el ajuste de las pol\u00edticas p\u00fablicas por parte del Gobierno de la Ciudad. Es el desalojo de un proyecto profesional \u00e9tico-pol\u00edtico que lleva a\u00f1os desarroll\u00e1ndose. Es la p\u00e9rdida del espacio f\u00edsico que construimos\u201d, sentenci\u00f3 Viviana Aguirre, operadora del hogar e integrante de la Junta interna de ATE promoci\u00f3n social, en di\u00e1logo con <em>Feminacida<\/em>.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El hogar es una de las cuatro unidades convivenciales que pertenece a la Direcci\u00f3n General de la Mujer, bajo la responsabilidad del Ministerio de Desarrollo Humano y H\u00e1bitat de la Ciudad de Buenos Aires y que recibe a j\u00f3venes por medio de las defensor\u00edas, quienes vienen de vivir en contextos de violencia familiar y de g\u00e9nero y no cuentan con un alojamiento seguro, ni redes de contenci\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A principios del mes pasado, autoridades del Ministerio, les informaron la decisi\u00f3n de \u201cmudar\u201d a la poblaci\u00f3n alojada, con el motivo de evitar contagios por la pandemia del coronavirus. El motivo era que funcionaba en el mismo predio que el Hogar San Mart\u00edn, un dispositivo para la tercera edad.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Viviana explica: \u201cSe habl\u00f3 de un \u2018traslado provisorio\u2019 en pos del cuidado de las dos poblaciones que habitan el mismo predio. Sin embargo, ambas poblaciones no tienen contacto. Solo se comparte un hall de entrada que divide las alas del edificio. Contamos con un puesto sanitario donde nos toman la fiebre, pasamos la prueba de olfato, presi\u00f3n, nos desinfectamos y nos mudamos la ropa y el calzado. Tomamos las medidas necesarias porque abonamos al cuidado de todes\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cYo tengo mucho miedo de que nos ocupen el lugar\u201d, agreg\u00f3 otra trabajadora. Y coment\u00f3 que el espacio se encuentra completamente preparado: con cunas, ba\u00f1eras para beb\u00e9s, pintado, en buen estado y organizado para la problem\u00e1tica con la que trabajan, y que se niegan a perder lo ganado.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>M\u00e1s que un dispositivo, una casa<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Hogar Eva Duarte es la casa de siete j\u00f3venes y sus hijxs, asimismo es el espacio en donde las trabajadoras pasan m\u00e1s de la mitad de su tiempo. Actualmente, son 28 trabajando, entre psic\u00f3logas, psicopedagogas, trabajadoras sociales, personal de limpieza, entre otras personas que hacen de ese lugar, un espacio y un equipo consolidado. \u201cSomos inquietxs, cuestionadorxs de pr\u00e1cticas que no nos parecen l\u00f3gicas, y vamos con ese objetivo\u201d sentenci\u00f3 una de ellas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Todas las mujeres que habitan el hogar son menores de 18 a\u00f1os que atravesaron o atraviesan situaciones de consumo, adicci\u00f3n, violencia f\u00edsica y abusos sexuales. Muchas de ellas ingresaron al lugar en situaci\u00f3n de embarazo, con 13 y 14 a\u00f1os, y permanecen all\u00ed hasta cumplir la mayor\u00eda de edad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una de las trabajadoras que comparte con ellas sus d\u00edas asegur\u00f3 que \u201cel hogar es su casa, es su lugar de pertenencia. A tal punto que nosotras en contexto normal, fuera de cuarentena, tenemos un cronograma para que puedan venir las egresadas. Porque si no, pasa que una tarde tenemos cinco pibas que egresaron y vienen a charlar, a querer estar con nosotras para contarnos sus logros, sus problemas. Entonces tuvimos que poner un d\u00eda para atenderlas a todas\u201d. Y agreg\u00f3 que el trabajo de ellas no termina en el hogar ya que est\u00e1n atentas las 24 horas a si suena el tel\u00e9fono, porque muchas veces sucede que a las pibas les pasa algo en la calle y recurren a ellas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Como equipo de trabajo<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">acompa\u00f1an singularmente a cada unx de lxs alojadxs, desde sus subjetividades hasta sus problem\u00e1ticas y las de su familia tambi\u00e9n, desmitifican situaciones, les hablan\u00a0de estereotipos, les ense\u00f1an sobre el cuidado de su cuerpo, sobre la maternidad, entre otras cuestiones que vuelven al hogar, tanto como a sus trabajadoras, una pieza fundamental en la vida de lxs adolescentes que se alojan ah\u00ed.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn ese sentido, construimos la importancia de este lugar trabajando en la restituci\u00f3n de derechos y proponiendo alternativas que brinden mejores condiciones de vida por fuera del circuito de la violencia\u201d, cont\u00f3 Viviana.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCuando vienen a ense\u00f1arles educaci\u00f3n sexual integral les muestran las partes del cuerpo y a veces las chicas no tienen ni idea de sus genitales y muchas fueron mam\u00e1s. Entonces, el Hogar Eva Duarte debe existir por todo esto y mucho m\u00e1s\u201d, subray\u00f3 otra de las mujeres que acompa\u00f1a en el lugar. Y agreg\u00f3 que, muchas veces, reciben m\u00e1s afecto por parte de ellas que de sus propias familias de sangre.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-6495\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-12-at-20.16.41-1.jpeg\" alt=\"\" width=\"696\" height=\"392\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-12-at-20.16.41-1.jpeg 696w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-12-at-20.16.41-1-300x169.jpeg 300w\" sizes=\"(max-width: 696px) 100vw, 696px\" \/><\/p>\n<h4><strong>Desamparo sin respuestas<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La crisis de emergencia sanitaria y econ\u00f3mica intensific\u00f3 la tensi\u00f3n con el gobierno de la ciudad. Antes de la cuarentena, las operadoras del hogar ya hab\u00edan denunciado la situaci\u00f3n de desamparo en la que est\u00e1n los dispositivos de la Direcci\u00f3n General de la Mujer. Hoy, esos problemas agudizan otros y el gobierno responde con amenazas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien fuentes del Ministerio de Desarrollo Humano y H\u00e1bitat de la Ciudad de Buenos Aires afirmaron que \u201cno es un cierre\u201d, las trabajadoras del lugar se\u00f1alaron que, en marzo, cuando se decret\u00f3 la cuarentena obligatoria, dos adolescentes del hogar salieron (ya que es un espacio a puertas abiertas, avalado por la Ley 26.061 de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes) y no les permitieron el reingreso hasta el d\u00eda de la fecha, ni a ellas, ni a nuevas ingresantes.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn el momento donde se decret\u00f3 la cuarentena, muchas de las residentes se encontraban fuera del hogar visitando a sus familias. Desde el d\u00eda 15 de la cuarentena estas solicitaron su reingreso. Tras la lucha que hemos dado pudimos ganar un poco m\u00e1s de tiempo para seguir resistiendo a la mudanza, sin embargo, las autoridades no brindan un plan que contenga alguna alternativa concreta\u201d, sostuvo Viviana Aguirre, operadora del lugar.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En esta misma l\u00ednea, otra trabajadora cont\u00f3 con cierta angustia que \u201cen medio de toda esta situaci\u00f3n una de las chicas tuvo a su beb\u00e9 y no la dejaron ingresar, est\u00e1 en el Hogar Juana Manzo, que es un lugar para mujeres adultas. Adem\u00e1s, otra piba de 15 a\u00f1os que ten\u00eda que ingresar con su hijo tampoco pudo y est\u00e1 en otro lugar para adultos. Entonces hay un mont\u00f3n de gente que tiene que ingresar a su casa y no se lo permiten\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con respecto a las adolescentes que quedaron vulneradas en otros espacios, son las trabajadoras del Eva Duarte quienes se hacen cargo de la asistencia de ellas \u201cporque directamente no tienen pa\u00f1ales ni leche para el beb\u00e9\u201d, en uno de los espacios que tambi\u00e9n corresponde al Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cambiar de barrio implica el desarme de toda una red de trabajo interdisciplinario que vienen tejiendo desde hace mucho tiempo con hospitales, escuelas, jardines y otros espacios e instituciones para el abordaje particular de cada una de las chicas y ni\u00f1es. Ven con preocupaci\u00f3n e inter\u00e9s el cuidado de la poblaci\u00f3n de tercera edad en el contexto de emergencia sanitaria y sostienen que \u201ces indispensable en la actual situaci\u00f3n que se garanticen de forma inmediata los cuidados necesarios para la convivencia de las dos poblaciones que habitan el predio del Hogar San Mart\u00edn a fin de buscar alternativas que protejan los derechos de los sectores m\u00e1s vulnerados\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNos encontramos en estado de alerta y exigimos a las autoridades, la subsecretar\u00eda de Fortalecimiento Personal, Familiar y Comunitario a cargo de la licenciada Jazm\u00edn Lerner, respuestas concretas sobre la continuidad de la pol\u00edtica p\u00fablica del Hogar Eva Duarte\u201d, finaliz\u00f3 Viviana.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8211;\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida &#8211;<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El gobierno de Horacio Rodr\u00edguez Larreta dispuso la \u201ceventual mudanza\u201d del Hogar Eva Duarte. Ubicado en el barrio porte\u00f1o de La Paternal, es el \u00fanico dispositivo para mujeres y personas feminizadas que trabaja espec\u00edficamente con adolescentes madres y\/o con hijxs en situaciones de violencia machista.\u00a0\u201cLa relocalizaci\u00f3n en este contexto, es el ajuste de las pol\u00edticas [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":30,"featured_media":6493,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[1678,415],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/5ee3cca9304ea_1004x565.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6491"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/30"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6491"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6491\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6506,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6491\/revisions\/6506"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6493"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6491"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6491"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6491"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}