{"id":6500,"date":"2020-07-14T00:01:02","date_gmt":"2020-07-14T03:01:02","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6500"},"modified":"2020-07-14T13:36:56","modified_gmt":"2020-07-14T16:36:56","slug":"abuso-sexual-e-infancias-en-aislamiento-cuando-en-el-hogar-hay-peligro","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-e-infancias-en-aislamiento-cuando-en-el-hogar-hay-peligro\/","title":{"rendered":"Abuso sexual e infancias en aislamiento: cuando en el hogar hay peligro"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">el marco del Aislamiento Social, Preventivo y Obligatorio (ASPO), ni\u00f1xs <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">y adolescentes en diversas situaciones sociales, familiares y comunitarias se encuentran m\u00e1s expuestxs y vulnerables al maltrato y a la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-escucha-del-deseo-en-los-traslados-de-hijxs-de-parejas-separadas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">violencia intrafamiliar<\/a>, seg\u00fan <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">advierte el Ministerio P\u00fablico Tutelar de la Ciudad de Buenos Aires. Frente a la emergencia sanitaria por el Covid-19, conviven en sus casas con la persona que suele ejercer violencia y abuso sobre ellxs. Entonces, \u00bfse puede hablar de menos denuncias por violencia y abuso sexual contra las infancias y las adolescencias durante este per\u00edodo?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEn este contexto de pandemia los chicos y chicas est\u00e1n a merced de los adultos. Es decir, que son carne de ca\u00f1\u00f3n porque no pueden escaparse de las violencias sexuales que los adultos ejercen sobre ellos\u201d, asegura a <em>Feminacida<\/em> Eva Giberti, coordinadora del programa &#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Las V\u00edctimas contra las Violencias&#8221;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> del<\/span> <a href=\"https:\/\/www.argentina.gob.ar\/justicia\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">. En la misma l\u00ednea, Yamila Corin, arteterapeuta y coordinadora de la agrupaci\u00f3n<\/span> <a href=\"http:\/\/mundanas.org.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mundanas<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, indica que \u201csi el 80 por ciento de los casos de abuso sobre ni\u00f1es y adolescentes es intrafamiliar, l\u00f3gicamente en un caso de aislamiento obligatorio hay una gran cantidad de ni\u00f1xs que est\u00e1n encerradxs con sus abusadores\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan se\u00f1ala el<\/span> <a href=\"https:\/\/mptutelar.gob.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ministerio P\u00fablico Tutelar<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> de la Ciudad de Buenos Aires, \u201cocho de cada diez ni\u00f1xs v\u00edctimas de violencia, maltrato o abusos tienen como victimarios a sus propios familiares o conocidos de ellxs\u201d. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">UNICEF tambi\u00e9n lo advierte en sus informes: \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">En la mayor parte de los casos judicializados los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-nunca-mas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">abusos<\/a> son cometidos por conocidos y familiares, que acceden con facilidad al ni\u00f1o y aprovechan la confianza nacida en la convivencia. Generalmente, quienes cometen actos de abuso sexual pertenecen al g\u00e9nero masculino\u201d. Al respecto, Giberti advierte que el padre o el abuelo suelen ser los primeros en abordar al ni\u00f1x en violencia sexual.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De acuerdo con el \u00faltimo <a href=\"https:\/\/www.unicef.org\/argentina\/media\/6776\/file\/Datos%20%22Las%20v%C3%ADctimas%20contra%20las%20violencias%22%202018-2019.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">informe<\/a> realizado por UNICEF y el Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, que analiza datos del programa &#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Las V\u00edctimas contra las Violencias&#8221;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> y comprende el per\u00edodo octubre de 2018 a septiembre de 2019, &#8220;el 46 por ciento de los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-el-delito-mas-invisibilizado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">casos<\/a> de violencia sexual contra ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes sucedi\u00f3 en el hogar de la v\u00edctima\u201d. En un 76,8 por ciento de los casos, los agresores eran del entorno cercano del menor. Adem\u00e1s, el 90 por ciento de los agresores son hombres.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las especialistas consultadas por este medio sostienen que la detecci\u00f3n y\/o intervenci\u00f3n sobre esta problem\u00e1tica suele comenzar en los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/acoso-en-la-escuela-los-quiebres-del-silencio\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">\u00e1mbitos educativos<\/a> y sociales. Sin embargo, seg\u00fan explica Corin, \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">al no ir a las escuelas aparece una reducci\u00f3n enorme en el caso de las denuncias\u201d<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">. Yael Bendel, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">asesora general del Ministerio P\u00fablico Tutelar,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> coincide y contin\u00faa: &#8220;Al no estar abiertas las aulas <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">suponemos que hay mucha m\u00e1s <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/afuera-el-coronavirus-adentro-la-violencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">violencia<\/a> que la que podemos medir y que se encuentra invisibilizada\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cDe ninguna manera existe menos violencia, existe mucha m\u00e1s violencia en este contexto de pandemia\u201d, ratifica Giberti. A su vez, se\u00f1ala que actualmente el trabajo del programa que coordina<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0es m\u00e1s complejo y requiere otro tipo de abordaje: \u201cCuando las pruebas son evidentes nos llevamos detenido al victimario. Sin embargo, en esta situaci\u00f3n no podemos irnos y dejar a la v\u00edctima en manos del victimario, por eso en m\u00e1s de una oportunidad dejamos un agente de polic\u00eda en situaci\u00f3n de guardia. Algo que no tenemos necesidad de hacer habitualmente\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Qu\u00e9 es el ASI<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De acuerdo con UNICEF, el abuso sexual contra ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes remite a pr\u00e1cticas sexuales (desde tocamientos, exposici\u00f3n de los \u00f3rganos sexuales y masturbaci\u00f3n frente a unx ni\u00f1x o adolescente, hasta violaciones) impuestas por un adulto, independientemente de la forma en que se ejerza la coerci\u00f3n. El abuso sexual contra ni\u00f1xs y adolescentes es un delito complejo de abordar, de detectar y de resolver. Hist\u00f3ricamente, se lo intent\u00f3 <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-juzgado-que-favorece-a-abusadores\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">silenciar<\/a>, encubrir y negar desde las instituciones y desde la justicia. Por eso, es uno de los delitos con mayor \u00edndice de impunidad.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNingunx docente, ni madre protectora puede sostener una denuncia, con todo lo que conlleva, de manera individual. Debemos <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/le-niegan-la-camara-gesell-a-luna\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">apoyarnos<\/a> en nuestro grupo de pertenencia, compa\u00f1erxs de trabajo, familia, amigxs, sindicato, partido pol\u00edtico, o bien recurrir a asociaciones afines\u201d, aseguran desde la Agrupaci\u00f3n Mundanas. Esta problem\u00e1tica, sumamente extendida y que abarca los diversos estratos socioculturales, requiere ser abordada como problem\u00e1tica de g\u00e9nero. \u201cEs urgente que ocupe la agenda del Estado y del feminismo para poder combatirlo de manera colectiva\u201d, reflexiona Corin.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>El lugar de la escuela<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Desde el colectivo feminista y a partir de la elaboraci\u00f3n de su <a href=\"http:\/\/www.diariofemenino.com.ar\/documentos\/97_100186_MANUAL%20ASI%20por%20hoja.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">manual para docentes<\/a>, recomiendan nunca desestimar la sospecha. \u201cLas escuelas siempre fueron un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">refugio<\/a>, un lugar que garantiza derechos\u201d, dice Corin y suma: \u201cSi bien no es el objetivo uno, es una obligaci\u00f3n de quienes est\u00e1n en las escuelas ser garantes de derechos. De hecho tambi\u00e9n son quienes muchas veces detectan estas situaciones de abuso y pueden intervenir. Nos parece muy importante la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-chicxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ESI<\/a> y su aplicaci\u00f3n efectiva\u201d. En concordancia, UNICEF se\u00f1ala que \u201cla escuela, en tanto \u00e1mbito de educaci\u00f3n y socializaci\u00f3n de lxs ni\u00f1os y adolescentes y por ser parte de su cotidianeidad, tiene un lugar fundamental en la detecci\u00f3n de situaciones de abuso sexual\u201d.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_6503\" style=\"width: 710px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6503\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6503 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Ilustraci\u00f3n-del-cuento-Estela-grita-muy-fuerte-e1594679314701.jpg\" alt=\"\" width=\"700\" height=\"332\" \/><p id=\"caption-attachment-6503\" class=\"wp-caption-text\">Ilustraci\u00f3n del cuento &#8220;Estela grita muy fuerte&#8221;<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEntre el 70 y 80 por ciento de lxs ni\u00f1xs y adolescentes de entre 12 a 14 a\u00f1os -que pasaron por la Sala de Entrevistas Especializada del Ministerio P\u00fablico Tutelar- pudieron comprender que fueron abusados despu\u00e9s de recibir clases de Educaci\u00f3n Sexual Integral (ESI)\u201d, <\/span><a href=\"https:\/\/mptutelar.gob.ar\/la-esi-permiti%C3%B3-que-el-80-por-ciento-de-los-ni%C3%B1os-y-ni%C3%B1as-abusados-pudieran-contarlo\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">advierte el organismo<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">. Al respecto, Bendel reconoce: \u201cCon datos emp\u00edricos mostramos que la mejor pol\u00edtica contra los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-tambien-en-internet\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">abusos sexuales<\/a>, y para lograr que se salga del c\u00edrculo de violencia, es la ESI\u201d. Desde el 2006, la<\/span> <a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/120000-124999\/121222\/norma.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ley N.\u00b0 26.150<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> establece que todxs lxs educandxs tienen derecho a recibir educaci\u00f3n sexual integral en los establecimientos educativos de las jurisdicciones nacionales, provinciales, de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y municipales.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La escuela como ese lugar de aprendizaje y de contenci\u00f3n, \u201cde <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/mas-coraje-menos-represion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">trasformaci\u00f3n<\/a> y de construcci\u00f3n de otros sentidos en relaci\u00f3n a lo que pasa en el afuera, tambi\u00e9n incluye un adentro: las familias,\u201d expresa a <em>Feminacida<\/em> Celeste Mac Dougall, docente de Historia y especialista en Educaci\u00f3n Sexual Integral.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Estado garante de derechos<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De acuerdo con la normativa internacional, nacional y local, el Estado debe prevenir, sancionar y erradicar la violencia en todas sus formas, adem\u00e1s de otorgar un debido tratamiento a las personas que la sufren. En el caso particular de violencia contra ni\u00f1xs y adolescentes, debe garantizar una protecci\u00f3n integral de sus derechos. Todxs lxs actores sociales que trabajen con ellxs tambi\u00e9n deben conocer y aplicar obligatoriamente las normas vigentes.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La\u00a0<\/span><a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/0-4999\/249\/norma.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, que Argentina establece con rango constitucional,<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">se\u00f1ala en su art\u00edculo 19: \u201cProteger al ni\u00f1o contra toda forma de perjuicio o abuso f\u00edsico o mental, descuido o trato negligente, malos tratos o explotaci\u00f3n, incluido el abuso sexual; mientras el ni\u00f1o se encuentre bajo la custodia de los padres, de un representante legal o de cualquier otra persona que lo tenga a su cargo\u201d. En el marco local, la<\/span> <a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/110000-114999\/110778\/norma.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ley de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, sancionada y promulgada en 2005, establece que tienen derecho a ser o\u00eddxs y atendidxs. Adem\u00e1s, se debe respetar su condici\u00f3n de sujeto de derecho. Esta normativa de aplicaci\u00f3n obligatoria articula con la<\/span> <a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/150000-154999\/152155\/norma.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ley de Protecci\u00f3n Integral a las Mujeres<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> que si bien tiene como objetivo prevenir, sancionar y erradicar la violencia en los \u00e1mbitos en que desarrollen sus relaciones interpersonales, tambi\u00e9n contempla las violencias contra las infancias y adolescencias.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Construir redes<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aunque \u201cla pandemia dej\u00f3 en claro que el aula, y los v\u00ednculos interpersonales de amorosidad y cuidado son irremplazables\u201d, tal como se\u00f1ala Mac Dougall, este contexto de aislamiento exige nuevas maneras de aplicaci\u00f3n efectiva de las herramientas que dispone la Educaci\u00f3n Sexual Integral. \u201cLa tarea es constante y, en este contexto, se debe seguir sosteniendo: se deben fortalecer las redes de acompa\u00f1amiento, se debe fortalecer el cambio de paradigma que tiene que ver con el creerle a lxs ni\u00f1xs y creernos entre nosotras, porque de esto depende que haya intervenciones, sanci\u00f3n y reparaci\u00f3n\u201d, concluye Corin.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;La escuela como espacio de interacci\u00f3n con otras y otros que s\u00ed nos cuidan y s\u00ed nos protegen y escuchan est\u00e1 faltando en cuarentena\u201d, asevera Mac Dougall. Por eso, construir nuevas redes de contenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento para lxs ni\u00f1xs y adolescentes, tanto en la escuela como en espacios comunitarios y sociales, se vuelve imprescindible.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><em><b>Prevenir y pedir ayuda<\/b><\/em><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Si cre\u00e9s que unx ni\u00f1x y\/o adolescente sufre o pudo haber sufrido\u00a0<\/span><a href=\"https:\/\/www.argentina.gob.ar\/abusosexualinfantil\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">abuso sexual<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> pod\u00e9s comunicarte con la l\u00ednea gratuita:<\/span><\/em> <em>0800-222-1717<span style=\"font-weight: 400;\">, desde cualquier lugar del pa\u00eds, los 365 d\u00edas del a\u00f1o. Ser\u00e1s atendidx por profesionales especializados y pod\u00e9s hacerlo aunque no seas familiar. <\/span>Frente a una situaci\u00f3n de abuso o violencia, est\u00e1 permitido salir sola o con tus hijxs a buscar ayuda o denunciar<span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Cualquier persona que est\u00e9 atravesando o tenga conocimiento de una situaci\u00f3n de<\/span> <a href=\"https:\/\/www.argentina.gob.ar\/justicia\/violencia-familiar-sexual\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">violencia familiar y\/o sexual<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> puede comunicarse a la <\/span>l\u00ednea 137<span style=\"font-weight: 400;\">. Es gratuita y nacional, brinda contenci\u00f3n, asistencia y acompa\u00f1amiento las 24 horas, los 365 d\u00edas del a\u00f1o. Ante situaciones de<\/span> <a href=\"https:\/\/www.argentina.gob.ar\/generos\/linea-144\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">violencia por razones de g\u00e9nero<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> pod\u00e9s llamar al <\/span>144<span style=\"font-weight: 400;\"> y recibir atenci\u00f3n, contenci\u00f3n y asesoramiento.<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Asimismo, el Encuentro Nacional Contra la Violencia Sexual hacia Ni\u00f1es y Adolescentes conformado por sobrevivientes y organizaciones de la sociedad civil est\u00e1 difundiendo una encuesta que tiene como objetivo\u00a0tener un panorama general de este delito y sus especificidades. Est\u00e1 destinada a sobrevivientes de violencia sexual en la infancia y\/o adolescencia mayores de 18 a\u00f1os. Para completarla, hac\u00e9 click <a href=\"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSdsFhzufb4HUKpqkh8YktxSQOQborZWWQtktQlZ0lLK7fWeiA\/viewform\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ac\u00e1.<\/a><\/em><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Imagen de portada:\u00a0Ilustraci\u00f3n de Hebe Gardes para el libro \u201cEl que nada no se ahoga&#8221;<\/h4>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">&#8211;\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida &#8211;<\/em><\/strong><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En el marco del Aislamiento Social, Preventivo y Obligatorio (ASPO), ni\u00f1xs y adolescentes en diversas situaciones sociales, familiares y comunitarias se encuentran m\u00e1s expuestxs y vulnerables al maltrato y a la violencia intrafamiliar, seg\u00fan advierte el Ministerio P\u00fablico Tutelar de la Ciudad de Buenos Aires. Frente a la emergencia sanitaria por el Covid-19, conviven en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":57,"featured_media":6501,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,897,17],"tags":[197,1527,1564,1261,1680,378,1682,1448,457,1683,1684,1685,1681,1679,1529],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Ilustraci\u00f3n-de-Hebe-Gardes-para-\u201cEl-que-nada-no-se-ahoga\u201d..jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6500"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/57"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6500"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6500\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6514,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6500\/revisions\/6514"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6501"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6500"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6500"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6500"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}