{"id":6515,"date":"2020-07-15T00:01:41","date_gmt":"2020-07-15T03:01:41","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6515"},"modified":"2020-07-14T19:49:42","modified_gmt":"2020-07-14T22:49:42","slug":"peligran-los-puestos-de-68-celadoras-de-micros-escolares-en-la-villa-31","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/peligran-los-puestos-de-68-celadoras-de-micros-escolares-en-la-villa-31\/","title":{"rendered":"Peligran los puestos de 68 celadoras de micros escolares en la villa 31"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Se trata de 68 mujeres habitantes del barrio \u201cPadre Carlos Mugica\u201d que desempe\u00f1an como celadoras de micros escolares. Hace m\u00e1s de tres semanas comenzaron las negociaciones con la empresa que las contrata de manera precaria, y con el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires. Las trabajadoras afectadas se presentaron el pasado 24 de junio en el edificio ubicado en Carlos H. Perette y Calle 10. Muchas de ellas son el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-ramonas-que-ponen-el-cuerpo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">sost\u00e9n<\/a> de su hogar.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con la emergencia sanitaria declarada por la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/villa-31-no-es-el-virus-es-la-desidia-estatal\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pandemia<\/a> y con un decreto emitido por el Poder Ejecutivo de la Naci\u00f3n, el cual limita despidos y suspensiones laborales, quienes posibilitan la educaci\u00f3n de lxs estudiantes de la villa 31 quedar\u00e1n sin su \u00fanica fuente de ingreso. Frente al ministerio que tiene a Soledad Acu\u00f1a como m\u00e1xima representante, unas 30 trabajadoras con barbijos, bien abrigadas y con bombos en sus manos reclamaron por sus derechos laborales mientras 15\u00a0polic\u00edas uniformados les ped\u00edan que se alejen.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNo queremos quedarnos sin trabajo, menos en medio de una pandemia\u201d, dijo Cecilia, una de las celadoras afectadas. Ella tiene 37 a\u00f1os y vive en el barrio Padre Carlos Mugica. Es madre soltera, tiene tres hijes y hace seis a\u00f1os que trabaja como en los micros escolares. \u201cNo nos hacen caso porque somos todas mujeres\u201d, remarc\u00f3 en di\u00e1logo con este medio luego de la manifestarse en la sede ministerial.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las trabajadoras son todas vecinas del barrio. Muchas de ellas tienen diez a\u00f1os de antig\u00fcedad en la empresa de transportes \u201cLa Delfina\u201d, quien a su vez es la empresa tercerizada que contrata el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Hace semanas reclaman que alguien las reciba y les d\u00e9 una respuesta para llegar a un acuerdo y as\u00ed mantener sus puestos laborales. El convenio de trabajo que firman con la empresa es anual. Este a\u00f1o debido a la propagaci\u00f3n del Covid-19, el acuerdo s\u00f3lo ten\u00eda vigencia hasta mayo. En a\u00f1os anteriores el per\u00edodo abarcaba de marzo a diciembre.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Frente al <a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/verNorma.do?id=335976\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">DNU 329\/2020<\/a> expedido por el presidente Alberto Fern\u00e1ndez que impide los despidos sin justa causa por el plazo de 60 d\u00edas, Valeria, trabajadora de la empresa, manifest\u00f3 a Feminacida: \u201cel trabajo que hacemos es cuidar a los ni\u00f1os arriba del micro durante el recorrido que hacen desde su casa hasta la escuela. Es injusto lo que hacen, nosotras solo queremos trabajar\u201d. Tambi\u00e9n es madre soltera y ese trabajo es su \u00fanica fuente de ingreso.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las celadoras no estuvieron solas en su reclamo. Vecinxs de organizaciones sociales acompa\u00f1aron la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-de-los-barrios-populares-portenos-no-mas-muertes-evitables\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">lucha<\/a>. \u201cTres d\u00edas seguidos que se presentaron en el Ministerio, les dicen que les van a dar una respuesta y no lo hacen. No tienen intenciones de regularizar la situaci\u00f3n\u201d, afirm\u00f3 Eduardo, integrante del Comit\u00e9 de Crisis de la villa 31\/31 bis.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6516 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/IMG-20200705-WA0000-e1594758831614.jpg\" alt=\"\" width=\"563\" height=\"750\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Precarizaci\u00f3n laboral: historias que se repiten<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Muchas de las celadoras conforman familias <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/yo-crio-sola\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">monoparentales<\/a> y son el \u00fanico sost\u00e9n de su hogar. Con el Aislamiento Social, Preventivo y Obligatorio (ASPO) se hicieron visibles las condiciones a las que est\u00e1n expuestas las trabajadoras mujeres. Un informe del Observatorio de G\u00e9nero del centro CEPA, muestra que el 27 por ciento de los hogares con menores son monoparentales: dentro de este universo el 66 por ciento son hogares pobres y el 60 por ciento tienen jefatura femenina.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Un documento sobre las brechas de g\u00e9nero en la Argentina elaborado por el Ministerio de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n, bajo la Direcci\u00f3n de Econom\u00eda, Igualdad y G\u00e9nero destac\u00f3 que \u201c<\/span>las mujeres son las que sufren los mayores niveles de desempleo y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-amor\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">precarizaci\u00f3n laboral<\/a>. Ganan, en promedio, un 29 por ciento menos que sus pares varones. Brecha que se ampl\u00eda para las asalariadas informales, alcanzando un 35,6 por ciento. La mitad de quienes no consiguen empleo son j\u00f3venes de hasta 29 a\u00f1os y, entre personas, son las mujeres quienes enfrentan las tasas m\u00e1s altas de desocupaci\u00f3n de toda la econom\u00eda con un 23 por ciento\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En cuanto a las que consiguen insertarse al mercado laboral el mismo bolet\u00edn indica: <\/span>\u201cLa inserci\u00f3n de las mujeres en la actividad econ\u00f3mica remunerada viene de la mano de condiciones desfavorables tanto en el acceso como en la permanencia. La brecha de ingresos totales entre varones y mujeres es del 29 por ciento, calculada como la variaci\u00f3n relativa entre la media de ingresos de los varones y el promedio de ingresos de las mujeres. Esta brecha se agrava cuando se comparan asalariadas y asalariados informales, superando el 35,6 por ciento promedio de diferencia entre ingresos\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La legisladora de la Ciudad por el Frente de Todos, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/maru-bielli-los-movimientos-feministas-fueron-fundamentales-para-generar-alianza-y-derrotar-al-neoliberalismo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Mar\u00eda Biell<\/a>i se refiere a la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/pandemia-y-economia-un-analisis-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">brecha<\/a> y a la precarizaci\u00f3n de las mujeres en el mercado laboral como una desigualdad pronunciada, donde los factores que permiten evidenciar esta disparidad son la valoraci\u00f3n de hora de trabajo y durante cu\u00e1nto tiempo lo hacen. Y una vez que estas asumen las tareas de cuidado en el hogar dejan de lado el mercado de trabajo y reducen as\u00ed la cantidad de horas en el \u00e1mbito formal: un impedimento para que las mismas tengan menos chances de insertarse en el mercado. En di\u00e1logo con este medio, Bielli destaca: \u201clos trabajos feminizados son los peores remunerados, se lo los llama pisos pegajosos, porque son tareas que est\u00e1n en el \u00faltimo rango del reconocimiento salarial por parte de las mujeres. Hay otra variable que interviene, los llamados techos de cristal. Se ve en las estructuras jer\u00e1rquicas de las empresas y en los ascensos en determinadas carreras. Hay muchas dificultades para acceder a esos lugares de definici\u00f3n y por ende repercute en mayor retribuci\u00f3n econ\u00f3mica, en mayor salario, en mujeres la posibilidad de acceder a cargos jer\u00e1rquicos\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Bielli menciona dos leyes importantes que permiten reducir la brecha laboral entre un g\u00e9nero y otro hasta el momento. La <a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/210000-214999\/210489\/norma.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ley 26.844<\/a> de trabajadoras de casas particulares y la <a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/30000-34999\/30341\/texact.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ley 24.476<\/a> de moratoria previsional. Ambas como un reconocimiento a las tareas que realizan millones de mujeres hist\u00f3ricamente.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A nivel mundial los datos referidos a la brecha entre mujeres y varones no es muy distinto al de Am\u00e9rica Latina y en contexto de emergencia sanitaria se recrudece. Un informe elaborado por la ONU confirma que \u201c<\/span>la reducci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica dada por la pandemia, las trabajadoras informales fueron las m\u00e1s castigadas ya que pierden su sustento de vida de manera inmediata, sin posibilidad de poder sustituir ese ingreso\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La inserci\u00f3n de las mujeres en la actividad econ\u00f3mica remunerada viene de la mano de condiciones desfavorables tanto en el acceso como en la permanencia. La situaci\u00f3n laboral que viven, de manera informal y formal, es de larga data. El contexto lo hace m\u00e1s visible a\u00fan. La violencia econ\u00f3mica ejercida hacia las mujeres e identidades disidentes necesita ponerse en agenda para visibilizar la desigualdad estructural que lxs oprime.<\/span><\/p>\n<h4>Foto de portada: Nuestras Voces<\/h4>\n<p>\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Se trata de 68 mujeres habitantes del barrio \u201cPadre Carlos Mugica\u201d que desempe\u00f1an como celadoras de micros escolares. Hace m\u00e1s de tres semanas comenzaron las negociaciones con la empresa que las contrata de manera precaria, y con el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires. Las trabajadoras afectadas se presentaron el pasado 24 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":42,"featured_media":6520,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[1690,1688,1689,1691,1280,415,1686,1687,894],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-06-19-at-20.30.46-768x1024.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6515"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/42"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6515"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6515\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6526,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6515\/revisions\/6526"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6520"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6515"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6515"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6515"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}