{"id":6527,"date":"2020-07-15T00:03:43","date_gmt":"2020-07-15T03:03:43","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6527"},"modified":"2020-07-15T00:50:39","modified_gmt":"2020-07-15T03:50:39","slug":"las-mamas-del-nino-que-nacio-luchando-por-sus-derechos-en-mina-clavero","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-mamas-del-nino-que-nacio-luchando-por-sus-derechos-en-mina-clavero\/","title":{"rendered":"Las mam\u00e1s del ni\u00f1o que naci\u00f3 luchando por sus derechos en Mina Clavero"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\">\u00a0<em>\u201cY cada vez que sientas miedo, ey Jude, detente<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>No cargues el mundo sobre tus hombros<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Porque bien sabes que es un tonto el que act\u00faa con frialdad<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Volviendo su mundo un poco m\u00e1s fr\u00edo\u201d.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>John Lennon.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>\u00a0<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Liam Jude Lennon Olivera Mart\u00ednez corre y salta por la plaza San Mart\u00edn de una Mina Clavero que huele a invierno. Su sonrisa hace honor a su primer nombre que para el budismo significa \u201cel iluminado\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Aunque no hay m\u00fasica, de fondo podr\u00edan escucharse los acordes de Lennon, cantante que le da el segundo y tercer nombre al ni\u00f1o Olivera Mart\u00ednez; un doble apellido heredado de sus mam\u00e1s, Carla y Cindy.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLas mam\u00e1s\u201d, como muches las llaman en el pueblo, creen en las energ\u00edas, en el amor, en el Popol Vuh, el Cor\u00e1n, la Tor\u00e1, la biblia, el budismo y en las se\u00f1ales. Un d\u00eda Cindy encontr\u00f3 un babero verde en el supermercado y pens\u00f3: \u201c\u00a1Es una se\u00f1al!\u201d. Esa noche escribieron una carta, colocaron arriba el babero, m\u00e1s arriba una estatua de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-virgen-cabeza\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">virgen<\/a> de Guadalupe y con una velita encendida pidieron por la venida de un ni\u00f1e.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A los pocos d\u00edas el test de embarazo dio positivo.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong><br \/>\nReal love: de-construcci\u00f3n de hogares\u00a0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con el deseo en presente, Cindy y Carla se casaron un 14 de Octubre de 2016 en la provincia vecina de San Luis. El encuentro fue sencillo, espejo de ellas. Sin fiesta, pero con familia y con vestidos que se hicieron ellas mismas en solo dos d\u00edas. Antes, celebraron con una ceremonia budista, porque siempre creyeron que estaban unidas por una energ\u00eda que las hac\u00eda complementarias.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Liam fue bautizado en una Iglesia Cat\u00f3lica \u201cporque fue un milagro de la virgen de Guadalupe\u201d. Cuenta la leyenda que la instituci\u00f3n se apropi\u00f3 de esta virgen, ya que en realidad ella es la patrona de los aztecas. Tonantzin es su verdadero nombre. En los ojos la virgen tiene rostros y en su t\u00fanica el cielo estrellado de la noche en la que apareci\u00f3.<\/p>\n<div id=\"attachment_6533\" style=\"width: 1290px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6533\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6533 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-14-at-15.21.12.jpeg\" alt=\"\" width=\"1280\" height=\"960\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-14-at-15.21.12.jpeg 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-14-at-15.21.12-300x225.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-14-at-15.21.12-768x576.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-14-at-15.21.12-1024x768.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-14-at-15.21.12-1170x878.jpeg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-14-at-15.21.12-740x555.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 1280px) 100vw, 1280px\" \/><p id=\"caption-attachment-6533\" class=\"wp-caption-text\">Bautismo de Liam, en la iglesia de Nono, Valle de Traslasierra.<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\">En los ojos de Carla y Cindy hay amor y en sus dedos no llevan anillos, pero s\u00ed dos lunas que simbolizan sus iniciales, notas que representan la m\u00fasica que las une y estrellas que ilustran tanto el cielo que las enlazaba cuando estaban separadas, como los sue\u00f1os y metas a cumplir juntas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El\u00a0<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/existir-y-resistir-a-9-anos-de-la-ley-de-matrimonio-igualitario\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">matrimonio igualitario<\/a> habilit\u00f3 a muchas parejas homosexuales a acceder a un derecho que estaba destinado exclusivamente a la heterosexualidad. Pero no solo eso, tambi\u00e9n propici\u00f3 el ejercicio de otros derechos que vienen de la mano. Como expresa Carmen Vega, quien las acompa\u00f1\u00f3 desde la Secretar\u00eda de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia: \u201cCuando uno hace un acto tan importante, le abre puertas a otros que vienen atr\u00e1s\u201d.<\/p>\n<h4><strong>Dream: de deseos y maternajes\u00a0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El cuerpo de Carla atraves\u00f3 un sinf\u00edn de tratamientos de inseminaci\u00f3n. Mientras tanto, el de Cindy sent\u00eda los temores de maternar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tras cinco a\u00f1os tratando de adoptar, de intentos fallidos de inseminaci\u00f3n y reiteradas depresiones, Carla abandon\u00f3 la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-perdida-en-el-camino-hacia-la-maternidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">b\u00fasqueda<\/a> y Cindy prometi\u00f3 que tendr\u00edan un hije: \u201cShhh, d\u00e9jame en paz que me estoy embarazando\u2026 yo lo sent\u00ed, fue algo&#8230; no s\u00e9 si de locos o c\u00f3smico, energ\u00e9tico&#8230; yo te ve\u00eda en el aire, el \u00f3vulo con los espermas que se estaban fusionando y al otro d\u00eda sent\u00eda hinchado mi vientre\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En su hogar construyeron un potecito de tests que se hac\u00edan todos los d\u00edas, uno detr\u00e1s del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sara-y-el-relato-de-un-deseo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">deseo<\/a> del otro. Mientras el color celeste de la raya se intensificaba, Carla se encerraba en el ba\u00f1o para rezarle con m\u00e1s fuerzas a la virgen de Guadalupe. <strong>\u201c<\/strong>Nuestro beb\u00e9 fue muy deseado. Desde que iniciamos la relaci\u00f3n sab\u00edamos que quer\u00edamos tener un hije\u201d, dice a <em>Feminacida<\/em>.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6531 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-08-at-20.04.49.jpeg\" alt=\"\" width=\"536\" height=\"511\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-08-at-20.04.49.jpeg 536w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-08-at-20.04.49-300x286.jpeg 300w\" sizes=\"(max-width: 536px) 100vw, 536px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cindy llev\u00f3 adelante la gestaci\u00f3n. A los tres meses de embarazo, Carla empez\u00f3 a producir leche de sus mamas. Fueron sus pechos los que recibi\u00f3 Liam en sus primeros minutos de vida, aquel 23 de agosto de 2018.<\/p>\n<h4><strong>Don&#8217;t let me down: de obst\u00e1culos y discriminaciones<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cLas chicas tambi\u00e9n la remaron desde antes\u201d, asegura Cecilia Mogingler, madrina de Liam e integrante de la Mesa de Derechos Humanos de Mina Clavero.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las primeras <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sacar-al-patriarcado-de-los-consultorios-de-ginecologia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">barreras<\/a> emergieron en el Hospital Luis Mar\u00eda Bellodi. A las tres semanas de embarazo, Cindy tuvo que asistir por un fuerte dolor. \u201c\u00bfVos qui\u00e9n sos?\u201d, le preguntaron a Carla. \u201cAqu\u00ed tiene que hablar la paciente y su esposo\u201d, insistieron y luego le indicaron que esperara afuera. Pero Carla se hizo escuchar: \u201cYo soy la esposa\u201d. El personal de salud qued\u00f3 en silencio y la profesional se neg\u00f3 a seguir atendi\u00e9ndolas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mes a mes, cuando ten\u00edan que hacerse los controles, llegaban a las cinco o seis de la ma\u00f1ana, pero no consegu\u00edan los turnos. Ellas esperaban con paciencia, aunque les dec\u00edan que estaban reservados.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hasta que a los seis meses, dieron con un gineco-obstetra llamado V\u00edctor Ibarguren que comenz\u00f3 a realizar los controles en el Centro Integrador Comunitario de Mina Clavero. Fue \u00e9l quien de alg\u00fan modo logr\u00f3 restituir alguno de los derechos que hab\u00edan sido vulnerados.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Finalmente lleg\u00f3 el d\u00eda del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/parirnos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">parto<\/a>, en el Hospital de Villa Dolores. Pero una vez m\u00e1s la discriminaci\u00f3n llam\u00f3 a la puerta. A Carla no la dejaron ponerle su apellido a Liam. Le ofrec\u00edan inscribirle como hije de Cindy, es decir, como hije de madre \u201csoltera\u201d o \u201chije natural\u201d, como dicen aqu\u00ed en la zona.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Despu\u00e9s de nacer, Liam estuvo sin partida de nacimiento durante un mes. El ni\u00f1o era nombrado por sus madres, pero sin un papel que acreditara su identidad, su verdadero nombre y la filiaci\u00f3n para con sus mam\u00e1s. Desde la distancia, hoy Cindy y Carla ven ese momento como un aprendizaje, como un \u201cabrir de puertas para otras personas\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Liam no hab\u00eda podido recibir el acta de nacimiento en el registro civil de Villa Dolores, ciudad en la que naci\u00f3, porque en la entidad nunca hab\u00edan tenido que hacer este tipo de tr\u00e1mites con un matrimonio igualitario. Desde el espacio argumentaban que hab\u00edan utilizado t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n caseras y no correspond\u00edan con la inscripci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Carla agrega que al llegar le explicaron al personal que ven\u00edan a inscribir a su hije y que eran una familia homo-marental. \u201c\u00bfQu\u00e9 es eso? Te paso con la directora porque yo no s\u00e9 de eso\u201d, le respondieron. A partir de ese momento, comenzaron a contactarse con el INADI y a investigar c\u00f3mo proceder legalmente.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEl matrimonio hace que el emplazamiento sea directo y no tenga que haber un acto de voluntad de reconocimiento\u201d, dice a este medio la Dra. Cuestas, abogada que acompa\u00f1\u00f3 a las mam\u00e1s en el reclamo por la inscripci\u00f3n de Liam. Sin embargo, la alternativa que le daban a Cindy y Carla era que una de ellas lo anotara como hije de madre soltera luego de cinco a\u00f1os, y que si no aparec\u00eda \u201cun hombre que reclamara al nene\u201d, pod\u00eda adoptarlo la otra.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mientras tanto, familias heterosexuales pasaban por el registro civil, inscrib\u00edan a sus hijes y ellas segu\u00edan esperando. En uno de esos episodios, Liam tuvo hambre y Carla comenz\u00f3 a darle el pecho. A los pocos minutos, el personal del registro le pidi\u00f3 que pasara a otro cuarto a darle de amamantar, para que la gente no se pusiera inc\u00f3moda. En un momento Cindy fue interrogada sobre la forma en que concibi\u00f3 a Liam: en qu\u00e9 posici\u00f3n, en d\u00f3nde y con qu\u00e9 hombre lo hab\u00eda hecho. Carla tuvo que volver a alzar su voz, e intervino con otra pregunta: \u201c\u00bfAcaso le preguntaron esto a las parejas heterosexuales que vinieron durante todo el d\u00eda a inscribir a sus hijes?\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tan larga y violenta fue la espera que finalmente cerraron la oficina. Y as\u00ed, otro derecho vulnerado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cMuchas veces la discriminaci\u00f3n se alimenta de la ignorancia, pero no siempre, a veces es consciente, dirigida y voluntaria. En este caso creo que estuvieron las dos cosas\u201d, opina la Dra. Cuestas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Despu\u00e9s de meses de incansables intentos y construcci\u00f3n de redes, Liam Jude Lennon Olivera Mart\u00ednez se convirti\u00f3 en el primer ni\u00f1e en la regi\u00f3n en ser inscripte como hije de un Matrimonio Igualitario. Como resume el Subdirector de Derechos Humanos de las Minor\u00edas y Lucha Contra la Discriminaci\u00f3n del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos Alejandro Escudero Salama: \u201cEs lo que uno hace, luchar por los derechos y creo que Liam naci\u00f3 as\u00ed, luchando por sus derechos, acompa\u00f1ando a sus mam\u00e1s y sus mam\u00e1s acompa\u00f1\u00e1ndolo a \u00e9l\u201d.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6529 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-08-at-20.04.52-1.jpeg\" alt=\"\" width=\"624\" height=\"414\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-08-at-20.04.52-1.jpeg 624w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-08-at-20.04.52-1-300x199.jpeg 300w\" sizes=\"(max-width: 624px) 100vw, 624px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Finalmente, desde el Ministerio de Justicia y Derechos Humanos junto a la Directora del Registro Civil de C\u00f3rdoba lograron una resoluci\u00f3n que habilitaba a la inscripci\u00f3n de Liam y pidieron disculpas por todo lo ocurrido en Villa Dolores. Cuando Cindy y Carla viajaron a la Ciudad de C\u00f3rdoba a buscarla, Alejandro se enter\u00f3 de que hab\u00eda sido elegido como el padrino de ni\u00f1o.<\/p>\n<h4><strong>Come together: de redes y esfuerzos colectivos (*)<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La garant\u00eda del<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/trabajadorxs-y-pacientes-denuncian-el-vaciamiento-de-un-consultorio-inclusivo-en-olavarria\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> acceso a la atenci\u00f3n m\u00e9dica<\/a> y obst\u00e9trica de Cindy y el derecho a la identidad de Liam fue posible gracias a una enorme red de acompa\u00f1amientos que se fueron tejiendo a lo largo del valle y del otro lado de las sierras. Pero principalmente a la lucha siempre incansable y admirable de las \u201cesposas\u201d y madres guerreras.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEspero que otras personas que est\u00e1n en nuestro lugar lo tomen como ejemplo, que sepan que s\u00ed se puede, que todo esto siga avanzando, que la gente salga a la luz, que no se esconda. Conocemos casos en Mina Clavero que est\u00e1n en juicio\u2026 hay que luchar por los derechos, sobretodo cuando hay un hije. No est\u00e1n solos\/as\/es\u201d, dice Carla.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Alejandro agrega que no basta con que est\u00e9n escritos, hay que seguir hasta efectivizarlos. \u201cA veces a muchas personas les cuesta ver, se paran en los requisitos formales y se olvidan que detr\u00e1s de eso hay una familia, un ni\u00f1o, una ni\u00f1a, un ni\u00f1e y eso es lo que hay que rescatar&#8230; el amor que hay en la construcci\u00f3n de esa familia\u201d, reflexiona.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-6530\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-14-at-15.45.18.jpeg\" alt=\"\" width=\"1020\" height=\"560\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-14-at-15.45.18.jpeg 1020w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-14-at-15.45.18-300x165.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-14-at-15.45.18-768x422.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-14-at-15.45.18-740x406.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 1020px) 100vw, 1020px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Liam Jude Lennon Olivera Mart\u00ednez ahora descansa en su cochecito, en la plaza central de Mina Clavero, despu\u00e9s de tomar una mamadera rebalsada en leche. Todav\u00eda parecieran escucharse los acordes de sus \u00eddolos: Paw Patrol y Freddie Mercury. Su primera palabra fue \u201cmam\u00e1\u201d. Hoy, ensaya otras en ingl\u00e9s. Porque le gusta, porque puede hacerlo, porque puede elegir qu\u00e9 lengua materna utilizar: la de la libertad.<\/p>\n<h4><\/h4>\n<h4><strong><em>\u2013 Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">(*) En la red de acompa\u00f1amiento y esfuerzos colectivos participaron Cecilia Mogingler y Luis Mondelo de la Mesa de Derechos Humanos de Mina Clavero; Carmen Vega de la Secretar\u00eda de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia; el Grupo de Acompa\u00f1amiento para la maternidad Mama Quilla; la abogada Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Cuestas; la organizaci\u00f3n Casa Violeta Traslasierra, Alejandro Escudero Salama, Subdirector de Derechos Humanos de las Minor\u00edas y Lucha Contra la Discriminaci\u00f3n del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos y\u00a0\u00a0 Claudio Barbero, integrante de la Comisi\u00f3n de G\u00e9neros y Diversidad Sexual del Colegio de Profesionales en Servicio Social de C\u00f3rdoba.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00a0\u201cY cada vez que sientas miedo, ey Jude, detente No cargues el mundo sobre tus hombros Porque bien sabes que es un tonto el que act\u00faa con frialdad Volviendo su mundo un poco m\u00e1s fr\u00edo\u201d. John Lennon. \u00a0 Liam Jude Lennon Olivera Mart\u00ednez corre y salta por la plaza San Mart\u00edn de una Mina Clavero [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":58,"featured_media":6532,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,897,35],"tags":[1696,1245,516,1693,1694,956,885,1692,1695,1697],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-14-at-15.45.15.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6527"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/58"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6527"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6527\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6540,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6527\/revisions\/6540"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6532"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6527"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6527"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6527"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}