{"id":654,"date":"2018-03-24T13:22:16","date_gmt":"2018-03-24T16:22:16","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=654"},"modified":"2018-03-24T13:26:02","modified_gmt":"2018-03-24T16:26:02","slug":"la-lucha-como-cuestion-de-identidad","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-como-cuestion-de-identidad\/","title":{"rendered":"La lucha como cuesti\u00f3n de identidad"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>A 42 a\u00f1os del Golpe de estado C\u00edvico Militar Eclesi\u00e1stico, transitamos las historias de Alejandrina y Mar\u00eda de las Mercedes, dos compa\u00f1eras que, en la reconstrucci\u00f3n de sus identidades y su propia historia, luchan por reivindicar la nuestra. <\/em><\/strong><\/p>\n<p><strong><em>Por Martina Kaniuka<\/em><\/strong><\/p>\n<p>Uno de los mecanismos de la tecnolog\u00eda de poder desplegado por la dictadura fue el plan sistem\u00e1tico de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os. Luego de torturar, secuestrar, matar y desaparecer a sus padres, las apropiaciones materializaban el principal objetivo: el de romper con las relaciones sociales y los v\u00ednculos de solidaridad imperantes en la sociedad.<\/p>\n<p>As\u00ed, m\u00e1s de 500 ni\u00f1os y ni\u00f1as fueron destinadas por el Estado Argentino a distintas familias que los criar\u00edan bajo valores \u201coccidentales\u201d y \u201ccat\u00f3licos\u201d. Fueron creados a tales fines, mecanismos burocr\u00e1ticos para la \u201cadopci\u00f3n\u201d o inscripci\u00f3n en el registro civil y maternidades y salas de parto dentro de los centros clandestinos de detenci\u00f3n. Entre ellos: La Cacha, El pozo de Bandfield, El Campito, El Vesubio, Comisar\u00eda 5ta de La Plata y la Escuela de Mec\u00e1nica de la Armada.<\/p>\n<p>La binarizaci\u00f3n de las mujeres (&#8220;mala madre\/buena madre&#8221;) gravitaba, en ese entonces, el sentido com\u00fan de los aplaudidores de turno. Las historias de la gesta patri\u00f3tica que los militares llevaban a cabo se trasladaron a los medios de comunicaci\u00f3n. Los pro vida de ese entonces abogaban por la \u201cpureza de los ni\u00f1os por venir\u201d y las revistas de la far\u00e1ndula lo mostraban a todo color.<\/p>\n<p><strong>1.<\/strong> La historia de Alejandrina Barry lleg\u00f3 a las primeras p\u00e1ginas de las revistas m\u00e1s importantes de la Editorial Atl\u00e1ntida (imperio de la opereta de Samuel &#8220;Chiche&#8221; Gelblum y An\u00edbal Vigil). No sal\u00eda con un futbolista o visitaba una disco de moda: su carita, a sus 3 a\u00f1os de edad, se reprodujo en las tapas impregnadas de mentiras y amarillismo.<\/p>\n<p>Revista <em>Somos<\/em>, el 30 de diciembre de 1977, titul\u00f3: \u201cLos hijos del terror\u201d. Una semana despu\u00e9s, Revista <em>Gente\u00a0<\/em>informaba: \u201cEsto tambi\u00e9n es terrorismo. Alejandra (sic) est\u00e1 sola\u201d, ilustrando con fotos de una casa que conten\u00eda un arsenal de armas \u201cque se encontraba a pocos metros de la cuna de Alejandra\u201d. La revista <em>Para Ti<\/em>\u00a0aguard\u00f3 una semana m\u00e1s para fotografiarla jugando con una mu\u00f1eca. El 16 de enero de 1978 marcaron: \u201cA ellos no les importaba Alejandra\u201d.<\/p>\n<p>A ninguno de los medios se le ocurri\u00f3 publicar que Alejandrina- no Alejandra- era un bot\u00edn de guerra. O que los militares argentinos, en un operativo conjunto en Uruguay, la hab\u00edan dejado hu\u00e9rfana al asesinar a sus padres Susana Mata (maestra) y Juan Alejandro (estudiante de derecho), ambos militantes montoneros, que no hab\u00edan muerto en un enfrentamiento o la hab\u00edan dejado sola al suicidarse. Tampoco quisieron informar que, en principio, hab\u00eda quedado a cargo de sus abuelos en Montevideo y que hab\u00eda sido apropiada como otro de los bienes que los militares robaban a sus v\u00edctimas.<\/p>\n<p>Tard\u00f3 10 a\u00f1os en enterarse que sus padres no hab\u00edan fallecido en un accidente de auto. Fue en una discusi\u00f3n con la esposa de su abuelo adoptivo, cuando le dijo: \u201chija de terroristas\u201d. Hoy Alejandrina es militante de la CEPRODH (Centro de Profesionales por los Derechos Humanos) y ha sido candidata a diputada por el FIT.<\/p>\n<p>Cotidianamente, lucha por mantener viva la memoria de Susana y Alejandro- que a\u00fan contin\u00faan desaparecidos- y por la justicia: present\u00f3 en el 2010 una querella contra la Editorial Atl\u00e1ntida, por complicidad civil y empresarial en el terrorismo de Estado.<\/p>\n<p>Encontrarse con la verdad, adem\u00e1s de confirmar que sus padres hab\u00edan sido asesinados y no la hab\u00edan abandonado, la hizo convertirse en quien es hoy: una militante incansable por los derechos humanos.<\/p>\n<p><strong>2.<\/strong> La verdad tambi\u00e9n arrib\u00f3 en la vida de la nieta 107. Aunque no se conoce su nombre, su historia adem\u00e1s de incre\u00edble, es esperanzadora: porque es una de las pocas nietas encontradas cuya madre se encuentra viva y porque existi\u00f3 una maravillosa cadena de sucesos afortunados que permitieron, que en medio del infierno, Mar\u00eda de las Mercedes Moreno, pudiera sobrevivir para encontrarse casi 34 a\u00f1os despu\u00e9s con su hija.<\/p>\n<p>Por haber oficiado de correo entre los presos pol\u00edticos detenidos ilegalmente en la c\u00e1rcel de C\u00f3rdoba, a los 26 a\u00f1os, estuvo detenida en el centro clandestino de detenci\u00f3n D2, bajo las \u00f3rdenes de Luciano Benjam\u00edn Men\u00e9ndez, en C\u00f3rdoba, desde el 26 de septiembre al 27 de noviembre de 1978. All\u00ed, a pesar de sus siete meses de embarazo, fue sometida a todo tipo de tormentos, al punto de adelantarle el parto. Fue el 11 de octubre que dio a luz encadenada. Acto seguido: la separaron de la ni\u00f1a y la volvieron a mandar al D2, durante dos meses m\u00e1s, hasta blanquearla como \u201cdetenida especial\u201d en una c\u00e1rcel. Eso le salv\u00f3 la vida.<\/p>\n<p>La ni\u00f1a fue remitida a la Casa Cuna de C\u00f3rdoba pero sab\u00eda que estaba bien: una enfermera amiga se encargaba de transmitirle a su hermana el estado de salud de la beba. Un a\u00f1o despu\u00e9s quiso ir a buscarla, al salir en libertad, y las monjas de la Casa Cuna le negaron la entrada<em>: <\/em>\u201cLas subversivas ac\u00e1 no entran\u201d, dijeron. Tampoco la atendieron en el juzgado de menores, en cambio, la amenazaron. Viuda y con otras cuatro hijas, Mar\u00eda de las Mercedes, tuvo que resguardar a su familia para emprender la lucha m\u00e1s adelante, con la vuelta de la democracia.<\/p>\n<p>La nieta 107 recuper\u00f3 su identidad y el matrimonio de Osvaldo Roger Ag\u00fcero y Laura Dorila Caligaris, sus apropiadores, fueron juzgados. Casi 35 a\u00f1os despu\u00e9s, un 99.998 por ciento de filiaci\u00f3n en el resultado del ADN, fueron su recompensa. \u201cSiempre pens\u00e9 que la \u00edbamos a encontrar\u201d, dijo en la conferencia de prensa, Mar\u00eda de las Mercedes, la mujer que ahora puede abrazar a su quinta hija.<\/p>\n<p><strong><em>Foto: Micaela Arbio Grattone<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A 42 a\u00f1os del Golpe de estado C\u00edvico Militar Eclesi\u00e1stico, transitamos las historias de Alejandrina y Mar\u00eda de las Mercedes, dos compa\u00f1eras que, en la reconstrucci\u00f3n de sus identidades y su propia historia, luchan por reivindicar la nuestra. Por Martina Kaniuka Uno de los mecanismos de la tecnolog\u00eda de poder desplegado por la dictadura fue [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":659,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[116,118,117],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/abuelas-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/654"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=654"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/654\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":662,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/654\/revisions\/662"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/659"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=654"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=654"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=654"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}