{"id":6541,"date":"2020-07-16T01:28:39","date_gmt":"2020-07-16T04:28:39","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6541"},"modified":"2020-07-16T10:15:11","modified_gmt":"2020-07-16T13:15:11","slug":"lxs-trabajadorxs-de-la-cultura-en-emergencia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-trabajadorxs-de-la-cultura-en-emergencia\/","title":{"rendered":"Lxs trabajadorxs de la cultura en emergencia"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El aislamiento social, obligatorio y preventivo perjudic\u00f3 a diferentes sectores de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa. Seg\u00fan el Observatorio de Despidos, hay m\u00e1s de 4,9 millones de personas del sector privado y estatal afectadas por despidos, suspensiones y ataques al salario. Sin embargo, varios espacios culturales independientes de la Ciudad de Buenos Aires ya hab\u00edan comunicado sus cierres. \u201cQueda a la vista la situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n y desamparo de les trabajadorxs culturales y sus lugares de trabajo\u201d, dijo a<em> Feminacida<\/em>\u00a0Laura Macchi, trabajadora del teatro Tano Cabr\u00f3n.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El 17 de marzo el <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/fierasfeministas\/\">colectivo FIERAS<\/a> de mujeres, lesbianas, travestis y trans, al que tambi\u00e9n pertenece Macchi, inform\u00f3 que permanecer\u00edan cerrados hasta el 31 del mismo mes. \u201cSi bien, como a todes nos tom\u00f3 por sorpresa, desde un principio acordamos acompa\u00f1ar las medidas del gobierno para cuidar nuestros p\u00fablicos y audiencias y a les trabajadorxs\u201d, cuenta.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El cese cultural implica una p\u00e9rdida de ingresos para sus trabajadoras y visibiliza c\u00f3mo la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/pandemia-y-economia-un-analisis-feminista\/\">desigualdad econ\u00f3mica<\/a> es una cuesti\u00f3n de g\u00e9nero. Florencia Caro Sachetti, economista de la Universidad Torcuato Di Tella, consultada por <em>Feminacida<\/em>, explica: \u201cHay distintos factores que llevan a desigualdades en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, como pueden ser el lugar de nacimiento, la estructura familiar, el nivel educativo, la tenencia de hijos, la condici\u00f3n migratoria, entre otras. Una de las variables cruciales es el g\u00e9nero. Alrededor del mundo, sin excepci\u00f3n, vemos que las mujeres encuentran en promedio mayores obst\u00e1culos para goce efectivo de sus derechos econ\u00f3micos, as\u00ed el g\u00e9nero se suma a los otros factores mencionados, generando intersecciones de caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas que ampl\u00edan las brechas econ\u00f3micas\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Organizaci\u00f3n colectiva vs. asimetr\u00eda estructural<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan el informe <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Culturas Independientes<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> de la Universidad de Tres de Febrero (UNTREF), en la Ciudad de Buenos Aires hay 459 espacios culturales. Ante el cierre, los espacios dise\u00f1aron estrategias para acompa\u00f1ar a sus integrantes y audiencias. \u201cA nivel asambleario tomamos un rol de contenci\u00f3n amorosa. Muchos mimos directamente entregados en las puertas de las compa\u00f1eras m\u00e1s vulneradas. Desde el Tano Cabr\u00f3n, comenzamos con la realizaci\u00f3n peri\u00f3dica de variet\u00e9s virtuales que nos facilita una organizaci\u00f3n compa\u00f1era de cultura federal para recaudar dinero para artistas y trabajadores, as\u00ed como para el espacio en s\u00ed\u201d, comenta Macchi.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A su vez, <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Monotributistas-Organizadxs-104569287732738\">Monotributistas Organizadxs<\/a>, que nuclea a trabajadores y trabajadoras de diferentes \u00e1mbitos, lleva adelante el reclamo del sector cultural. \u201cEl aislamiento fren\u00f3 mis trabajos, ten\u00eda varias propuestas distintas, independientes, de producci\u00f3n, algunos eran para hacer en el interior del pa\u00eds, otros eran para hacer ac\u00e1, festivales, eventos y espect\u00e1culos\u201d, expresa a <em>Feminacida<\/em> Anah\u00ed, productora cultural. Y agrega: \u201cMis ingresos bajaron notablemente, al ser trabajadora independiente y monotributista no tengo manera de que mis empleadores me puedan contener as\u00ed que no llegamos a un arreglo. Y mi \u00fanico trabajo fijo est\u00e1 en tensi\u00f3n, no hay buena recepci\u00f3n, no es f\u00e1cil la situaci\u00f3n\u201d.\u00a0 En esta nota, el verdadero nombre de Anah\u00ed fue cambiado para resguardar su identidad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, Macchi cuenta: \u201cTenemos muches compa\u00f1eres sin trabajo, viviendo de changas o comunitariamente para achicar gastos. Son muy pocxs les trabajadorxs que contin\u00faan recibiendo la misma paga que antes de la cuarentena, algunes incluso manteniendo tareas\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los indicadores de mercado de trabajo exponen la participaci\u00f3n asim\u00e9trica de las mujeres en el mismo. Seg\u00fan el \u00faltimo informe de Econom\u00eda Feminista, la tasa de empleo de las mujeres es de un 43,9 por ciento y de los varones un 64,0 por ciento. En el caso de la de desocupaci\u00f3n, ellas constituyen un 10,8 por ciento, mientras que ellos un 8,9 por ciento.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa situaci\u00f3n laboral muestra de manera clara las brechas de g\u00e9nero en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, 6 de cada 10 mujeres participan del mercado laboral argentino en comparaci\u00f3n de 8 de cada 10 varones\u201d, explica Caro Sachetti.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Trabajo invisibilizado<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El informe de UNTREF da cuenta que al interior de los espacios culturales el 50,40 por ciento de quienes trabajan de forma permanente o eventual son hombres, mientras que el 46,56 por ciento son mujeres. Pero, \u00bfc\u00f3mo es posible ver la brecha de g\u00e9nero?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Caro Sachetti declara: \u201cMuchas veces se habla de que las mujeres perciben un salario mensual que en promedio es entre un 25 por ciento y 35 por ciento m\u00e1s bajo que el de los varones en Argentina, y esto es lo que llamamos la brecha salarial. Sin embargo es muy importante resaltar que no es un problema en s\u00ed mismo, sino que es el s\u00edntoma de otros, como por ejemplo que las mujeres trabajen con mayor frecuencia tiempo parcial, que sean minor\u00eda en posiciones de liderazgo o que los sectores feminizados paguen menos que aquellos en los que hay mayor\u00eda masculina\u201d. En conclusi\u00f3n:\u00a0incluso las que participan del mercado laboral, lo hacen en peores condiciones que sus contrapartes varones.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 situaci\u00f3n se acent\u00faa y visibiliza a partir de la cuarentena? De acuerdo a lo dicho por Caro Sachetti, no se contempla que las mujeres realicen muchas m\u00e1s horas de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-amor\/\">trabajo no remunerado<\/a> al interior de los hogares. Por lo tanto, deber\u00eda hablarse de una brecha de ingresos que hoy no medimos, pero que ser\u00eda a\u00fan mayor que lo que estimamos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mar\u00eda, cuyo nombre fue modificado para proteger su identidad, es productora y programadora. Al ser trabajadora del Estado sigue activa desde su casa sin interrupci\u00f3n salarial, aunque las problem\u00e1ticas en este sector son diferentes: \u201cNo tenemos un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-home-office-es-trabajar-en-una-crisis\/\">sistema de trabajo remoto<\/a> a nivel tecnol\u00f3gico, no es que tenemos una plataforma o algo m\u00e1s que el celular, los mails y las redes. Entonces es dif\u00edcil restringir un poco los horarios, poder poner un l\u00edmite o poder justificar porque una no puede estar respondiendo inmediatamente\u201d, comenta a este medio.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por otra parte, coexisten otras situaciones en el mismo equipo de trabajo. \u201cHay una compa\u00f1era que tiene un hijo, est\u00e1 sola con \u00e9l y dedica un mont\u00f3n de horas a estar conectada. Adem\u00e1s tiene sus herramientas de trabajo, celular y computadora, dispuestas para el hijo, sus clases y todas sus actividades, tambi\u00e9n como m\u00e9todo de entretenimiento frente a tanto encierro\u201d, cuenta. De este modo, y s<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">eg\u00fan Caro Sachetti, en tiempos de pandemia, aislamiento y crisis econ\u00f3mica el riesgo es que disminuya la participaci\u00f3n laboral de las mujeres y as\u00ed la brecha de ingresos se acreciente.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong class=\"gmail_sendername\" dir=\"auto\">Foto de Portada<span style=\"font-weight: 400;\">:<\/span> Mariel Abad<\/strong><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El aislamiento social, obligatorio y preventivo perjudic\u00f3 a diferentes sectores de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa. Seg\u00fan el Observatorio de Despidos, hay m\u00e1s de 4,9 millones de personas del sector privado y estatal afectadas por despidos, suspensiones y ataques al salario. Sin embargo, varios espacios culturales independientes de la Ciudad de Buenos Aires ya hab\u00edan comunicado [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":59,"featured_media":6546,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,17],"tags":[1564,583,1698,1293,1699,1417,1313,805,1700],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/IMG_1265-e1594839147410.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6541"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/59"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6541"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6541\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6557,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6541\/revisions\/6557"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6546"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6541"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6541"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6541"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}