{"id":6559,"date":"2020-07-17T09:59:00","date_gmt":"2020-07-17T12:59:00","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6559"},"modified":"2020-07-17T09:59:00","modified_gmt":"2020-07-17T12:59:00","slug":"bajo-mi-piel-morena","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/bajo-mi-piel-morena\/","title":{"rendered":"Bajo mi piel morena"},"content":{"rendered":"<h4 style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><b>Por Iael Spatola<\/b><b> y Melanie Guarrera (*)<\/b><\/h4>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u2014<\/b><span style=\"font-weight: 400;\">Yo soy Claudia Ortiz<br \/>\n\u2014<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">S\u00ed, ya s\u00e9.<\/span><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las comisuras de la boca de Claudia bajan a la par de sus ojos decepcionados de la\u00a0 monoton\u00eda de la historia y sus personajes repulsivos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La historia se repite:<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014<span style=\"font-weight: 400;\">Qui\u00e9n sabe c\u00f3mo puede reaccionar un adolescente al tener un docente en tu situaci\u00f3n.<br \/>\n\u2014\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Yo estudi\u00e9 para ser profesora de historia, a mi nadie me regal\u00f3 nada. \u00bfDe qu\u00e9 situaci\u00f3n me habla?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Claudia es trava, joven,\u00a0 trabajadora docente, reci\u00e9n recibida. Busca su primer empleo.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Morena apaga la m\u00e1quina, el ba\u00f1o de la f\u00e1brica ya tiene puesto el candado para ella y el compa\u00f1ero acosador\u00a0 est\u00e1 al acecho, una vez m\u00e1s.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014<span style=\"font-weight: 400;\">Como vos quieras \u2014dice el tipo con sonrisa impune tras el rechazo de Morena.<br \/>\n\u2014<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Obvio que va a ser como yo quiera.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mientras tanto Myriam habla de la noche y asegura que necesita ese \u201cabrazo falso\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u2014<span style=\"font-weight: 400;\">Que me digan que bien que te ves, es falso, pero lo necesito porque con eso compro el cari\u00f1o de mi familia.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Estos son fragmentos de la vida de tres mujeres travestis del conurbano bonaerense que a pesar de todos los golpes est\u00e1n dispuestas a correrse de los lugares comunes y discriminatorios que les fueron asignados en la sociedad.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Bajo Mi Piel Morena,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0estreno de Jos\u00e9 Celestino Campusano, disponible en <a href=\"http:\/\/cine.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">CINE.AR PLAY,<\/a> es una apuesta por transformar los sentidos comunes nocivos. Esta pel\u00edcula pone en pantalla las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-orgullo-es-la-lucha\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">luchas cotidianas<\/a>\u00a0de estas travestis en el trabajo, en el hogar, en sus v\u00ednculos amorosos, en las salidas nocturnas: en sus vidas. La pugna entre las expectativas de realizar su felicidad y la huella de una sociedad patriarcal que est\u00e1 ah\u00ed para marcarles que si sos trava tu lugar es ser puta.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En su nuevo film Campusano contin\u00faa con la b\u00fasqueda de relatar potentes historias, otra vez del conurbano bonaerense, de donde son oriundxs el director y sus protagonistas, pero que bien podr\u00edan encontrarse a lo largo y ancho de nuestra patria. Campusano se mantiene fiel<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> a su objetivo de realizar sus proyectos de forma colectiva. Consciente de sus habilidades y privilegios, pone al servicio de estos proyectos un andamiaje de recursos para representar vivencias muy distintas a la propia. El resto queda a cargo de los relatos de vidas reales que encarnan en la ficci\u00f3n tres amigas trabajadoras travestis; Morena (obrera\u00a0 fabril) caracterizada por Morena Yfr\u00e1n, Claudia (profesora de historia) representada por Maryanne Lettieri y Myriam (prostituta) interpretada por Emma Serna. A ellas se suma Marcia (Belen D\u2019Andrea), amiga cisg\u00e9nero de la protagonista, quien desempe\u00f1a un papel de compa\u00f1era sensible con una vida signada por la precarizaci\u00f3n laboral y con conflictos amorosos semejantes a los de Morena, lo que muestra una similitud en algunas problem\u00e1ticas patriarcales que atraviesan a todas las identidades feminizadas. Sin embargo,<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-identidades-trans-en-emergencia-con-o-sin-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> es el colectivo travesti-trans el que se encuentra arrojado a la peor faceta del patriarcado y el capitalismo.<\/a>\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el film se las representa como personas que est\u00e1n atravesadas por desigualdades y opresiones sociales de g\u00e9nero y tambi\u00e9n de clase, particularmente estigmatizadas y vulnerabilizadas por su <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/historias-de-una-ley-de-identidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">identidad de g\u00e9nero<\/a>, condenadas, como <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">dec\u00eda <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lohana-berkins-y-el-aleteo-de-la-presencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Lohana Berkins<\/a> a la \u201ccloacalizaci\u00f3n\u201d de lo social.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> Pero frente a tremenda estructura de explotaci\u00f3n y opresi\u00f3n\u00a0 logran encontrar un lugar para actuar, para disponer de su capacidad de agencia en pos de plantarse frente al mundo y hacerse un lugar. Y no cualquier lugar, como dice Morena, hay que \u201ccorrerse\u201d de donde se est\u00e1 para <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/fatal-una-cronica-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">encontrarse y construirse a unx mismx.\u00a0<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Morena tiene que hacerse lugar como mujer travesti en la f\u00e1brica en la que trabaja desde antes de su transici\u00f3n, Claudia en la escuela como profesora de historia tras a\u00f1os de estudio y esfuerzo. Por eso insistimos en que hay que ser fuerte para hacerse un lugar a partir de la propia singularidad creativa, hay que tener <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/furia-travesti-por-la-chicho\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">furia travesti<\/a>.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Haciendo nuestra a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/hojarascas-poesia-urgente-para-esta-humanidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Susy Shock<\/a> en \u201cYo monstruo m\u00edo\u201d, reivindicamos el derecho a \u201chacer de mi mutar mi noble ejercicio\u201d. Y es esto lo que estas tres mujeres travas emprenden durante los 90 minutos que dura el film.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfC\u00f3mo soy realmente? Se pregunta Morena. \u00bfQu\u00e9 es la identidad? \u00bfQu\u00e9 es el g\u00e9nero?, agregamos nosotras. Ante preguntas de suma profundidad y vigencia, a nosotras nos interesa la idea seg\u00fan la cual el g\u00e9nero es un disfraz que todxs usamos para vestirnos de varones o de mujeres, para ser \u201cmasculinos\u201d o \u201cfemeninas\u201d. El g\u00e9nero no es natural, est\u00e1 construido socialmente seg\u00fan convenciones arbitrarias e hist\u00f3ricas, pol\u00edticas y culturales, que se encargan de relacionar el sexo asignado al nacer con los diferentes comportamientos y roles binarios que vamos desarrollando a lo largo de la vida.<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">Esto es lo que de cierta manera genera las desigualdades existentes entre mujeres y hombres como tambi\u00e9n con otras identidades.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pero si es arbitrario e hist\u00f3rico, se puede cambiar. Y hay identidades que viene a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/dilatacion-vaginal-que-el-deseo-pueda-mas-que-la-imposicion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">romper ese disfraz binario<\/a> y hegem\u00f3nico, identidades que transgreden el g\u00e9nero impuesto. Son las personas transg\u00e9nero y otras identidades como el g\u00e9nero fluido y la intersexualidad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Bajo Mi Piel Morena<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> se corre de la mirada tan poco real como paternalista de la \u201cbuena v\u00edctima\u201d, vulnerable por naturaleza o por el sistema, esencializante de otredades desconocidas. Por el contrario, ya desde su modo de producci\u00f3n este largometraje fundando en el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-redes-del-colectivo-trans-en-el-aislamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">trabajo<\/a> <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">cooperativo se destaca por su potencial transformador incluyendo a las travestis como protagonistas de su propia historia en un gui\u00f3n basado en relatos de vida recogidos en los barrios.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6562 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/primer-canva.jpg\" alt=\"\" width=\"700\" height=\"400\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/primer-canva.jpg 700w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/primer-canva-300x171.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 700px) 100vw, 700px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La productora audiovisual Cine Bruto una vez m\u00e1s cuestiona la comodidad de la espectacularizaci\u00f3n,\u00a0 atrevi\u00e9ndose\u00a0 a poner en escena distintas humanidades que se encuentran vinculadas a un entramado social lleno de odio, ignorancia y violencia, pero que a su vez representan experiencias y subjetividades dis\u00edmiles sin el encasillamiento del \u201cdeber ser\u201d, en una relaci\u00f3n permanente\u00a0 entre la b\u00fasqueda propia y la lucha contra un destino impuesto.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las preguntas filos\u00f3ficas que abundan en esta obra van desde el por qu\u00e9 del amor, qu\u00e9 es la felicidad, cu\u00e1l es el sentido de la vida, qu\u00e9 cuerpos tienen derecho a desear y a ser deseados sin cosificaciones. Por los hombres que existen, pero que todav\u00eda no conocieron brindan Morena y Marcia luego de vivenciar el desamor. <\/span><b>\u00a0<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al mismo tiempo que estas mujeres se hermanan en la lucha contra la discriminaci\u00f3n,\u00a0 las instituciones, en lugar de ser un \u00e1mbito de cuidado, reproducen la violencia que sufren. Ante esto ellas oponen herramientas aut\u00f3nomas de autodefensa. Adem\u00e1s, aparece la militancia que, si bien s\u00f3lo es mencionada, se representa como una suerte de refugio necesario al que es posible acudir.\u00a0\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tal vez podemos decir que en las historias escogidas hay una suerte de sobrerrepresentaci\u00f3n de las oportunidades laborales. Dos de tres mujeres travestis son trabajadoras formales con contrato y derechos laborales, lo cual dista de las estad\u00edsticas en el mercado de trabajo argentino para esta poblaci\u00f3n. Sin embargo, este \u00e9nfasis en la pel\u00edcula cumple una funci\u00f3n pol\u00edtica deliberada: salir del encasillamiento, romper con el estigma asociado a sus cuerpos y vidas como marginales, promiscuas, portadoras de enfermedades y en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n. Frente a esto, la apuesta es performar y prefigurar el mundo en el que queremos vivir, vislumbrar vidas dignas de ser vividas.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adem\u00e1s, queremos repensar un debate que la comunidad LGBTTIQ+ viene dando hace muchos a\u00f1os pero que ahora est\u00e1 a punto de ser tratado en el Congreso de la Naci\u00f3n y es la Ley de cupo laboral Travesti Trans. En el escenario ideal en que las personas travestis-trans tengan la posibilidad de acceder a un trabajo digno nos preguntamos: \u00bfQu\u00e9 otras conquistas tenemos que arar con lucha y organizaci\u00f3n como sociedad toda para que el lugar de trabajo de nuestrxs compa\u00f1erxs no perpet\u00fae la opresi\u00f3n? \u00bfY cu\u00e1les para que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/alba-rueda-y-la-reivindicacion-del-sujeto-politico-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">las travestis y trans formen parte del Estado y lo cambien todo desde adentro<\/a>? \u00bfQu\u00e9 rol cumple la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ESI<\/a> en todo esto? \u00bfY los medios de comunicaci\u00f3n? Estas son algunas de las claves para desatar el nudo de la violencia patriarcal con verdadera voluntad trans-formadora.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Bajo Mi Piel Morena<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> es una invitaci\u00f3n a ponerse, por un rato, en la piel de las travestis, a derribar mitos y moralidades opresoras, a abrir las categor\u00edas del g\u00e9nero, de la identidad, de la norma. Como ense\u00f1a la pluma inconfundible de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-malas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Camila Sosa Villada en <em>Las Malas<\/em><\/a> a reconocer que como pa\u00eds tambi\u00e9n somos \u201cel da\u00f1o sin tregua al cuerpo de las travestis, la huella dejada en determinados cuerpos de manera\u00a0 injusta, azarosa y evitable\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Por eso luchamos por el derecho de todxs a explorarse, reinventarse y reconocerse. Para ser otra humanidad necesitamos de una revoluci\u00f3n que debe ser, tambi\u00e9n, travesti.\u00a0<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>(*) Iael Spatola n<span style=\"font-weight: 400;\">aci\u00f3 en CABA en febrero de 1994. Es becaria de investigaci\u00f3n del Instituto Gino Germani y estudia Sociolog\u00eda en la Universidad de Buenos Aires. Actriz y poeta en sus ratos libres. Email: <\/span><a href=\"mailto:spatola.iae@gmail.com\"><span style=\"font-weight: 400;\">spatola.iae@gmail.com<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Melanie Guarrera n<span style=\"font-weight: 400;\">aci\u00f3 en Avellaneda en agosto de 1991, para que su regalo de cumplea\u00f1os se junte con el d\u00eda\u00a0del ni\u00f1x y disimule la pobreza del hogar. Estudia sociolog\u00eda y es ayudante de c\u00e1tedra en la Universidad Nacional Villa Mar\u00eda. Es militante popular, trabajadora y bisexual. Le gustan el cine, los libros y el caf\u00e9, sin orden de prioridad. Email: <\/span><a href=\"mailto:melanie.guarrera@gmail.com\"><span style=\"font-weight: 400;\">melanie.guarrera@gmail.com<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00a0Por Iael Spatola y Melanie Guarrera (*) \u2014Yo soy Claudia Ortiz \u2014S\u00ed, ya s\u00e9. Las comisuras de la boca de Claudia bajan a la par de sus ojos decepcionados de la\u00a0 monoton\u00eda de la historia y sus personajes repulsivos.\u00a0 La historia se repite: \u2014Qui\u00e9n sabe c\u00f3mo puede reaccionar un adolescente al tener un docente en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":6561,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,95,897,96],"tags":[792,1376,1703,859,1190,1215,608],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/bajo-mi-piel-morena2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6559"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6559"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6559\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6566,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6559\/revisions\/6566"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6561"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6559"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6559"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6559"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}