{"id":6567,"date":"2020-07-17T18:27:21","date_gmt":"2020-07-17T21:27:21","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6567"},"modified":"2020-07-17T18:45:09","modified_gmt":"2020-07-17T21:45:09","slug":"el-atentado-a-la-amia-en-la-historia-de-una-hija","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-atentado-a-la-amia-en-la-historia-de-una-hija\/","title":{"rendered":"El atentado a la AMIA en la historia de una hija"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c\u00bfQu\u00e9 es una bomba?\u201d, le pregunt\u00f3 Mijal Tenenbaum a su mam\u00e1 cuando ten\u00eda cuatro a\u00f1os, en un intento por comprender parte de su propia historia. Hoy cuenta que las asociaba con las dinamitas de los dibujitos. En 1994, su pap\u00e1 Javier muri\u00f3 en la AMIA, cuando ella ten\u00eda apenas tres meses y siempre lo supo, trataba de explicarlo c\u00f3mo pod\u00eda, con sus palabras de ni\u00f1a. Sin embargo con el paso de los a\u00f1os, las preguntas y la p\u00e9rdida de la inocencia entendi\u00f3 que ese accidente hab\u00eda sido en realidad un atentado terrorista.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mijal se cri\u00f3 con su mam\u00e1 Ruth, sus hermanas mayores D\u00e9bora y T\u00e1mara y su abuela Jaia. \u201cMi vida est\u00e1 llena de mujeres\u201d, dice a <em>Feminacida<\/em> la joven que tiene la misma cantidad de a\u00f1os que el reclamo de justicia por lo ocurrido aquel 18 de julio. Hoy vive en Los \u00c1ngeles, se acaba de recibir con un m\u00e1ster en comunicaci\u00f3n en la Universidad de Southern California y trabaja en una agencia de relaciones p\u00fablicas que\u00a0 se llama Small Girls (Peque\u00f1as Chicas).\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Una familia matriarcal<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNosotras crecimos sabiendo que las mujeres ten\u00edamos que ser independientes\u201d, asegura Mijal. Desde que ella y sus hermanas eran chiquitas su mam\u00e1 las incentiv\u00f3 para que se desarrollen en lo que les gustaba hacer. Se acuerda de los domingos de ciencia, en donde acompa\u00f1aban a Debbie a aprender por qu\u00e9 volaban los avioncitos de papel, y tambi\u00e9n de las tardes en librer\u00edas en donde adquiri\u00f3 el valor de lectura. Los s\u00e1bados eran d\u00edas de aprender las tablas de matem\u00e1tica y los tiempos verbales en ingl\u00e9s junto a su abuela que, como buena maestra de tor\u00e1 oral, era muy exigente: \u201cEn su momento era insufrible pero ahora vivo en Estados Unidos y tengo un trabajo que es puramente de lenguaje. Si mi abuela no hubiese sido tan pesada no hubiese llegado tan lejos, as\u00ed que eso se lo agradezco\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mijal recomienda leer el libro <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Reconocimiento de terreno<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> de su hermana Tamara para entender m\u00e1s sobre la infancia de las Tenenbaum. Ellas hicieron la primaria en un colegio jud\u00edo ortodoxo en el barrio de Once, iban a clases con sus polleras por debajo de la rodilla y, cuenta la menor de la familia, que llegaron a llamarla a direcci\u00f3n para retarla por no tener el largo el adecuado. La <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/apuntes-sobre-religion-en-una-clave-feminista\/\">formaci\u00f3n religiosa<\/a> la hered\u00f3 de su pap\u00e1 que era practicante. Sin embargo despu\u00e9s del atentado, el v\u00ednculo de la familia con la ortodoxia se quebr\u00f3: \u201cYo le\u00ed muchos textos de gente que despu\u00e9s del holocausto perdi\u00f3 la religi\u00f3n y yo siento mucho eso\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ella se siente 100 por ciento jud\u00eda, pero de una forma m\u00e1s hist\u00f3rica y cultural, no tanto en relaci\u00f3n con la fe. Se identifica con las tradiciones, las fiestas, la comida y la celebraci\u00f3n; lo restrictivo, como el ayuno y las cuestiones m\u00e1s dogm\u00e1ticas, no las siente propias y prefiere dejarlas de lado. Mijal respeta a quienes encuentran la felicidad en la ortodoxia, pero admite que a pesar de que salir de eso le cost\u00f3 mucho, hoy se siente mucho m\u00e1s libre.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>26 aniversarios<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los 18 de julio en la casa de las Tenenbaum entraba por la ventana el sonido de los parlantes del acto de la AMIA. \u201cSi yo quer\u00eda encerrarme en mi pieza y no enterarme no era posible\u201d, recuerda Mijal. La familia nunca particip\u00f3 de agrupaciones ni asisti\u00f3 al homenaje que se hace todos los a\u00f1os en conmemoraci\u00f3n a las 85 v\u00edctimas. Ruth se esforz\u00f3 para que no fuese un d\u00eda pesado para sus hijas y les dio lugar a que cada una lo viviera como quiera, sin presiones.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tambi\u00e9n el colegio al que iban las chicas hac\u00eda una ceremonia en memoria de las v\u00edctimas, en los aniversarios del atentado. Mijal recuerda esos d\u00edas como uno de los momentos m\u00e1s vergonzosos de su vida. Todos se daban vuelta para mirarla y, aunque ella todav\u00eda no entend\u00eda que lo que hab\u00eda pasado era tr\u00e1gico, quer\u00eda que el acto terminara y la dejaran de observar. Hoy, ya adulta, dice que entiende a quienes necesitan el acto y lo llevan con fuerza, pero ella prefiere dedicar sus 18 de julio a celebrar la vida.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Un antes y despu\u00e9s<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con tan s\u00f3lo 16 a\u00f1os, Mijal viaj\u00f3 sola a Irlanda para tener su primera experiencia en el Project Common Bond, un campamento para j\u00f3venes que perdieron un familiar en un atentado terrorista: \u201cMe toc\u00f3 irme a la otra punta del mundo para conocer chicas de mi edad que les pasaba lo mismo que a m\u00ed\u201d. Si bien compart\u00eda con su familia el dolor por haber perdido a su pap\u00e1, reci\u00e9n en su adolescencia se encontr\u00f3 con pares que hab\u00edan atravesado situaciones similares. \u201cEso me hizo entender un mont\u00f3n de cosas que yo pensaba que eran problemas m\u00edos, y en realidad hab\u00eda gente a la que le estaba pasando lo mismo, s\u00f3lo que yo no los conoc\u00eda\u201d. Cuenta que ese v\u00ednculo se hizo tan fuerte que, incluso hoy en d\u00eda, cuando se siente inc\u00f3moda frente a una situaci\u00f3n que tenga que ver con el tema, les escribe a ellxs para pedirles consejos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando Mijal conoci\u00f3 a lxs j\u00f3venes que estuvieron en el atentado de Atocha, en el del 11 de septiembre y en muchos otros m\u00e1s, se dio cuenta que lo que hab\u00eda marcado su vida era un tema global y sinti\u00f3 la responsabilidad de empezar a hablar: \u201cEntend\u00ed que tengo una historia particular y que es mi deber contarla para que la gente la entienda, se entere y lo sienta propio\u201d. Del mismo modo, admite que muchas veces lo vive como una carga: \u201cLa batalla de mi vida es balancear esto que siento y la dificultad de exponerme. Es una conexi\u00f3n muy dif\u00edcil, porque es un tema que para m\u00ed es de lo m\u00e1s personal que me pod\u00e9s preguntar, pero a la vez es de inter\u00e9s p\u00fablico, es un tema pol\u00edtico que interpela a todos los argentinos\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En Project Common Bond se re\u00fanen j\u00f3venes de 31 pa\u00edses como Estados Unidos, Nigeria, Francia, Palestina, Noruega, Israel, India, Argentina, Rusia y la lista sigue. Personas con historias totalmente distintas se encuentran para conversar temas complejos: \u201cHay momentos muy dif\u00edciles, de tensi\u00f3n y de entender al otro. Lo que m\u00e1s aprend\u00ed es a abordar las relaciones a partir de lo que tenemos en com\u00fan. Eso lo llevo a todos lados\u201d. Para Mijal lo m\u00e1s importante es conectarse con gente distinta y entender de d\u00f3nde viene el otro: \u201cA mi pap\u00e1 lo mataron por ser diferente y yo igual creo que la gente puede cambiar. A m\u00ed me pas\u00f3 lo peor, pero igualmente tengo fe que esa conexi\u00f3n puede existir\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando Mijal estaba en el \u00faltimo a\u00f1o de Project Common Bond sinti\u00f3 que ese no pod\u00eda ser el final de los campamentos y que ten\u00eda que ir por m\u00e1s. Se junt\u00f3 con varixs amigxs y fue a hablar con lxs coordinadores para pedirles seguir participando en el proyecto, pero desde el otro lado. \u201cNo fue tan f\u00e1cil porque nosotras segu\u00edamos estando en el mismo lugar de \u2018v\u00edctimas\u2019 y es dif\u00edcil pasar a ser \u2018el que ense\u00f1a\u2019, pero al mismo tiempo sab\u00edamos que \u00e9ramos los que est\u00e1bamos m\u00e1s preparados\u201d. La nueva modalidad de l\u00edderes protagonistas de historias de terrorismo lleg\u00f3 para quedarse gracias a este grupo de amigxs que manifest\u00f3 que, a pesar de tener mucho afecto y admiraci\u00f3n por sus maestrxs, a esas personas en las mismas condiciones, necesitaban que les hablara alguien que lxs entendiera desde otro lugar.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6569 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/mijal-01-1024x573.jpg\" alt=\"\" width=\"736\" height=\"412\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Una nueva etapa<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hace cuatro a\u00f1os que Mijal dej\u00f3 de participar activamente del Project Common Bond. Admite que, en algunos momentos, se le hac\u00eda muy pesado y necesitaba tomarse un descanso. Sin embargo su compromiso con las v\u00edctimas del terrorismo sigue vigente. Hace dos a\u00f1os hubo un tiroteo en un templo en Pittsburg y convoc\u00f3 a sus amigxs del campamento para enviar fotos y cartas a los familiares: \u201cMi rol como familiar de v\u00edctima me lo vengo debatiendo, todav\u00eda no s\u00e9 cu\u00e1l es mi responsabilidad, pero si tengo el poder de hacer sentir mejor a alguien s\u00f3lo lo voy a hacer\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Este a\u00f1o el acto de AMIA se conmemor\u00f3 este 17 de julio. La fecha se adelant\u00f3 un d\u00eda para dar cumplimiento al shabat. Mijal se puso la alarma a las 9.53 hora de Argentina para ver el acto por internet desde Los \u00c1ngeles, la diferencia horaria es de cuatro horas. Al cierre de esta nota, no sab\u00eda si iba a lograr levantarse, lo que s\u00ed ten\u00eda claro era que iba a prender una vela en memoria de Javier Tenenbaum.<\/span><\/p>\n<h4 class=\"font_tertiary paragraph\" style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Foto de portada: Thomas Khazki<\/em><\/strong><\/h4>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201c\u00bfQu\u00e9 es una bomba?\u201d, le pregunt\u00f3 Mijal Tenenbaum a su mam\u00e1 cuando ten\u00eda cuatro a\u00f1os, en un intento por comprender parte de su propia historia. Hoy cuenta que las asociaba con las dinamitas de los dibujitos. En 1994, su pap\u00e1 Javier muri\u00f3 en la AMIA, cuando ella ten\u00eda apenas tres meses y siempre lo supo, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":61,"featured_media":6576,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35,17],"tags":[1704,1705,1706,1584],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-17-at-17.45.14-1.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6567"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/61"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6567"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6567\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6574,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6567\/revisions\/6574"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6576"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6567"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6567"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6567"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}