{"id":6591,"date":"2020-07-20T00:01:46","date_gmt":"2020-07-20T03:01:46","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6591"},"modified":"2020-07-21T13:37:55","modified_gmt":"2020-07-21T16:37:55","slug":"el-trabajo-domestico-no-remunerado-un-debate-que-se-agudiza-en-aislamiento","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-trabajo-domestico-no-remunerado-un-debate-que-se-agudiza-en-aislamiento\/","title":{"rendered":"El trabajo dom\u00e9stico no remunerado, un debate que se agudiza en aislamiento"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Desde la llegada del Covid-19, muchas actividades cotidianas fueron trasladadas a la esfera dom\u00e9stica en el marco del Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio (ASPO). Y, al suspenderse las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">clases presenciales<\/a>, los servicios de crianza y el trabajo dom\u00e9stico, aument\u00f3 el trabajo <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/pandemia-y-economia-un-analisis-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">no remunerado<\/a> que las mujeres ya realizaban al interior de sus hogares. La feminizaci\u00f3n de las tareas de cuidado junto con su invisibilizaci\u00f3n constituye una problem\u00e1tica que suele correr del centro de la escena a los varones, por lo que las mujeres se ven obligadas a dedicar un gran caudal de su tiempo a ellas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si bien hasta el momento hay pocos estudios realizados en Argentina sobre esta tem\u00e1tica desde la llegada de la pandemia, una encuesta realizada en conjunto por investigadoras del Conicet y de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba (UNC) demostr\u00f3 que, en el caso de las mujeres universitarias y con trabajo formal, el 70 por ciento realiza <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-home-office-es-trabajar-en-una-crisis\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">teletrabajo<\/a> pero adem\u00e1s, casi el 50 por ciento de las encuestadas expres\u00f3 que \u201csienten que cuidan, atienden y se ocupan de otras personas las 24 horas\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seg\u00fan datos de la Direcci\u00f3n Nacional de Econom\u00eda, Igualdad y G\u00e9nero, uno de cada cinco\u00a0 hogares es <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/peligran-los-puestos-de-68-celadoras-de-micros-escolares-en-la-villa-31\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">monomarental<\/a>. Esto quiere decir que es una mujer la que est\u00e1 <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-escucha-del-deseo-en-los-traslados-de-hijxs-de-parejas-separadas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">a cargo de les hijes<\/a> y es ella quien provee los ingresos econ\u00f3micos. Dadas estas circunstancias, adem\u00e1s, resulta casi impensado poder delegar en alguien m\u00e1s las tareas de cuidado. Sumado a ello, los servicios de salud, elementales en este contexto, se encuentran altamente <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-de-las-enfermeras-de-caba-entre-los-aplausos-y-la-precarizacion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">feminizados<\/a> y el 65 por ciento de sus trabajadoras tiene personas a cargo de acuerdo a un informe de <a href=\"https:\/\/economiafeminita.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Econom\u00eda Feminista<\/a> publicado el pasado abril. La rama del servicio dom\u00e9stico que casi en su totalidad emplea a mujeres, tiene uno de los sueldos m\u00e1s bajos del mercado y, adem\u00e1s, actualmente es un servicio paralizado junto con otros servicios afectados por la crisis como el comercio de productos no esenciales, los servicios sociales y el turismo seg\u00fan cifras relevadas por CIPPEC. Salvo por las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-coronavirus-y-la-crisis-desde-la-resistencia-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">redes solidarias<\/a> que se organizan y entretejen y que est\u00e1n casi exclusivamente conformadas por mujeres, no abundan las opciones para hacer frente a las necesidades que la situaci\u00f3n actual demanda.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6595 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/UNCiencia_genero_mujeres_cuidados-01-1920-1920x944-c-default-1024x503.jpg\" alt=\"\" width=\"754\" height=\"371\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El papel de los varones<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00c1ngela tiene 30 a\u00f1os, es madre de Vito de ocho meses y trabaja como supervisora en una empresa de telecomunicaciones. Finalizada su licencia por <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esther-vivas-el-problema-no-es-maternar-sino-el-mercado-de-trabajo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">maternidad<\/a> consider\u00f3 la opci\u00f3n de no retornar a su empleo en el que est\u00e1 hace siete a\u00f1os y le da cierta independencia econ\u00f3mica, porque no quer\u00eda dejar a su beb\u00e9 al cuidado de alguien m\u00e1s y porque el mayor ingreso econ\u00f3mico en el hogar es el de su pareja, Dami\u00e1n, que es trabajador independiente y tiene su taller a unas cuadras de la casa. En el contexto de ASPO, Angie tiene la posibilidad de realizar home office, as\u00ed que esto fue lo que le permiti\u00f3 \u201cretornar\u201d a su empleo. \u201cMientras Vito est\u00e1 despierto no puedo hacer nada. Reci\u00e9n cuando llega Dami\u00e1n me siento a trabajar. Salvo que tenga alguna reuni\u00f3n por Zoom y en ese caso \u00e9l viene del taller y se lleva al nene. <a href=\"https:\/\/open.spotify.com\/show\/13HD3S6SK5efUZf3zbArTB?si=10kv_jvGThSF2O9lAY7dZA\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">No s\u00e9 cu\u00e1ntas horas duermo<\/a> porque doy la teta varias veces a la noche as\u00ed que me siento muy cansada\u201d, comenta en tono de resignaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lo de retornar a sus tareas pareciera m\u00e1s bien una car\u00e1tula que en nada se parece a dedicarse exclusivamente a lo profesional, sin tener que realizar otras tareas a la vez, cuando hay en el hogar un beb\u00e9 que comienza a gatear, que toma la teta, que est\u00e1 empezando a ingerir alimentos que hay que cocinarle y que quiere jugar. \u201cCuando \u00e9l llega del taller es el \u00fanico momento en el que puedo hacer otra cosa, pero nunca es dormir una siesta: suele ser cocinar, limpiar o alguna otra cosa relacionada con el beb\u00e9. Y cuando una vez a la semana tomo clases de teatro por Zoom, lo hago con Vito a upa\u201d, detalla Angie a Feminacida.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seg\u00fan un\u00a0<a href=\"https:\/\/www.cippec.org\/textual\/recomendaciones-para-que-los-cambios-en-el-teletrabajo-y-las-licencias-no-acentuen-las-brechas-laborales-de-genero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">informe de Unicef<\/a> del mes de abril, los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/repensar-las-paternidades\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">varones<\/a> no realizan m\u00e1s tareas relacionadas al cuidado de lxs ni\u00f1xs ni tampoco de limpieza del hogar en el contexto actual, algo que las mujeres s\u00ed y en mayor proporci\u00f3n. La \u00fanica excepci\u00f3n es la realizaci\u00f3n de compras fuera del hogar, aunque es una tarea que ya realizaban antes pero que, de todas maneras, reafirma que son los varones quienes habitan m\u00e1s los espacios p\u00fablicos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seg\u00fan la Encuesta de Uso del Tiempo y Trabajo no Remunerado publicada en 2020 y que retoma los datos obtenidos hasta 2013, el 89 por ciento de las mujeres dedica tiempo al cuidado, mientras que s\u00f3lo el 58 por ciento de los varones lo hace. La presencia de ni\u00f1xs menores de seis a\u00f1os incrementa considerablemente el tiempo que ellas dedican a estas tareas: con un promedio de 9,3 horas diarias, las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-nueva-generacion-de-madres-feministas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">madres<\/a> superan en m\u00e1s de tres horas a las mujeres sin hijxs y en m\u00e1s de cinco horas a los varones con hijxs. Cuando las mujeres realizan actividades laborales remuneradas, las tareas de cuidado no disminuyen sino que se combinan. Aun participando en el mercado laboral, una mujer dedica m\u00e1s horas de cuidado que un var\u00f3n desempleado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sumado a esto, en el mundo pre-pandemia la opci\u00f3n de delegar tareas y adquirir servicios de cuidado est\u00e1 determinada por el poder adquisitivo. Las mujeres de posiciones sociales m\u00e1s altas tienen posibilidad de derivar estas tareas de cuidado mientras que las que tienen menos ingresos no lo hacen. De esta forma se reduce su capacidad de conseguir entradas y de salir del c\u00edrculo que las empobrece.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">Madres que cr\u00edan\u00a0solas<\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El esquema tradicionalista de madre-padre-hijxs\u00a0 que ubica al var\u00f3n como proveedor y a la madre como cuidadora <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/yo-crio-sola\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ya no es el com\u00fan<\/a> de la sociedad y deja en evidencia los obst\u00e1culos que deben sortear las madres con hijxs y hogares a cargo, que deben tratar de conciliar el cuidado y el trabajo fuera del hogar. Aun en los casos con <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/cachorro-breve-tratado-de-filosofia-paterna\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">padres<\/a> \u201cpresentes\u201d, esa presencia suele traducirse en pago de la cuota alimentaria y no en criar, cuidar y acompa\u00f1ar.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por un lado, la Encuesta Nacional sobre la Estructura Social realizada en 2015\u00a0observa que del total de hogares monomarentales, solo el 32 por ciento recibe ingresos por cuota de alimentos. En los sectores socioecon\u00f3micos m\u00e1s altos, solo la mitad de los padres aporta y en los m\u00e1s bajos s\u00f3lo uno de cada cinco. El acatamiento a la norma, adem\u00e1s, disminuye a medida que les hijxs crecen: 39 por ciento de les menores de 15 a\u00f1os recibieron cuota de alimentos en 2015, porcentaje que disminuye a 25 para mayores de dicha edad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Natalia es empleada administrativa, tiene 28 a\u00f1os y es mam\u00e1 de Paloma de 10. Se separ\u00f3 del padre de su hija cuando \u00e9sta era beb\u00e9 y durante todo este tiempo las tareas de \u00e9l consistieron, casi exclusivamente, en un aporte mensual que nunca se condijo con la realidad econ\u00f3mica y en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-escucha-del-deseo-en-los-traslados-de-hijxs-de-parejas-separadas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">visitas<\/a> o estad\u00edas en la casa de \u00e9l un fin de semana cada 15 d\u00edas. \u201cDespu\u00e9s de casi un mes sin verla, en mayo me pidi\u00f3 tenerla m\u00e1s d\u00edas. Por supuesto yo acced\u00ed porque siempre quise que mi hija tuviera una relaci\u00f3n cercana con su pap\u00e1, pero lo que pas\u00f3 es que Paloma no quer\u00eda quedarse tantos d\u00edas en la casa de \u00e9l. Y adem\u00e1s, los d\u00edas que est\u00e1 con \u00e9l, no se ocupa de las tareas de la escuela as\u00ed que cuando vuelve tenemos que hacerlas todas juntas\u201d, cuenta Natalia en di\u00e1logo con este medio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/crianzas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Criar<\/a> es mucho m\u00e1s amplio que aportar dinero o llevar a lxs ni\u00f1xs de paseo. Pero desde el sentido com\u00fan, y m\u00e1s en el de los varones padres, pareciera estar arraigado que los cuidados corren por parte de la madre, que cuidar, acompa\u00f1ar, asistir, realizar las tareas escolares, comunicarse con otras madres-padres de la escuela, ir a reuniones escolares, llevar a les ni\u00f1xs a realizar actividades deportivas o cumplea\u00f1os, reuniones con amigxs, ir al m\u00e9dico, son tareas que a ellos no les corresponden. Por supuesto esto suele traducirse en los lazos que se establecen. Compartir genes no garantizar\u00e1 nunca que unx ni\u00f1x ame y se sienta a gusto. El amor se genera en la cercan\u00eda, en el apoyo, en la confianza y la complicidad.<\/p>\n<div id=\"attachment_6597\" style=\"width: 764px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6597\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6597\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/DSC4983-1170x781-1-1024x684.jpg\" alt=\"\" width=\"754\" height=\"504\" \/><p id=\"caption-attachment-6597\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: Miela Sol PH<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hoy Natalia est\u00e1 en pareja con Andr\u00e9s con quien convive junto a Paloma y dice sobre \u00e9l: \u201cAdquiri\u00f3 un rol de compa\u00f1ero de crianza muy naturalmente. Viene de vivir con sus pap\u00e1s, esta es su primera experiencia pero aprendi\u00f3 a dividir las tareas de buena gana, se adapt\u00f3 con voluntad y es un compa\u00f1ero que vale la pena tener\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Visibilizar para revalorizar<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/carolina-brandariz-el-sindicalismo-es-con-nosotras\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Carolina Brandariz<\/a>, docente, soci\u00f3loga y directora de Cuidados Integrales del Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n, entrevistada por Feminacida explica en qu\u00e9 consisten las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-amor\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tareas de cuidado<\/a>: \u201cson aquellas ocupaciones, actividades, preocupaciones, el tiempo material que le dedicamos a asistir a personas dependientes. Fueron naturalizadas por las teor\u00edas sociales cl\u00e1sicas que no las reconocen como trabajo porque no consisten en una relaci\u00f3n asalariada. Son las teor\u00edas feministas las que empujan el reconocimiento de estas tareas como trabajo\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La valorizaci\u00f3n de las tareas vinculadas al cuidado genera un bienestar en las trayectorias de las mujeres que se ven atrapadas en el nudo de la feminizaci\u00f3n de la pobreza, porque no pueden prescindir del cuidado para incorporarse al mercado laboral. Y porque en los casos en que se dediquen al brindar tareas de cuidados, estas deber\u00edan ser consideradas con la importancia que tienen en la econom\u00eda, cosa que actualmente no sucede y se refleja en los bajos salarios y en la precarizaci\u00f3n de las empleadas de casas de particulares as\u00ed como en los sueldos que perciben quienes se dedican a los servicios de crianza.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sumado a ello, ante situaciones de violencia, el c\u00edrculo que les impide a las mujeres dejar de dedicarse exclusivamente a las tareas de cuidado, se vuelve a\u00fan m\u00e1s cerrado al carecer de ingresos econ\u00f3micos propios. En relaci\u00f3n a esto, Brandariz explica que el hecho de que exista la violencia de g\u00e9nero tiene que ver con el origen del sistema capitalista, que construy\u00f3 una figura de var\u00f3n para el trabajo en la f\u00e1brica y empuj\u00f3 a las mujeres al interior de los hogares, jerarquizando la figura de ese var\u00f3n al darle un salario mensual en funci\u00f3n de su labor y colocando a la mujer en una posici\u00f3n subalterna que la relega al \u00e1mbito privado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">De acuerdo al informe de <a href=\"https:\/\/www.cippec.org\/textual\/las-politicas-de-cuidado-pueden-contribuir-a-resolver-las-tensiones-que-enfrentan-las-familias-y-reactivar-la-economia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">CIPPEC<\/a> publicado el este a\u00f1o, las medidas de aislamiento vinculadas al Covid-19 incrementan el riesgo de las mujeres de padecer <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/afuera-el-coronavirus-adentro-la-violencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">violencia dom\u00e9stica<\/a>. A mediados de abril, la cantidad de denuncias ya mostraba un incremento del 39 por ciento respecto del mismo per\u00edodo del a\u00f1o pasado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En tiempos de emergencia sanitaria deben mantenerse las pol\u00edticas que garanticen ingresos b\u00e1sicos a todos los hogares. Brandariz cuenta que desde la Direcci\u00f3n de Cuidados del Ministerio de Desarrollo Social han trabajado fuertemente en barrios populares con el programa &#8220;El barrio cuida al barrio&#8221; con la instalaci\u00f3n de postas comunitarias para la promoci\u00f3n de medidas de higiene, de cuidado y autocuidado con relevamiento de las personas mayores y con distintos talleres para personas en situaci\u00f3n de violencia, en 25 distritos de la provincia de Buenos Aires y en los barrios de la Ciudad.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En concordancia con las acciones inmediatas, tambi\u00e9n se hace necesario que se trabaje sobre pol\u00edticas m\u00e1s amplias a mediano y largo plazo, que se centren en avanzar en la creaci\u00f3n un\u00a0<a href=\"https:\/\/www.cippec.org\/publicacion\/hacia-un-sistema-integral-y-federal-de-cuidado-en-argentina\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Sistema Integral y Federal de Cuidados<\/a>. El Estado debe asumir un rol activo en concientizar a trav\u00e9s de acciones concretas y comunicacionales e interventivas la necesidad de que los varones se involucren m\u00e1s en las tareas cotidianas. Es imperioso brindar alternativas espec\u00edficas de cuidado para que el conjunto de la familia pueda garantizarlo y no sesgar este trabajo ya que, como vemos, la sobrecarga recae en las mujeres. \u201cEn el marco de la pandemia, la crisis del cuidado se ha agudizado. El debate que se est\u00e1 dando a nivel social debe impulsar m\u00e1s instituciones de servicios del cuidado, m\u00e1s estatizaci\u00f3n de los mismos, mayores licencias igualitarias y pol\u00edticas de transferencia que garanticen el derecho al cuidado\u201d, concluye Brandariz.<\/p>\n<h4>\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n<h4>Foto de portada: <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/fd.greg\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Fede Gregorio<\/a> &#8211; Muralista:\u00a0<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/possa_alp\/?hl=es-la\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ailen Possamay<\/a><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Desde la llegada del Covid-19, muchas actividades cotidianas fueron trasladadas a la esfera dom\u00e9stica en el marco del Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio (ASPO). Y, al suspenderse las clases presenciales, los servicios de crianza y el trabajo dom\u00e9stico, aument\u00f3 el trabajo no remunerado que las mujeres ya realizaban al interior de sus hogares. La feminizaci\u00f3n [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":53,"featured_media":6611,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,35,17],"tags":[1711,908,1280,1368,1708,708,1305,1707,805],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/AILEN-POSSAMAY-11-J.ANDES-NQN-2019-e1595204003888.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6591"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/53"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6591"}],"version-history":[{"count":11,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6591\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6615,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6591\/revisions\/6615"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6611"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6591"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6591"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6591"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}