{"id":6616,"date":"2020-07-21T00:32:13","date_gmt":"2020-07-21T03:32:13","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6616"},"modified":"2020-07-20T22:06:19","modified_gmt":"2020-07-21T01:06:19","slug":"grooming-y-el-pedido-de-una-campana-nacional-que-abrace-a-lxs-pibxs","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/grooming-y-el-pedido-de-una-campana-nacional-que-abrace-a-lxs-pibxs\/","title":{"rendered":"Grooming: el pedido de una campa\u00f1a nacional que abrace a lxs pibxs\u00a0"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La organizaci\u00f3n\u00a0<\/span><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/PorLaLeyDeGrooming\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mam\u00e1 en l\u00ednea <\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">se reuni\u00f3 el 18 de junio con el ministro de Educaci\u00f3n Nicol\u00e1s Trotta y con representantes de distintos organismos e instituciones para abordar el grooming.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Ese mes, adem\u00e1s, se present\u00f3 en la C\u00e1mara de Senadores de la Naci\u00f3n un proyecto de ley para impulsar una campa\u00f1a nacional permanente de concientizaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de ese delito y del ciberacoso a menores.\u00a0Seg\u00fan el Ministerio P\u00fablico Tutelar de la Ciudad de Buenos Aires, las denuncias y viralizaciones de im\u00e1genes con contenido de abusos sexuales contra ni\u00f1xs y adolescentes aumentaron un 30 por ciento en lo que va del aislamiento social, preventivo y obligatorio (ASPO). Mientras que Mam\u00e1 en l\u00ednea recibi\u00f3 s\u00f3lo en el mes de mayo cerca de mil consultas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEstoy convencida que la educaci\u00f3n es el camino y sobre todo acompa\u00f1ado de los sectores como la fiscal\u00eda, ciber- delitos, los pap\u00e1s, los docentes, los chicos en el cuidado. Pero necesitamos que la justicia acompa\u00f1e. Aunque los adultos aprendamos el sistema de navegaci\u00f3n y los chicos aprendan a cuidarse, a veces no alcanza con el control parental y educaci\u00f3n que tengamos\u201d, asegura Roxana Dom\u00ednguez, la directora de Mam\u00e1 en L\u00ednea, en di\u00e1logo con <em>Feminacida<\/em>.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La lucha de Roxana contra el grooming comenz\u00f3 hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os, cuando descubri\u00f3 que su hija, de entonces 13, estaba siendo v\u00edctima de ese delito. La ni\u00f1a participaba de un juego de rol que defin\u00eda sus avatares a partir del dise\u00f1o hentai, un dibujo japon\u00e9s cuya exposici\u00f3n ante menores de edad ha sido penada en su pa\u00eds de origen, pero que se exporta al mundo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEmpec\u00e9 a notarla cambiada. Se aisl\u00f3 por completo, no s\u00f3lo de la familia, sino tambi\u00e9n de sus amigos. Esa fue mi llamada de atenci\u00f3n\u201d, cuenta Roxana. Sin embargo, jam\u00e1s imagin\u00f3 que la amenaza proven\u00eda de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-tambien-en-internet\/\">internet<\/a>:\u00a0 \u201cAl principio empezamos a mirar para adentro, lamentablemente lo m\u00e1s normal es hablar de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-e-infancias-en-aislamiento-cuando-en-el-hogar-hay-peligro\/\">abuso intrafamiliar<\/a>, pero despu\u00e9s nos dimos cuenta de que el abusador estaba del otro lado de la computadora, a muchos kil\u00f3metros de distancia\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La hija de Roxana estaba siendo hostigada y acosada por una persona adulta que le exig\u00eda fotos \u00edntimas y la obligaba a participar en otros juegos, pero en sitios pornogr\u00e1ficos. P<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">ara descubrir quien la hab\u00eda contactado, se cre\u00f3 un perfil falso y se registr\u00f3 en el juego. Al ingresar, descubri\u00f3 mucho m\u00e1s. \u201cInternet es un espacio p\u00fablico, vi que hab\u00eda muchas personas de diferentes pa\u00edses que interactuaban con mi hija mediante contenido sexual\u201d, cuenta Roxana. Y agrega: \u201cMe llev\u00f3 tiempo entender el funcionamiento. Con un clic pueden sacarle la inocencia a tu hijo\u201d.<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><b>Mam\u00e1 en l\u00ednea<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Roxana es mec\u00e1nica dental, pero hace casi once a\u00f1os es tambi\u00e9n una de las fundadoras de<\/span><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/PorLaLeyDeGrooming\/\"> <span style=\"font-weight: 400;\">Mam\u00e1 en l\u00ednea<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">ompuesta por mam\u00e1s y v\u00edctimas que decidieron convertir el dolor en acci\u00f3n. Su lucha se da a trav\u00e9s de campa\u00f1as en redes sociales, charlas de prevenci\u00f3n y capacitaci\u00f3n destinadas a padres, chicxs, docentes y funcionarixs p\u00fablicxs.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Como consecuencia de este trabajo, en noviembre de 2013 lograron que se sancionara la Ley 26.904, que en su art\u00edculo 131 establece penas de seis meses a cuatro a\u00f1os \u201cal que por medio de comunicaciones electr\u00f3nicas, telecomunicaciones o cualquier otra tecnolog\u00eda de trasmisi\u00f3n de datos, contactare a una persona menor de edad con el fin de cometer cualquier delito contra su integridad sexual\u201d.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6619 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/clip_image013-1.jpg\" alt=\"\" width=\"705\" height=\"405\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/clip_image013-1.jpg 800w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/clip_image013-1-300x173.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/clip_image013-1-768x442.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/clip_image013-1-740x426.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 705px) 100vw, 705px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 2018 se sancion\u00f3 otra ley que abarca a este delito, la 27.436. En su art\u00edculo 128 establece penas de tres a seis a\u00f1os al que \u201cprodujere, financiare, ofreciere, comerciare, publicare, facilitare, divulgare o distribuyere, por cualquier medio, toda representaci\u00f3n de un menor de 18 a\u00f1os dedicado a actividades sexuales expl\u00edcitas o toda representaci\u00f3n de sus partes genitales con fines predominantemente sexuales\u201d.<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">Roxana cuenta con orgullo que la conquista de esa ley para ella significa el cumplimiento de una promesa que le hizo a su hija.\u00a0 <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMuchas veces hac\u00edan allanamientos y estos tipos, cuando iban a juicio, reclamaban por medio de sus abogados el material y se los ten\u00edan que devolver porque no era delito hasta ese entonces\u201d, asegura.<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">Sin embargo, pareciera que este marco normativo no alcanza para enfrentar la creciente cantidad de delitos que surgen cada a\u00f1o en nuestro pa\u00eds.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"> Las v\u00edctimas de estos cr\u00edmenes, adem\u00e1s de condenar al responsable, tambi\u00e9n quieren eliminar la publicaci\u00f3n de sus im\u00e1genes y videos \u00edntimos de forma inmediata, pero esto no resulta f\u00e1cil. Para esto, se necesita fomentar la cooperaci\u00f3n internacional, ya que muchas veces este tipo de delincuentes operan con servidores y redes transnacionales.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;El grooming es abuso y el abuso es un delito. Si bien mi hija no lleg\u00f3 a ser atacada y violada, s\u00ed hubo abuso psicol\u00f3gico. Y este tipo de abuso est\u00e1 contemplado en la ley. Los acosadores en muchos casos son ped\u00f3filos y, si la distancia lo permite, van a querer contactar al menor y abusar sexualmente de \u00e9l o ella\u201d, afirma Roxana.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En este sentido, Luc\u00eda Fainboim, directora de Educaci\u00f3n de<\/span><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/farodigitalok\/?hl=es\"> <span style=\"font-weight: 400;\">Faro Digital<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, una ONG que trabaja por la construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda digital y la prevenci\u00f3n de riesgos en la web, explica que \u201ces importante establecer que el grooming es un tipo de abuso de menores, y no la antesala de uno, ya que se encuentran presentes m\u00faltiples factores que caracterizan este accionar. La manipulaci\u00f3n psicol\u00f3gica y emocional del adulto, la extorsi\u00f3n y amenaza son esenciales en este tipo de abusos,\u00a0 ya sean presenciales o virtuales\u201d.<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><b>Qu\u00e9 pasa hoy<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cDurante el ASPO se observa un aceleramiento forzado de la digitalizaci\u00f3n de las actividades diarias. Las que ya contaban con un trayecto digital como el trabajo y la socializaci\u00f3n se potenciaron y otras se trasladaron a la web en forma obligatoria sin mucha preparaci\u00f3n. Eso conlleva a que la mayor\u00eda de los fen\u00f3menos sociales, tanto los que podr\u00edamos llamar positivos como los negativos, se multipliquen en aquellas plataformas donde hoy estamos tantas horas. El grooming no es la excepci\u00f3n\u201d, explica Luc\u00eda Fainboim.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El aislamiento no s\u00f3lo transform\u00f3 la cotidianidad sino que puso de manifiesto situaciones que estaban all\u00ed desde hace mucho tiempo, y en el caso del grooming las potenci\u00f3. En ese sentido, Luc\u00eda explica: \u201cEn la actualidad podemos pensar que a mayor cantidad de horas de conexi\u00f3n, sumado a menos acompa\u00f1amiento adulto por las propias obligaciones actuales de las familias, mayor posibilidad de que los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes sufran los riesgos propios de internet\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los riesgos de internet no s\u00f3lo se reducen al uso de redes sociales como Tik Tok o Instagram. \u201cEs muy frecuente tambi\u00e9n en Whatsapp y en juegos online. Desde Faro observamos que los adultos no suelen percibir el riesgo que conlleva que, desde nivel primario, los chicos y las chicas jueguen con desconocidos en estas plataformas. All\u00ed es donde pueden chatear o donde es com\u00fan pasar luego a otras redes sociales\u201d, sostiene la directora de Faro Digital.<\/p>\n<h4>\u00a0<b>ESI para prevenir<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Educaci\u00f3n Sexual Integral<\/a> (ESI) propone un espacio sistem\u00e1tico de ense\u00f1anza aprendizaje que promueve saberes y habilidades para la toma de decisiones responsables y cr\u00edticas en relaci\u00f3n con los derechos de lxs ni\u00f1xs y lxs adolescentes, a construcci\u00f3n de v\u00ednculos, la informaci\u00f3n y la sexualidad. Esta \u00faltima abarca diferentes aspectos, que van desde la genitalidad hasta cuestiones vinculadas a los roles y a la perspectiva de g\u00e9nero. Pero tambi\u00e9n a temas m\u00e1s relacionados con la salud y el cuerpo, y el aprender a tener autocuidado y cuidado con lxs otrxs. En ese sentido, a partir de su implementaci\u00f3n lo que se busca es que la sexualidad deje de ser un tema tab\u00fa, para poder trabajarlo en las distintas etapas evolutivas de lxs ni\u00f1xs, adolescentes y adultxs.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En este sentido, Luc\u00eda Fainboim sostiene que \u201cel principal recaudo a tomar es establecer lo antes posible un di\u00e1logo fluido y cotidiano sobre las pr\u00e1cticas digitales de los chicos y chicas. Debemos sentar pautas de alerta y establecer la importancia de acudir a adultos de confianza ante la duda: preguntas fuera de lugar, pedidos inc\u00f3modos, consultas sobre actividades familiares, insistencia con fotos o videos, entre otros\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-aislamiento-y-los-usos-educativos-de-las-narrativas-transmedia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC)<\/a> son herramientas que brindan nuevos escenarios a problem\u00e1ticas previamente existentes. El abuso o acoso sexual a chicxs y la pedofilia no surgen con internet y las redes sociales, son problem\u00e1ticas que anteceden la existencia de estos espacios. Lo que s\u00ed sucede es que se constituyen en instrumentos capaces de potenciar los distintos tipos de abuso y el caso de Roxana y su hija son un ejemplo.<\/p>\n<p><em>Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo abordar esta tem\u00e1tica:<a href=\"https:\/\/farodigital.org\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Guia-Provincia.pdf\"> Gu\u00eda de sensibilizaci\u00f3n sobre uso responsable de TIC y construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda digital<\/a> de Faro Digital.<\/em><\/p>\n<h4>\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La organizaci\u00f3n\u00a0Mam\u00e1 en l\u00ednea se reuni\u00f3 el 18 de junio con el ministro de Educaci\u00f3n Nicol\u00e1s Trotta y con representantes de distintos organismos e instituciones para abordar el grooming.\u00a0Ese mes, adem\u00e1s, se present\u00f3 en la C\u00e1mara de Senadores de la Naci\u00f3n un proyecto de ley para impulsar una campa\u00f1a nacional permanente de concientizaci\u00f3n y prevenci\u00f3n [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":32,"featured_media":6618,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,897,17],"tags":[834,1564,1713,615,1712],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/grooming-e1595269126815.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6616"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/32"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6616"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6616\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6631,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6616\/revisions\/6631"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6618"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6616"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6616"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6616"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}