{"id":6646,"date":"2020-07-22T18:00:39","date_gmt":"2020-07-22T21:00:39","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6646"},"modified":"2020-07-21T20:44:58","modified_gmt":"2020-07-21T23:44:58","slug":"amy-winehouse-la-chica-de-camden","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/amy-winehouse-la-chica-de-camden\/","title":{"rendered":"Amy Winehouse, la chica de Camden"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">\u201cPara mi era importante cantar pero nunca pens\u00e9 que terminar\u00eda trabajando como cantante\u201d<span style=\"font-weight: 400;\">, as\u00ed lo manifest\u00f3 la cantante brit\u00e1nica, Amy Winehouse, quien nunca imagin\u00f3 la magnitud que iba a alcanzar en la historia de la m\u00fasica mundial. Fue inspiraci\u00f3n de artistas pl\u00e1sticxs, dise\u00f1adorxs de moda y colegas m\u00fasicxs.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Googlear a Amy Winehouse implica visualizar en los primeros t\u00edtulos entradas relacionadas a su muerte, sus adicciones y sus males de amores. En la mayor\u00eda la encasillan y mencionan muy por arriba su talento. Parece que al comprar<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0un personaje, la estrella queda de lado.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMi m\u00fasica no est\u00e1 en esa escala, no creo que vaya a hacerme famosa\u201d, dijo una vez.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0Un poco de historia de la cantante Amy Winehouse para reivindicar su carrera y su hambre voraz por hacer m\u00fasica. Para ella el \u00e9xito era hacer lo que quisiera y\u00a0 componer como ella quisiera. Lo hizo con sus 27 a\u00f1os y tres discos.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Su barrio Camden Town, en su Londres natal, conserva su esencia y le brinda homenaje en el mercado vintage, llamado Stables Market, donde sus fan\u00e1ticxs posan con la estatua de tama\u00f1o real y realizada en bronce por el escultor Scott Eaton.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6654 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/ibr-4386041.jpg\" alt=\"\" width=\"640\" height=\"467\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/ibr-4386041.jpg 640w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/ibr-4386041-300x219.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 640px) 100vw, 640px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Estuvo atravesada por la m\u00fasica desde muy ni\u00f1a: su padre fue quien la introdujo en el mundo del jazz y\u00a0 le present\u00f3 a uno de sus \u00eddolos, Frank Sinatra. Amy cantaba sus canciones todo el d\u00eda, hasta que el colegio le hizo un llamado de atenci\u00f3n para que dejara de hacerlo. Tuvo su primera banda a los 10 a\u00f1os: con influencias de rap form\u00f3 Sweet\u00a0&#8216;n&#8217;\u00a0Sour. A los 13, tuvo su primera guitarra con la que empez\u00f3 a componer y a los 16 a\u00f1os integr\u00f3 el grupo musical llamado The National Youth Jazz Orchestra.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Amy cantaba y tocaba la bater\u00eda, pero tambi\u00e9n se presentaba como guitarrista. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cPara m\u00ed el \u00e9xito es tener la libertad de trabajar con quien yo quiera, poder mandar todo a la mierda cuando me parezca e ir al estudio cuando tenga que ir . Cuando m\u00e1s me conoce la gente, se da cuenta que s\u00f3lo sirvo para hacer m\u00fasica\u201d, desafi\u00f3.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sac\u00f3 dos discos en vida: \u201cFrank\u201d y \u201cBack to black\u201d. El segundo ser\u00eda el que la consagrara mundialmente y la hizo merecedora de cinco premios Grammys: <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Mejor nuevo artista, Grabaci\u00f3n del a\u00f1o, Canci\u00f3n del a\u00f1o, Mejor \u00e1lbum pop vocal\u00a0 y Mejor interpretaci\u00f3n femenina <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">por su canci\u00f3n &#8220;Rehab&#8221;, la m\u00e1s versionada y pol\u00e9mica de la artista.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ya estaba en la mira de los paparazzis brit\u00e1nicos, pero esta validaci\u00f3n por parte de la industria de la m\u00fasica hizo que todo el mundo quisiera una parte de ella. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;A cada paso que des, a cada respiro, te estar\u00e9 observando&#8221;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, como dir\u00eda The Police. Siempre enfoc\u00e1ndose en el personaje, no as\u00ed en la persona ni en su estrella.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Tal fue el hostigamiento que tuvo que hacer un retiro a la isla caribe\u00f1a de Santa Luc\u00eda. All\u00ed pudo relajarse y reencontrarse consigo misma. Su para\u00edso en la tierra, su refugio, donde comenz\u00f3 a componer material para su tercer y p\u00f3stumo disco\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Lioness: Hidden Treasure\u201d<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6655 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/03-e1595372660561.jpg\" alt=\"\" width=\"750\" height=\"348\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">C\u00f3mo si el reconocimiento por su \u00e1lbum<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0&#8220;Back To Black&#8221;\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">no hubiera sido suficiente, Amy fue invitada por una de las leyendas del jazz, Tony Bennet, a participar en su nuevo disco <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cDuets II\u201d <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">en el track llamado\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cBody &amp; Soul\u201d<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNunca he hecho algo as\u00ed como cantar con uno de mis \u00eddolos<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, le confes\u00f3 Amy.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Durante la grabaci\u00f3n a ella se la ve insegura y dudando de su talento.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c Te hago perder el tiempo\u201d<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> le dec\u00eda a Bennet, cuando en realidad para \u00e9l <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">era una cantante de jazz que &#8220;estaba a la altura de Ella Fitzgerald o Billie Holiday\u201d<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, artistas a las que Amy les ten\u00eda devoci\u00f3n. Fue su \u00faltima grabaci\u00f3n en estudio.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La\u00a0 chica de Camden, como se la conoc\u00eda, dej\u00f3 enmarcada su huella en el barrio que la vio disfrutar sus d\u00edas y en el mundo de la m\u00fasica, por su voz tan personal: una mezcla perfecta entre el soul y el jazz, llena de sentimiento e intenci\u00f3n. Una artista que dej\u00f3 su cuerpo y alma por lo que m\u00e1s le gustaba hacer: cantar y componer canciones. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Su barrio y sus fan\u00e1ticxs la extra\u00f1an.\u00a0 Ojal\u00e1 hubiera tenido m\u00e1s tiempo.<\/span><\/p>\n<p><iframe width=\"1200\" height=\"675\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/TJAfLE39ZZ8?feature=oembed&#038;enablejsapi=1&#038;origin=https:\/\/feminacida.com.ar\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<h4>\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cPara mi era importante cantar pero nunca pens\u00e9 que terminar\u00eda trabajando como cantante\u201d, as\u00ed lo manifest\u00f3 la cantante brit\u00e1nica, Amy Winehouse, quien nunca imagin\u00f3 la magnitud que iba a alcanzar en la historia de la m\u00fasica mundial. Fue inspiraci\u00f3n de artistas pl\u00e1sticxs, dise\u00f1adorxs de moda y colegas m\u00fasicxs.\u00a0 Googlear a Amy Winehouse implica visualizar en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":64,"featured_media":6650,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35,1588],"tags":[1718,1721,1719,1720,1723,1724,1722,1725],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/5d7d0d596bba5-e1595370833816.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6646"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/64"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6646"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6646\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6658,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6646\/revisions\/6658"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6650"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6646"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6646"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6646"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}