{"id":6665,"date":"2020-07-23T00:01:43","date_gmt":"2020-07-23T03:01:43","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6665"},"modified":"2020-07-23T00:46:52","modified_gmt":"2020-07-23T03:46:52","slug":"sindrome-sjogren-por-que-afecta-principalmente-a-las-mujeres","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/sindrome-sjogren-por-que-afecta-principalmente-a-las-mujeres\/","title":{"rendered":"S\u00edndrome de Sj\u00f6gren: \u00bfpor qu\u00e9 afecta principalmente a las mujeres?"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Suena la alarma y Gisela se levanta lentamente de la cama. Mueve sus brazos y piernas para contrarrestar la rigidez del cuerpo, se coloca por primera vez en el d\u00eda dos gotitas en cada ojo. Ritual que repetir\u00e1 cada dos horas. Contin\u00faa con la limpieza exhaustiva de su boca, que incluye fl\u00faor en gel y un enjuague bucal que le impedir\u00e1n ingerir alimentos por la siguiente hora. Se lava la cara y coloca en sus p\u00e1rpados una crema mientras masajea la zona durante varios minutos. Bebe dos vasos con agua y sabe que le restan veintiocho.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed comienzan sus d\u00edas desde hace ocho meses, cuando fue diagnosticada de S\u00edndrome de Sj\u00f6gren, una enfermedad autoinmune y sist\u00e9mica en donde el sistema inmunitario del cuerpo reacciona por causas desconocidas contra estructuras propias, lo que produce s\u00edntomas de sequedad de las mucosas y afectaciones de \u00f3rganos internos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cada 23 de julio es el D\u00eda Mundial del S\u00edndrome de Sj\u00f6gren. Una efem\u00e9ride instituida e impulsada por las asociaciones de pacientes que conforman la Red Internacional del S\u00edndrome de Sj\u00f6gren con el objetivo de informar y sensibilizar a la poblaci\u00f3n sobre este trastorno fundamentalmente caracterizado por la afectaci\u00f3n de las gl\u00e1ndulas exocrinas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Como informa la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de S\u00edndrome de Sj\u00f6gren, \u201cel D\u00eda Mundial es una oportunidad para que todas las personas que padecen este s\u00edndrome tengan una forma de acercarse a otras en su situaci\u00f3n, y tambi\u00e9n para educar y ense\u00f1ar a las personas de su entorno, sobre lo que es la enfermedad. Una gran oportunidad para ser escuchados y para tomar conciencia sobre c\u00f3mo este s\u00edndrome puede disminuir de forma importante la calidad de vida&#8221;.<\/span><\/p>\n<h4><strong>S\u00edndrome de Sj\u00f6gren y la dificultad de diagn\u00f3stico\u00a0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Carme es espa\u00f1ola y vive en Barcelona. En junio de 2019 decidi\u00f3 crear <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/elsjogrenbajolacapa\/?hl=es-la\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">@elsjogrenbajolacapa<\/a>, una cuenta de Instagram donde difunde informaci\u00f3n sobre la enfermedad desde un punto de vista diferente, \u201ccon un poco de humor\u201d, afirma. \u201cM<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">e pareci\u00f3 la mejor manera de canalizar mi frustraci\u00f3n como paciente cr\u00f3nico joven de una enfermedad invisible y de mujeres. All\u00ed saco frustraciones que incluyen la incomprensi\u00f3n por parte de los m\u00e9dicos, de la familia y de la sociedad en general\u201d, completa.\u00a0\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Las frustaciones de Carme son tambi\u00e9n las de Liliana de 46 a\u00f1os, vecina de La Tablaba (La Matanza) y de muchas otras personas que padecen S\u00edndrome de Sj\u00f6gren que adem\u00e1s de lidiar con los s\u00edntomas, se le suma el diagn\u00f3stico tard\u00edo. \u201cMe enter\u00e9 <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">por una consulta m\u00e9dica despu\u00e9s de que llegu\u00e9 al extremo de ahogarme con la comida. Estaba muy delgada y me ca\u00eda muy mal todos los alimentos.\u00a0 Fueron muchos a\u00f1os de pasear por sanatorios y especialistas, hasta que me atendi\u00f3 una m\u00e9dica cl\u00ednica y me diagnostic\u00f3 mediante una biopsia\u201d, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">cuenta Liliana.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan la m\u00e9dica reumat\u00f3loga Andrea Buschiazzo, la dificultad en su diagn\u00f3stico se explica \u201cpor su diversidad de s\u00edntomas. Se lo suele detectar tarde o incluso no se lo descubre. Esto es porque los s\u00edntomas no se presentan siempre todos juntos y los distintos especialistas que ven a estos pacientes pueden tratar cada s\u00edntoma individualmente sin reconocer que se trata de una enfermedad sist\u00e9mica. El tiempo entre que comienzan los s\u00edntomas y se llega a un diagn\u00f3stico es de entre cinco y diez a\u00f1os\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al d\u00eda de hoy se desconoce la causa del S\u00edndrome de Sj\u00f6gren, pero hay evidencias de que la herencia y las infecciones virales podr\u00edan jugar un papel en el desarrollo de esta enfermedad. Hay dos tipos del S\u00edndrome de Sj\u00f6gren: el primario y el secundario. La forma primaria ocurre por s\u00ed sola y no tiene relaci\u00f3n alguna con otras enfermedades. El secundario se presenta con otras enfermedades autoinmunes, tales como la artritis reumatoidea, el lupus o la miositis.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan la doctora Buschiazzo \u201ces muy importante que las personas con otro tipo de enfermedad autoinmune comenten a su reumat\u00f3logo la aparici\u00f3n de s\u00edntomas de sequedad bucal u ocular, hinchaz\u00f3n anormal en las gl\u00e1ndulas alrededor del rostro o el cuello, bajo los brazos o en el \u00e1rea de la ingle para descartar cuanto antes la presencia de un S\u00edndrome de Sj\u00f6gren secundario\u201d.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6676 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/sintomas_sjogren-1.png\" alt=\"\" width=\"599\" height=\"334\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/sintomas_sjogren-1.png 599w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/sintomas_sjogren-1-300x167.png 300w\" sizes=\"(max-width: 599px) 100vw, 599px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Otra vez la brecha de g\u00e9nero<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan el Centro Nacional de Informaci\u00f3n Biotecnol\u00f3gica de la Biblioteca Nacional de Medicina de Estados Unidos, 155.444 argentinxs padecen S\u00edndrome de Sj\u00f6gren, de lxs cuales el 90 por ciento son mujeres. Suele aparecer a partir de los 30 a\u00f1os, pero con mayor frecuencia entre los 40 y 50, y su prevalencia en la poblaci\u00f3n adulta se calcula entre el 1\u00a0 y el 3 por ciento.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan la m\u00e9dica,\u00a0 \u201clas mujeres suelen montar una respuesta inmune m\u00e1s fuerte que los hombres a las infecciones y vacunas, ya que producen niveles m\u00e1s altos de anticuerpos. En el caso de los trastornos autoinmunes, ese rasgo parece ser contraproducente. La inmunidad robusta en las mujeres puede ser buena evolutivamente, pero el exceso de inmunidad puede ser malo si se dirige hacia s\u00ed mismas\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Carme explica que @elsj\u00f6grenbajolacapa representa la reivindicaci\u00f3n de muchas mujeres porque \u201csomos las que hemos padecido durante d\u00e9cadas la enfermedad en silencio, por no saber, por no parecer \u201cquejosas\u201d, por no molestar, porque los s\u00edntomas nunca han parecido lo suficientemente importantes o graves como para prestarles atenci\u00f3n, hasta que el da\u00f1o que aparece es irreversible\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl Sueco\u201d, como ella lo llama, avanza de manera silenciosa pero r\u00e1pida, se presenta principalmente mediante la fatiga prolongada, dolor articular, sequedad en las mucosas e inflamaci\u00f3n de las gl\u00e1ndulas salivales, entre otros s\u00edntomas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan Carme, el s\u00edndrome adem\u00e1s de silencioso es invisible, ya que se trata de una enfermedad en la cual muchos de sus s\u00edntomas resultan dif\u00edciles de objetivar. \u201cAparentemente te ven bien aunque puedas sentirte realmente mal. Lo que no mucha gente sabe, es que la enfermedad invisible existe en gran parte porque todav\u00eda la mujer sigue siendo invisible de alguna manera en el sistema sanitario. \u00bfCu\u00e1ntas mujeres hemos ido al m\u00e9dico y hemos sido ignoradas por el sesgo de ser mujer?\u201d, se pregunta Carme, para luego recomendar la lectura del ensayo &#8220;La mujer invisible&#8221; de la periodista brit\u00e1nica Caroline Criado. En ese ensayo la autora analiza y explica c\u00f3mo muchas mujeres mueren debido a la falta de recopilaci\u00f3n de datos sobre ellas y las enfermedades que pueden desarrollar.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">No se conoce con certeza cu\u00e1l es el origen del S\u00edndrome de Sj\u00f6gren, pero se estima que las hormonas sexuales pueden desempe\u00f1ar un papel importante, debido a que muchos trastornos autoinmunes se producen en mujeres poco despu\u00e9s de la pubertad. \u201cAlgunos estudios indican que las hormonas femeninas -estr\u00f3geno y prolactina- estimulan el crecimiento de c\u00e9lulas que producen anticuerpos. La comunidad cient\u00edfica estima que los cromosomas sexuales, espec\u00edficamente el cromosoma X, pueden influir en la propensi\u00f3n\u201d, explica la reumat\u00f3loga.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed como no hay certezas sobre su origen, tampoco existe la cura. Hasta el momento, es una enfermedad que se puede mantener controlada mediante una medicaci\u00f3n indicada y controles frecuentes.\u00a0 Pero es all\u00ed donde surgen nuevos problemas: por un lado, los productos y tratamientos a los cuales deben someterse, en su mayor\u00eda no son cubiertos por las obras sociales y prepagas por considerarlos \u201cest\u00e9ticos\u201do por no reconocer al S\u00edndrome de Sj\u00f6gren como una enfermedad autoinmune sist\u00e9mica. \u201cUna de las caracter\u00edsticas de los pacientes Sj\u00f6gren es que debemos invertir mucho dinero en diferentes productos sanitarios de por vida asumiendo el coste \u00edntegro. El tratamiento de una persona con Sj\u00f6gren no es un lujo, es una necesidad\u201d, explica Carme mientras que Liliana reafirma esta idea y relata: \u201cTengo por mes, un gasto de 6 mil pesos s\u00f3lo en medicamentos.&#8221;<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-large wp-image-6666\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/InShot_20200719_130627654-1024x1024.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"1024\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Una enfermedad que exige autocuidado<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Quienes padecen S\u00edndrome de Sj\u00f6gren, son consideradxs pacientes de riesgo frente al COVID-19. Por este motivo, el Colegio Americano de Reumatolog\u00eda sugiere que adem\u00e1s de tomar las medidas preventivas de aislamiento y las generales de toda la poblaci\u00f3n,\u00a0 se reduzcan las consultas m\u00e9dicas (o realizarlas telef\u00f3nicamente), y en caso de estar bajo tratamiento, se aconseja continuar con las mismas dosis en forma estable, a menos que sea contraindicado por un m\u00e9dico.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La relaci\u00f3n entre las variables psicol\u00f3gicas y el S\u00edndrome de Sj\u00f6gren se ha estudiado en varias investigaciones y en dos sentidos: \u201cpor un lado, tomando los factores psicol\u00f3gicos como variables etiol\u00f3gicas en el proceso de la enfermedad y, por otro lado, la enfermedad como un acontecimiento vital que altera considerablemente la calidad de vida de estos pacientes\u201d, explica Buschiazzo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los cambios que lxs pacientes producen en sus h\u00e1bitos para afrontar las consecuencias de su enfermedad contribuyen al desarrollo de sentimientos de desesperanza, ansiedad y nerviosismo. Seg\u00fan la especialista: \u201cEsto refleja la existencia de una alta comorbilidad entre el S\u00edndrome de Sj\u00f6gren y algunos trastornos psicopatol\u00f3gicos como la ansiedad, el estr\u00e9s y la depresi\u00f3n\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Llega el final del d\u00eda. Gisela bebe el vaso con agua n\u00famero veintinueve. El ante\u00faltimo de la jornada. Se lava la cara, higieniza sus dientes con hilo dental y el dent\u00edfrico con fluoruro de sodio extra recetado por su odont\u00f3logo. Hace buches con un l\u00edquido remineralizante de esmalte dental y preventivo de caries. Coloca una crema sobre sus p\u00e1rpados y los masajea durante unos minutos. Se coloca dos gotitas en cada ojo. Toma una dosis de hidroxicloroquina y se mete a la cama sabiendo que la ma\u00f1ana siguiente, el ritual de autocuidado comenzar\u00e1 otra vez.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Suena la alarma y Gisela se levanta lentamente de la cama. Mueve sus brazos y piernas para contrarrestar la rigidez del cuerpo, se coloca por primera vez en el d\u00eda dos gotitas en cada ojo. Ritual que repetir\u00e1 cada dos horas. Contin\u00faa con la limpieza exhaustiva de su boca, que incluye fl\u00faor en gel y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":32,"featured_media":6677,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897,35],"tags":[962,1728,1727,1726],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/ed10a6cec935d2ba2f2f142982f624ee-e1595467008937.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6665"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/32"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6665"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6665\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6682,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6665\/revisions\/6682"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6677"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6665"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6665"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6665"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}