{"id":6675,"date":"2020-07-24T00:05:26","date_gmt":"2020-07-24T03:05:26","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6675"},"modified":"2020-07-23T23:20:04","modified_gmt":"2020-07-24T02:20:04","slug":"se-inauguro-el-primer-consultorio-inclusivo-del-valle-de-traslasierra","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/se-inauguro-el-primer-consultorio-inclusivo-del-valle-de-traslasierra\/","title":{"rendered":"Se inaugur\u00f3 el primer Consultorio Inclusivo del Valle de Traslasierra"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Municipalidad de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-mamas-del-nino-que-nacio-luchando-por-sus-derechos-en-mina-clavero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Mina Clavero<\/a> inaugur\u00f3 el lunes 13 de julio el primer Consultorio Inclusivo Integral para la diversidad sexo-afectiva del Valle de Traslasierra. Se trata de un espacio interdisciplinario que se propone acompa\u00f1ar al <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-orgullo-es-la-lucha\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">colectivo LGBTTIQ+<\/a> en las distintas problem\u00e1ticas que atraviesan desde una perspectiva de derechos y salud comunitaria.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El acto se realiz\u00f3 en el Concejo Deliberante de la ciudad y se transmiti\u00f3 a trav\u00e9s de la p\u00e1gina de Facebook de la Municipalidad. Particip\u00f3 el Intendente Claudio Manzanelli, la Coordinadora de Mujer y G\u00e9neros Lucila Lituab, el Promotor de Salud LGBTTIQ+ Santiago Merlo y el equipo de la coordinaci\u00f3n conformado por Jasna Mascare\u00f1a, psic\u00f3loga, Carolina Pizarro, trabajadora social y Anal\u00eda Varela, encargada del \u00e1rea administrativa.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En esta entrevista, Pizarro y Mascare\u00f1a se explayan sobre el contexto de su creaci\u00f3n, los objetivos que se plantea, su v\u00ednculo con otros actores e instituciones y las acciones que se planean realizar en el tiempo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6693 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Jasna-y-Carolina.jpg\" alt=\"\" width=\"640\" height=\"480\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Jasna-y-Carolina.jpg 640w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Jasna-y-Carolina-300x225.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 640px) 100vw, 640px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfDe qu\u00e9 hablamos cuando hablamos de un \u201cConsultorio Inclusivo\u201d?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Carolina:<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> Primero no es algo que inventamos nosotras, sino que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/trabajadorxs-y-pacientes-denuncian-el-vaciamiento-de-un-consultorio-inclusivo-en-olavarria\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">existen otros consultorios inclusivos<\/a> a lo largo de la Argentina. Son pocos. Nosotras ya estuvimos contact\u00e1ndonos con algunos para intercambiar saberes y capacitarnos. Es un espacio pensado para la poblaci\u00f3n LGBTTIQ+ que tiene que ver no solo con la salud, de atenci\u00f3n m\u00e9dica y con respuesta de lo biol\u00f3gico, sino que est\u00e1 formado por un equipo interdisciplinario que va a trabajar garantizando los derechos de esta poblaci\u00f3n tan marginada hist\u00f3ricamente y tan discriminada, acompa\u00f1\u00e1ndolos en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-identidades-trans-en-emergencia-con-o-sin-cuarentena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">las diferentes problem\u00e1ticas complejas que atraviesan<\/a>. El abordaje desde lo m\u00e9dico se vincular\u00e1 a los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/siguen-faltando-hormonas-para-las-identidades-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tratamientos hormonales para las personas trans<\/a>, pero tambi\u00e9n vamos a acompa\u00f1ar situaciones de bullying, de discriminaci\u00f3n, el poco acceso que hay al mercado laboral, el acompa\u00f1amiento a las familias que est\u00e1n en transici\u00f3n, que tienen ni\u00f1os trans. Por eso es complejo y lo abordamos de diferentes disciplinas.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfC\u00f3mo surge la necesidad de un Consultorio Inclusivo en Mina Clavero?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Jasna:<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> El \u00e1rea de la Mujer es muy nueva, lleva tres meses, y fue muy ambicioso lo nuestro de llegar a un consultorio amigable, que quiz\u00e1s iba a venir mucho m\u00e1s despu\u00e9s, pero nos fueron apurando las situaciones. Empezamos con la<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/se-aprobo-la-ley-micaela-en-el-senado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Ley Micaela<\/a> y hubo trabajo con personal del Municipio. Desde ah\u00ed surgieron reflexiones en relaci\u00f3n a las planillas, las fichas, de c\u00f3mo trabajamos, si era o no retr\u00f3grado nombrarnos en femenino y masculino, y empezaron a salir inquietudes.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Carolina:<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> Quer\u00edamos empezar a dar respuestas a la diversidad y surgi\u00f3 esta idea a ra\u00edz de la misma capacitaci\u00f3n. Nosotras dentro del \u00e1rea hacemos todas las charlas y espacios de formaci\u00f3n que podemos. Ah\u00ed fuimos contact\u00e1ndonos con Santiago Merlo, que ahora forma parte del equipo del consultorio y su mujer, Victoria, que nos fue comentando c\u00f3mo era la movida de los consultorios inclusivos. Nos pareci\u00f3 b\u00e1rbaro y dijimos: \u00bfPor qu\u00e9 no hay en Traslasierra?<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 conformado el equipo de trabajo del Consultorio?\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Carolina:<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> Lucila Lituab, trabajadora social, es la Coordinadora del \u00e1rea de la Mujer y G\u00e9neros y tambi\u00e9n coordinadora del Consultorio. Del equipo, aparte de nosotras dos, forman parte Juliana Di Santo (m\u00e9dica), Eva Oliva (abogada) y Santiago Merlo como promotor de salud, para hacer el acompa\u00f1amiento desde par. \u00c9l es comunicador social, docente, trabaja la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ESI<\/a> y tiene un curr\u00edculum gigantezco.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfCu\u00e1les son las problem\u00e1ticas que atraviesa el colectivo LGBTTIQ+ de Mina Clavero y del Valle de Traslasierra?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Jasna:<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> Hab\u00eda una necesidad de un espacio de encuentro, amigable. Circulaban preguntas como: \u201c\u00bfD\u00f3nde voy con una mirada distinta que me acompa\u00f1e a transitar esta situaci\u00f3n? \u00bfCon qui\u00e9n o qu\u00e9 lugar puedo contar?\u201d. La <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sacar-al-patriarcado-de-los-consultorios-de-ginecologia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">medicina hegem\u00f3nica<\/a> se nota en nuestros profesionales, en la atenci\u00f3n, el hecho de tratar al otro como paciente, no como usuario o usuaria y protagonista activo de su identidad. Es una deuda de Traslasierra garantizar este derecho,\u00a0 se visibiliz\u00f3 y eso fue un puntito.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Carolina:<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> Ojal\u00e1 que en un futuro todos los profesionales de la salud, y la sociedad en general, salgan de la heteronorma,\u00a0 que puedan decir \u201ctenemos perspectiva de g\u00e9nero, podemos atender a las personas, considerar que tienen diferentes identidades, que g\u00e9nero no es lo mismo que sexo\u201d, pero lamentablemente eso no ocurre hoy, estamos como sociedad en transici\u00f3n y por eso es que hacen falta estos espacios.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfCu\u00e1les son los obst\u00e1culos detectados que enfrenta la poblaci\u00f3n LGBTTIQ+ cuando acceden al sistema de salud de Mina Clavero?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Jasna:<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> El primer obst\u00e1culo viene de los profesionales que, a pesar de las herramientas y capacitaciones, vienen con una curr\u00edcula muy m\u00e9dica hegem\u00f3nica occidental. Hay una necesidad de empezar a aprender, a saber que vivimos en una sociedad diversa, con diferentes culturas y es necesario acompa\u00f1ar estas vidas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Carolina:<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> Como toda poblaci\u00f3n chica, como la de ac\u00e1 de Traslasierra, hay mucha represi\u00f3n con algunas cosas, un gran conservadurismo y una necesidad de empezar a visibilizar desde todos los sectores de la sociedad. Empezando por lo b\u00e1sico: el hecho de que no hay una sola identidad de g\u00e9nero. Es necesario empezar a plasmarlo y que el colectivo LGBTTIQ+ no tenga que estar oculto, que pueda ser como todos.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>El sistema de salud, el saber m\u00e9dico-hegem\u00f3nico o m\u00e1s espec\u00edficamente muches profesionales de la salud leen el mundo a trav\u00e9s de la cisnorma, la heteronorma y el sistema binario. \u00bfQu\u00e9 desaf\u00edo tienen como Coordinaci\u00f3n de Mujer y G\u00e9neros para trabajar con les efectores de salud de los cinco dispensarios que dependen del Municipio de Mina Clavero?\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Carolina: <\/b><span style=\"font-weight: 400;\">Una de las l\u00edneas del \u00e1rea es la capacitaci\u00f3n permanente, estar con todas las herramientas para lograr un trato digno para todas las personas, pero es un \u00e1rea transversal. Queremos empezar con el Municipio para que se capacite todo el personal y as\u00ed comenzar a introducir estos conceptos y hablar de esto, sacarlo de abajo del sill\u00f3n donde est\u00e1 y debatir, informarse. Eso va a empoderar a los empleados.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Jasna: <\/b><span style=\"font-weight: 400;\">El \u00e1rea tiene como objetivo realfizar talleres, trabajar con ESI, con la comunidad, con las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-adolescencias-se-suben-a-la-marea-roja\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">adolescencias<\/a>, con las escuelas en alg\u00fan futuro, ya que esta situaci\u00f3n que estamos atravesando es diferente.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Una de las grandes dificultades que atraviesan las personas trans es la falta de acceso a los tratamientos hormonales. \u00bfC\u00f3mo es la situaci\u00f3n en el Valle de Traslasierra y c\u00f3mo van a trabajar en relaci\u00f3n a eso?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Carolina: <\/b><span style=\"font-weight: 400;\">Hab\u00eda una dificultad con las hormonas para los varones trans, pero por suerte esto ya est\u00e1 m\u00e1s o menos solucionado o en v\u00edas de resolverse. Nos hemos contactado con personas del Ministerio de Salud de Naci\u00f3n para poder tenerlas en breve aqu\u00ed en el Valle.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Jasna:<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> Este consultorio tambi\u00e9n nos est\u00e1 ense\u00f1ando a trabajar en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/psicologia-feminista-las-nuevas-redes-de-la-cuarta-ola\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">red<\/a>, con otras personas e instituciones. Estamos aprendiendo con otros consultorios integrales como el de Santiago del Estero y C\u00f3rdoba y eso implica relaciones con el personal de la provincia de salud. Son cosas que se ir\u00e1n puliendo con el andar.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>En esta perspectiva de trabajar en red, \u00bfcu\u00e1l es el v\u00ednculo con el Hospital Dr. Luis Mar\u00eda Bellodi de Mina Clavero y el Hospital Regional Villa Dolores? \u00bfY con las organizaciones de la sociedad civil?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Jasna:<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> Las demandas del consultorio inclusivo son de las organizaciones. Una las escuchas y ve c\u00f3mo visibilizarlas en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Las organizaciones son las que est\u00e1n acompa\u00f1ando y est\u00e1n del otro lado. Es necesario que est\u00e9n siempre.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Carolina:<\/b><span style=\"font-weight: 400;\"> En la construcci\u00f3n del proyecto estuvimos comunic\u00e1ndonos con profesionales tanto del hospital de Villa Dolores como de Mina Clavero. Sabemos que hay algunos que manejan los tratamientos hormonales y seguramente vamos a estar en contacto fluido, principalmente para los an\u00e1lisis de sangre que hacen falta porque pertenecemos al primer nivel de atenci\u00f3n as\u00ed que seguramente vamos a contar con ellos.\u00a0 Con respecto a las organizaciones, nuestra idea siempre es ser su voz, poder plasmar sus luchas en nuestra \u00e1rea y estar en comunicaci\u00f3n y construcci\u00f3n permanente entre todos.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>En el comienzo de la entrevista hicieron menci\u00f3n al poco acceso al mercado laboral del colectivo LGBTTIQ+. \u00bfHan podido identificar esta problem\u00e1tica en el Valle de Traslasierra y espec\u00edficamente en Mina Clavero? \u00bfQu\u00e9 acciones de trabajo planean?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Carolina: <\/b><span style=\"font-weight: 400;\">Bueno, queremos ir trabaj\u00e1ndolo de a poco. Primero que nada contamos con una herramienta del gobierno que es el Programa Potenciar, y vamos a incluir a aquellas personas de la diversidad que est\u00e9n en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-redes-del-colectivo-trans-en-el-aislamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">situaci\u00f3n de vulnerabilidad social<\/a>. Es un subsidio que se les otorga por un a\u00f1o, principalmente. Nosotras queremos trabajar con el CEDER (Centro de Desarrollo Regional, que depende de la <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Secretar\u00eda de Equidad y Promoci\u00f3n del Empleo de la Provincia de C\u00f3rdoba) <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">viendo actividades sobre emprendedurismo, con proyectos personales. Tambi\u00e9n queremos mediar y meternos ah\u00ed en situaciones en las que veamos empleadores con signos de discriminaci\u00f3n o de exclusi\u00f3n y ojal\u00e1 lleguemos tambi\u00e9n a mucho m\u00e1s. Queremos acompa\u00f1ar en este proceso de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/bajo-mi-piel-morena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ir ganando espacios en el terreno laboral.<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Jasna: <\/b><span style=\"font-weight: 400;\">Tambi\u00e9n con instituciones educativas, escuelas, los CENMA (Centros educativos de nivel medio para personas adultas). Hay que empezar a planificar, estamos reci\u00e9n inaugurando un espacio y seguro va a tener un mont\u00f3n de pasitos a seguir, a hacer y construir. Se acercar\u00e1n un mot\u00f3n de propuestas, espero.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00a0\u00bfEn qu\u00e9 otras iniciativas han estado trabajando desde la Coordinaci\u00f3n de la Mujer y G\u00e9neros y cu\u00e1les son sus objetivos a corto, mediano y largo plazo?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Jasna:\u00a0<\/b><span>Es un \u00e1rea que no ha parado, se cre\u00f3 con mucho entusiasmo y con un pedido de las organizaciones de hace a\u00f1os en nuestro pueblo y comunidad. Es un \u00e1rea que ten\u00edamos como bastantes proyectos e ideas. El tiempo se nos hace corto porque le vamos metiendo pata y hay bastante demanda con los acompa\u00f1amientos integrales que hacemos a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/redes-para-una-cuarentena-sin-violencia-de-genero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">mujeres en situaci\u00f3n de violencia<\/a>. Todos los d\u00edas estamos con bastantes tareas, as\u00ed que creo que el proyecto a futuro es abierto y vendr\u00e1n much\u00edsimos m\u00e1s.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Carolina: <\/b><span style=\"font-weight: 400;\">La verdad es que no nos ponemos l\u00edmites. Los tres ejes del \u00e1rea son capacitaci\u00f3n interna, asistencia y acciones de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n. Ahora el consultorio se suma para la comunidad de la diversidad. \u00a1As\u00ed que vamos a ir por mucho m\u00e1s!<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-6692\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/FLYER-del-Consultorio.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"960\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/FLYER-del-Consultorio.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/FLYER-del-Consultorio-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/FLYER-del-Consultorio-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/FLYER-del-Consultorio-768x768.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/FLYER-del-Consultorio-740x740.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Consultorio Inclusivo funcionar\u00e1 en el Centro Vecinal Paulus, ubicado en Rivadavia 540. La atenci\u00f3n ser\u00e1 una vez por semana. Y les interesades podr\u00e1n solicitar turno al 3544-558795, de lunes a viernes de 8 a 13 horas. En contexto de pandemia las atenciones ser\u00e1n a trav\u00e9s de video-llamadas o llamadas telef\u00f3nicas, con una entrevista inicial con dos profesionales del \u00e1rea.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Los servicios son totalmente gratuitos, para todas las personas del Valle de Traslasierra y dirigidos a todas las edades, desde la ni\u00f1ez. Para mayor informaci\u00f3n tambi\u00e9n pueden contactarse con consultorioinclusivo@minaclavero.gov.ar<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n<div class=\"getsocial gs-inline-group\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La Municipalidad de Mina Clavero inaugur\u00f3 el lunes 13 de julio el primer Consultorio Inclusivo Integral para la diversidad sexo-afectiva del Valle de Traslasierra. Se trata de un espacio interdisciplinario que se propone acompa\u00f1ar al colectivo LGBTTIQ+ en las distintas problem\u00e1ticas que atraviesan desde una perspectiva de derechos y salud comunitaria. El acto se realiz\u00f3 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":58,"featured_media":6690,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,14,897],"tags":[286,1620,72,1692,400,1697],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/1era-inauguraci\u00f3n-del-consultorio-en-el-marco-del-28-de-junio-dia-del-orgullo.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6675"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/58"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6675"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6675\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6694,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6675\/revisions\/6694"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6690"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6675"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6675"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6675"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}