{"id":668,"date":"2018-03-24T14:10:07","date_gmt":"2018-03-24T17:10:07","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=668"},"modified":"2018-03-24T14:10:07","modified_gmt":"2018-03-24T17:10:07","slug":"semblanza-de-un-hermano-desaparecido","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/semblanza-de-un-hermano-desaparecido\/","title":{"rendered":"Semblanza de un hermano desaparecido"},"content":{"rendered":"<p>Nina Brugo Marc\u00f3 tiene 74 a\u00f1os y es una feminista hist\u00f3rica de nuestro pa\u00eds: es de las que conocieron de cerca el primer Encuentro Nacional de Mujeres de 1986. Es abogada, integrante de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito y una de las redactoras del proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo (IVE) que comenz\u00f3 a tratarse en comisiones el 20 de marzo.<\/p>\n<p>Ayer comparti\u00f3 en su perfil de Facebook una semblanza de su hermano Gerardo, detenido y desaparecido en la \u00faltima dictadura c\u00edvico militar. &#8220;Hoy se cumplen 37 a\u00f1os de tu desaparici\u00f3n forzada, hermano querido, nunca supimos desde ese d\u00eda que te llevaron que fue vos&#8221;, escribi\u00f3. Desde<strong><em> Feminacida\u00a0<\/em><\/strong>compartimos su texto.<\/p>\n<p>&#8220;Naci\u00f3 en Paran\u00e1, Entre R\u00edos, el 9 de Noviembre de 1940. Fue el segundo hijo var\u00f3n de familia numerosa, tradicional de su provincia y de reconocida y coherente militancia cat\u00f3lica. Hizo la primaria en Colegio de La Salle de Paran\u00e1. En la secundaria estuvo siempre pupilo, primero en Esperanza (Santa Fe), con sacerdotes de origen alem\u00e1n; luego, hasta recibirse de bachiller (con buenas notas), en el Colegio San Jos\u00e9 de la Ciudad de Buenos Aires. Estudi\u00f3 hasta tercer a\u00f1o de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica en Santa Fe. Vivi\u00f3 en esa \u00e9poca (comienzos de los a\u00f1os 60) en Colegio Mayores, si bien dirigidos por sacerdotes, no estuvo ajeno a las inquietudes por la liberaci\u00f3n nacional y social: fruto de las lecturas y discusiones de las ideas revolucionarias de los a\u00f1os 60.<\/p>\n<p>En su adolescencia gan\u00f3 muchos premios de nataci\u00f3n, en su ciudad natal, y en la representaci\u00f3n de su provincia. Adem\u00e1s fue un apasionado del remo.\u00a0Hizo un a\u00f1o en la Marina Mercante, que dej\u00f3 para casarse y se fue a vivir a R\u00edo Gallegos. Estuvo all\u00ed cuatro a\u00f1os y tambi\u00e9n hizo varios a\u00f1os de profesorado de matem\u00e1ticas, mientras trabajaba en el Banco de Santa Cruz.<\/p>\n<p>Pidi\u00f3 el traslado a Buenos Aires, se divorci\u00f3 y se volvi\u00f3 a casar. Regres\u00f3 nuevamente a Santa Cruz, esta vez a Calafate. Tambi\u00e9n se destacaba en su osad\u00eda en ba\u00f1arse en los ventisqueros y en el Lago Argentino. All\u00ed naci\u00f3, en Santa Cruz, su hija, Mar\u00eda P\u00eda. En\u00a01972 hizo un nuevo traslado a Buenos Aires.<\/p>\n<p>A comienzos de los 70, comenz\u00f3 su militancia en la Juventud Peronista, la conocida como &#8220;juventud maravillosa&#8221;. No dud\u00f3 en presidir Unidades B\u00e1sicas. Cuando a fines de 1973, el Gobernador Cepernic comenz\u00f3 a ser cuestionado con infamias se ofreci\u00f3 a apoyarlo siendo Auditor por el Banco, por lo cual estuvo entonces varios meses en Santa Cruz.<\/p>\n<p>Su personalidad era solidaria, abierta, sin jam\u00e1s ocultar su ideolog\u00eda revolucionaria. Llev\u00f3 abiertamente un ostensible luto, durante varios meses por el asesinato del Che Guevara en Bolivia, en el a\u00f1o 1967.\u00a0Pero eso s\u00ed: siempre estuvo atento a ofrecer y dar una mano a cualquier persona sin importarle que ideolog\u00eda tuviese. Por eso su colaboraci\u00f3n con quien era perseguido, o quien necesitaba que le guarden lo que le pidiera. Siempre se sab\u00eda que \u00e9l estar\u00eda para ayudar. Coherente, lo defin\u00eda un seud\u00f3nimo con que fue conocido, por muchos compa\u00f1eros de entonces: &#8220;Gaucho&#8221;.<\/p>\n<p>Al comenzar la dictadura del 1976, el Gerente del Banco, le dijo que era mejor que &#8220;renunciara&#8221;, porque hab\u00edan preguntado por \u00e9l, personas &#8220;extra\u00f1as&#8221;. All\u00ed le dec\u00edan &#8220;el montonerito&#8221;.\u00a0Se fue a trabajar a f\u00e1bricas como tornero, luego como chofer de remis, hasta que su padre compr\u00f3 un auto para que trabajara de taximetrero.<\/p>\n<p>Con nueva pareja tuvo a su hijo Pablo en 1977. Por esa fecha termin\u00f3 un estudio terciario de Profesor de Nataci\u00f3n.\u00a0Su actitud de vida solidaria y de generosidad nunca la escatim\u00f3. Se refugi\u00f3 en la ayuda de las cooperadoras escolares. As\u00ed que cuando se enter\u00f3 que a su hermana, Nina, en 1980, estaba siendo buscada; no dud\u00f3 en ofrecerse a sacarla clandestinamente a Brasil, junto con su esposo y sus dos peque\u00f1os hijos.<\/p>\n<p>Pero su d\u00e9ficit mayor, la terquedad, lo hizo minimizar el riesgo que corri\u00f3. No escuch\u00f3 los consejos de lo peligroso que era volver a Buenos Aires, se neg\u00f3 a hacerlo, aduciendo dos razones fundamentales que consideraba para su vida en ese momento: ver crecer y estar junto a sus hijos y esperar a que se abriera un proceso de decadencia de la dictadura, para participar en una apertura democr\u00e1tica. Sus palabras, m\u00e1s o menos, eran las siguientes: &#8220;Alg\u00fan proceso se comenzar\u00e1 aqu\u00ed, en el cual quiero estar para contribuir por una sociedad igualitaria&#8221;.<\/p>\n<p>As\u00ed, que al poco tiempo de haber salvado a su hermana y su familia, la noche del 23 de Marzo de 1981 (cuando la Dictadura hizo el recambio de Videla por Viola) &#8220;desconocidos&#8221;, en el barrio de Palermo donde hac\u00eda muchos a\u00f1os viv\u00eda, lo llevaron y nunca m\u00e1s, hasta ahora, hubo la m\u00e1s m\u00ednima noticia sobre \u00e9l&#8221;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nina Brugo Marc\u00f3 tiene 74 a\u00f1os y es una feminista hist\u00f3rica de nuestro pa\u00eds: es de las que conocieron de cerca el primer Encuentro Nacional de Mujeres de 1986. Es abogada, integrante de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito y una de las redactoras del proyecto de ley de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":670,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[116,106,120,119],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/web-marcha-2-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/668"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=668"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/668\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":672,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/668\/revisions\/672"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/670"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=668"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=668"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=668"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}