{"id":6680,"date":"2020-07-23T01:10:13","date_gmt":"2020-07-23T04:10:13","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6680"},"modified":"2020-07-23T10:52:06","modified_gmt":"2020-07-23T13:52:06","slug":"lucrecia-martel-la-mujer-detras-de-los-lentes-de-nacar","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/lucrecia-martel-la-mujer-detras-de-los-lentes-de-nacar\/","title":{"rendered":"Lucrecia Martel, la mujer detr\u00e1s de los lentes de n\u00e1car"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Cuando Lucrecia Martel ten\u00eda cinco a\u00f1os, el auto en el que viajaba con su madre cay\u00f3 por un precipicio en una de las tantas rutas que bordean los cerros de su Salta natal. La secuela del accidente fue lo que, en la medicina popular ind\u00edgena del norte de Argentina, se conoce como susto o espanto. Una situaci\u00f3n traum\u00e1tica que padecen especialmente lxs ni\u00f1xs y consiste en la p\u00e9rdida del alma por enfrentarse a un evento extremadamente doloroso. Para revertir el trauma, se debe regresar al lugar del accidente con otra persona, llevar la ropa que se ten\u00eda puesta y por medio de una ceremonia recorrer el espacio con las prendas, para que el alma se reencuentre con el cuerpo. En una masterclass de mayo de 2018, sentada en una banqueta con un cartel del Festival de Cine Internacional de Rotterdam y una audiencia de decenas de estudiantes explic\u00f3: \u201cVolver al lugar del accidente, ah\u00ed est\u00e1 la inteligencia de la medicina popular. Una vuelve al lugar con la convicci\u00f3n de que se va a sanar. Pienso que es lo que estoy haciendo yo con el cine, intentando encontrarme\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sus primeros tres largometrajes <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">La Ci\u00e9naga <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">(2001)<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">, La ni\u00f1a Santa <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">(2004) y <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">La Mujer sin cabeza<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> (2008) son considerados por quienes pretenden interpretarla como una trilog\u00eda, pero lejos de estar conectadas entre s\u00ed, las pel\u00edculas son m\u00e1s bien la condensaci\u00f3n de conversaciones y anotaciones que reflejan el universo del que ella proviene y conoce. Lejos de la b\u00fasqueda de una verdad, la relaci\u00f3n que tiene con el cine es m\u00e1s por una curiosidad, por una observaci\u00f3n y una forma particular de entender el mundo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Naci\u00f3 en 1966 en el seno de una familia de clase media salte\u00f1a con siete hermanos. De chica quer\u00eda ser cient\u00edfica, deseo que hoy en d\u00eda la acompa\u00f1a como hobbie en sus lecturas de manuales de f\u00edsica y matem\u00e1tica. Lucrecia define su adolescencia como un pasado cat\u00f3lico m\u00edstico. Militaba la religi\u00f3n porque cre\u00eda que \u00e9sta pod\u00eda cambiar el mundo, pero como todo fanatismo adolescente, se fue desencantando cuando se enfrent\u00f3 con las contradicciones de la iglesia. Sentada en un modesto living de tres sillones individuales en el Lincoln Film Festival, relata la visita que realiz\u00f3 a los 14 a\u00f1os junto con su madre a la Virgen del tanque. Ella asegura no haber visto nada, pero que a su madre si se le apareci\u00f3 y lloraba desconsolada. La joven militante de aquel entonces pens\u00f3 que la vida de su madre iba a cambiar por completo, pero eso no pas\u00f3.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Sus primeros acercamientos a la c\u00e1mara fueron en 1980. Su pap\u00e1, due\u00f1o de una pinturer\u00eda, compr\u00f3 una filmadora con la que ella comenz\u00f3 a grabar a su familia y amigarse con la imagen. Esa acci\u00f3n se convirti\u00f3 en la rutina de varios a\u00f1os y las vivencias de una familia entera quedaron grabadas en decenas de cintas en las que no hay registro de Lucrecia, ella se convirti\u00f3 en el ojo atento que miraba a trav\u00e9s del lente. A diferencia de otros cineastas que ingresaron al cine por el cine mismo, Martel desembarc\u00f3 a trav\u00e9s de los relatos de su abuela. Cuentos que abr\u00edan universos terror\u00edficos a la hora de la siesta, donde lo potente estaba en la forma y no s\u00f3lo en el contenido de las historias. Esa presencia femenina que puede verse en sus pel\u00edculas tiene que ver tambi\u00e9n, con las mujeres que habitaron su vida.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A los 19 a\u00f1os lleg\u00f3 a Buenos Aires con la idea de refundarse. Estudi\u00f3 en la Escuela Nacional de Experimentaci\u00f3n y Realizaci\u00f3n Cinematogr\u00e1fica (ENERC) e hizo T\u00e9cnicas de Animaci\u00f3n en el partido de Avellaneda, al sur del Conurbano bonaerense. El gran salto lleg\u00f3 luego de algunos cortometrajes cuando, en el Festival de Cine de Sundance gan\u00f3 el premio a Mejor gui\u00f3n, que le permiti\u00f3 filmar <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">La Ci\u00e9naga, <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">su primera pel\u00edcula<\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">.\u00a0<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una familia de clase media que rebalsa de alcohol la decadencia de un verano agobiante. Una vaca empantanada. Una ca\u00edda. Chicos corriendo por el monte con rifles de cacer\u00eda. Parentescos indescifrables. Un tel\u00e9fono que nadie atiende, un ba\u00f1o demasiado habitado y una muerte sin pre\u00e1mbulo. El largometraje que llev\u00f3 a Martel a la cima del cine de culto argentino era inc\u00f3modo, pero no porque se despegue del cine costumbrista de los a\u00f1os noventa que tan entrenadxs ten\u00eda a lxs espectadores. La incomodidad recae en la forma en que la mujer de pelo ondulado construye su estilo de narrativa audiovisual y rompe con las estructuras oficiales del cine.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El comienzo, el conflicto y el desenlace. El tiempo lineal y progresivo donde todo se resuelve al final, los personajes que cumplen la proeza que incitan en los primeros minutos, la trama que se mantiene y se devela en los di\u00e1logos, nada de eso existe en el cine de la mujer nacida en una de las provincias m\u00e1s conservadoras del pa\u00eds. Sus pel\u00edculas se parecen m\u00e1s a una conversaci\u00f3n con alg\u00fan pariente lejano al que no se visita hace mucho tiempo, donde los primeros cuarenta minutos de encuentro no se entiende de qu\u00e9 ni de qui\u00e9nes se habla.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La representaci\u00f3n del mundo que da una imagen es inmediata, y para la directora que habita detr\u00e1s de los anteojos nacarados con forma de gato, esa inmediatez es torpe. Por eso construye desde el sonido y utiliza la idea de inmersi\u00f3n para desplegar su narrativa. Crujidos de sillas contra el cemento, hielos que tintinean en copas, truenos que se escuchan a los lejos, un disparo y el chillido de unos p\u00e1jaros. No hay forma de escapar a la escena sonora que perturba la percepci\u00f3n de quien observa para que pueda ver otras cosas.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al igual que en su adolescencia registrando a su familia, en sus pel\u00edculas se encarga de elegir los encuadres para cada toma. En una entrevista para la Escuela Internacional de Cine y Televisi\u00f3n de Cuba, la directora salte\u00f1a, describi\u00f3 que el cine tiene como objetivo hacer visible la perspectiva social de cada unx y que esta se manifiesta en la altura en que se coloca la c\u00e1mara. Martel lo hace a un metro y veinte del piso, una medida que coincide con unx ni\u00f1x de unos diez a\u00f1os, porque su mirada coincide en el exceso de curiosidad y en la poca moral.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En la construcci\u00f3n de una narrativa audiovisual, la instancia del gui\u00f3n es la que m\u00e1s le fascina. Para Martel, el papel es la apoteosis de lo real, esa instancia de escritura devela el artificio que es el cine y, al mismo tiempo, hay una dimensi\u00f3n que no puede ser volcada y que necesariamente se busca en el set. Reivindica el car\u00e1cter arbitrario del cine, tanto como de la realidad, para entender que todo es un invento, y que entonces, no hay nada que no se pueda cambiar. La directora y guionista salte\u00f1a no realiz\u00f3 el ritual de la ropa, pero volver al lugar del accidente fue el vicio que conserv\u00f3 para sus creaciones. El cine es para ella como un regreso a esos peque\u00f1os sucesos del sin sentido de la vida que reconstruye en cada pel\u00edcula.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n<div class=\"getsocial gs-inline-group\" style=\"text-align: justify;\"><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Cuando Lucrecia Martel ten\u00eda cinco a\u00f1os, el auto en el que viajaba con su madre cay\u00f3 por un precipicio en una de las tantas rutas que bordean los cerros de su Salta natal. La secuela del accidente fue lo que, en la medicina popular ind\u00edgena del norte de Argentina, se conoce como susto o espanto. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":35,"featured_media":6683,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,35],"tags":[792,1729],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/LucreciaMartel_Sebastia\u0301nMiquel.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6680"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/35"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6680"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6680\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6688,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6680\/revisions\/6688"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6683"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6680"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6680"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6680"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}