{"id":6695,"date":"2020-07-24T03:00:03","date_gmt":"2020-07-24T06:00:03","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6695"},"modified":"2020-07-24T12:11:32","modified_gmt":"2020-07-24T15:11:32","slug":"the-wife-secretos-entre-lineas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/the-wife-secretos-entre-lineas\/","title":{"rendered":"The wife: secretos entre l\u00edneas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; \u00bfEscuchaste eso? Es el sonido de un libro que nunca han abierto. Jam\u00e1s pienses que puedes llamar su atenci\u00f3n.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; \u00bfDe qui\u00e9n?<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; De los hombres que escriben las cr\u00edticas, dirigen los editoriales. O que editan las revistas. Los que deciden a quien tomar en serio, a quien poner en un pedestal el resto de su vida.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8211; Un escritor escribe&#8230;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">-Y alguien debe leerlo, querida.<\/span><\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Joan lleva m\u00e1s de 40 a\u00f1os de matrimonio. Para su marido, Joe Castleman, reconocido y prestigioso escritor, es la esposa perfecta. The wife inicia en la d\u00e9cada del 90\u2019 cuando a \u00e9l le llega la invitaci\u00f3n para recibir el Premio Nobel de Literatura. Joan lo acompa\u00f1a, como lo ha hecho siempre: a la perfecci\u00f3n y cumpliendo con todas las expectativas que se esperan de una mujer casada.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Durante el viaje a Estocolmo, ciudad donde se realizar\u00e1 la ceremonia de premiaci\u00f3n, una serie de situaciones comienzan a visibilizar la opresi\u00f3n a la que estuvo sometida Joan durante muchos a\u00f1os en nombre del amor. <\/span>Amor<span style=\"font-weight: 400;\"> altamente disfrazado: un v\u00ednculo violento desde el comienzo, una relaci\u00f3n construida en el tiempo a trav\u00e9s de secretos familiares, mentiras y enga\u00f1os.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-large wp-image-6697\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/la-buena-esposa-1024x533.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"533\" \/><\/span><\/h4>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>&#8220;\u00bfUna relaci\u00f3n se sostiene por amor o por miedo?&#8221;<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una pregunta que despierta sensaciones durante la hora cuarenta de duraci\u00f3n de la pel\u00edcula. La historia expone c\u00f3mo el patriarcado atrapa a la protagonista y la hace vivir reconocida como la esposa acompa\u00f1ante de un respetado hombre exitoso. La mujer comienza a repensar, cuestionar y desglosar los acuerdos en el pacto del matrimonio, as\u00ed tambi\u00e9n sus propias decisiones y elecciones, que han silenciado sus deseos e irrumpido su carrera. La autopercepci\u00f3n y la validaci\u00f3n personal son centrales en esta historia y forman parte de un reconocimiento a s\u00ed misma que subyace ausente. En el proceso que realiza la actriz se identifica que estos conceptos tambi\u00e9n forman parte de la construcci\u00f3n que existe sobre el amor y las relaciones de poder en la uni\u00f3n del matrimonio.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfEs posible sostener una relaci\u00f3n con compromisos desiguales?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La trama sumerge a sus espectadores en un espacio de reflexi\u00f3n sobre los acuerdos que establecemos con lxs otrxs y con nosotrxs mismxs al momento de vincularnos de manera sexoafectiva. La responsabilidad emocional contin\u00faa siendo un ejercicio sano e importante al momento de mantener o construir las bases para vincularnos, tanto en una relaci\u00f3n de pareja, de amistad o familiar.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Sobre la ficha t\u00e9cnica<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La pel\u00edcula dram\u00e1tica est\u00e1 disponible en Netflix. Fue dirigida por el autor Sueco Bj\u00f6rn Runge, y su gui\u00f3n fue creado por\u00a0 la actriz, dramaturga, guionista y directora estadounidense Jane Anderson quien se bas\u00f3 en la novela escrita por la escritora Meg Wolitzer.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Fue estrenada en 2017<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> en el\u00a0<\/span><a href=\"https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Festival_Internacional_de_Cine_de_Toronto\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><span style=\"font-weight: 400;\">Festival Internacional de Cine de Toronto<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0y\u00a0 lanzada en 2018.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta historia est\u00e1 protagonizada por la actriz Glenn Close como Joan y su marido es interpretado por el actor Gal\u00e9s Jonathan Pryce.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La actriz fue ganadora de diversos premios en 2019 como: Globo de Oro a la mejor actriz de drama, Critics&#8217; ChoiceMovieAward a la mejor actriz, Premio del Sindicato de Actores a la Mejor Actriz, IndependentSpiritAward a la mejor actriz, Premio Satellite a la mejor actriz de pel\u00edcula dram\u00e1tica.<\/span><\/p>\n<p><iframe width=\"1200\" height=\"675\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/Q5rt-tLjiG0?feature=oembed&#038;enablejsapi=1&#038;origin=https:\/\/feminacida.com.ar\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<h4>\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8211; \u00bfEscuchaste eso? Es el sonido de un libro que nunca han abierto. Jam\u00e1s pienses que puedes llamar su atenci\u00f3n. &#8211; \u00bfDe qui\u00e9n? &#8211; De los hombres que escriben las cr\u00edticas, dirigen los editoriales. O que editan las revistas. Los que deciden a quien tomar en serio, a quien poner en un pedestal el resto [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":66,"featured_media":6696,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,96],"tags":[1730,774,1204,608],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Portada-e1595558684910.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6695"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/66"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6695"}],"version-history":[{"count":10,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6695\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6709,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6695\/revisions\/6709"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6696"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6695"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6695"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6695"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}