{"id":6710,"date":"2020-07-26T11:55:20","date_gmt":"2020-07-26T14:55:20","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6710"},"modified":"2020-07-26T11:59:04","modified_gmt":"2020-07-26T14:59:04","slug":"la-razon-de-mi-vida","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-razon-de-mi-vida\/","title":{"rendered":"La raz\u00f3n de mi vida"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cDe nada nos valdr\u00eda un movimiento femenino organizado en un mundo sin justicia social\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Eva Duarte.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfPor qu\u00e9 La raz\u00f3n de mi vida podr\u00eda considerarse una lectura feminista obligatoria? <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/evita-y-la-construccion-de-poder-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Evita Duarte<\/a> escribi\u00f3 ese libro en 1951, a fines de la primera presidencia de Per\u00f3n (1946-1952). Ella ocupaba los cargos de primera dama, en esos momentos era llamada Eva Per\u00f3n o La Se\u00f1ora. Pero se transformaba en Evita cuando la aclamaban \u201clos descamisados\u201d, como ella nombraba cari\u00f1osamente a los trabajadores. Adem\u00e1s, ocupaba el puesto de presidenta de la Fundaci\u00f3n Evita y del Partido Femenino Peronista.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El libro se encuentra dividido en tres partes. La primera parte se titula \u201cLas causas de mi misi\u00f3n\u201d. La segunda parte es \u201cLos obreros mi misi\u00f3n\u201d. La \u00faltima, \u201cLas mujeres y mi misi\u00f3n\u201d. Recorriendo sus hojas, a simple vista parece un mero discurso doctrinario del movimiento peronista, pero, afinando m\u00e1s la mirada, brinda la posibilidad de conocer el amor profundo que sent\u00eda Evita por sus \u201cdescamisados\u201d, a los que consideraba\u00a0 su raz\u00f3n de vivir.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Detenerse en la \u00faltima parte del libro, \u201cLas mujeres y mi misi\u00f3n\u201d permite explicar el por qu\u00e9 es una lectura feminista obligatoria. En esta secci\u00f3n, se puede vislumbrar la opini\u00f3n de Evita hacia el movimiento feminista. \u00bfQu\u00e9 opinaba sobre las feministas de aquel tiempo? En\u00a0 su obra, dice lo siguiente:\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cParec\u00edan estar dominadas por el despecho de no haber nacido hombres, m\u00e1s que el orgullo de ser mujeres.\u201d\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Tambi\u00e9n las tacha de feas y solteronas. Algo que Evita dec\u00eda que no era. Y que no se maquillaban, impensable para ella. Dec\u00eda que erraban, por el hecho de masculinizar el sexo femenino. Adem\u00e1s, no consideraba propio de las mujeres estar en las calles sino que deb\u00edan ocuparse de las necesidades de ser esposa o madre dentro del hogar.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Entonces, lo primero que decidi\u00f3 hacer en su Patria es mostrarle<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/eva-y-las-mujeres\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> el camino a las mujeres<\/a>, por medio de la resoluci\u00f3n de un viejo problema, los derechos pol\u00edticos de la mujer, que fue resuelto en 1947 al ser promulgado el sufragio femenino. Pero hubo otro desaf\u00edo para Evita, aquel en donde la Naci\u00f3n todav\u00eda no hab\u00eda tocado la puerta, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/guilla-y-el-eclipse-entre-el-amor-y-los-cuidados\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">el hogar<\/a>. Indica al respecto:\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa madre de familia est\u00e1 al margen de todas las previsiones. Es el \u00fanico trabajador del mundo que no conoce salario, ni garant\u00eda de respeto, ni l\u00edmite de jornadas, ni domingo, ni vacaciones, ni descanso alguno, ni indemnizaci\u00f3n por despido, ni huelgas de ninguna clase (&#8230;) Y entonces, todo pasa a ser trabajo forzado\u2026 \u00a1obligaciones sin ning\u00fan derecho! \u00a1Servicio gratuito a cambio de dolor y sacrificio!\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Adelantada en su tiempo, es claro. Evita defend\u00eda y reclamaba por la visibilizaci\u00f3n del sacrificio que realizaban las mujeres dentro de sus hogares, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-trabajo-domestico-no-remunerado-un-debate-que-se-agudiza-en-aislamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">el trabajo dom\u00e9stico<\/a>. Hasta llega a proponer como idea una asignaci\u00f3n mensual, que ser\u00eda dada desde el d\u00eda del matrimonio a todas \u201clas madres de la Naci\u00f3n\u201d. En la actualidad, esa lucha contin\u00faa.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El personaje de Evita est\u00e1 rodeado de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/eva-suena\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">incertidumbres y contradicciones<\/a>. Este libro nos da la oportunidad de acercarnos m\u00e1s y conocer c\u00f3mo pensaba Evita, y qu\u00e9 opinaba sobre las feministas y el rol que deb\u00eda ocupar la mujer en la sociedad. En una de sus p\u00e1ginas, confiesa que le da un poco de miedo encaminarse en el camino feminista. \u00bfA cu\u00e1ntas nos pas\u00f3?\u00a0 Pero su valent\u00eda es m\u00e1s fuerte, logra comprender y reclamar las injusticias de las mujeres de su tiempo, como el derecho al voto y el reconocimiento del trabajo dom\u00e9stico. Es cierto, presenta algunas contradicciones al relegar a la mujer dentro de los hogares. Por eso, resulta importante posicionar el personaje de Evita dentro de su contexto hist\u00f3rico-social.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Evita sent\u00eda que el movimiento femenino deb\u00eda cumplir una misi\u00f3n sublime, y esa era luchar por un mundo con justicia social. Que no haya m\u00e1s miseria. Que no haya m\u00e1s trabajo forzado. Que no haya m\u00e1s derechos pol\u00edticos negados.\u00a0 Entonces, \u00bfqu\u00e9 piensan? \u00bfEs una lectura feminista obligatoria? \u00bfTendr\u00edamos que tener este libro en nuestras femibibliotecas? Yo dir\u00eda que \u00a1s\u00ed!<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>M\u00e1s art\u00edculos de la autora en su <a href=\"https:\/\/perspectivafeminista.com.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">blog de historia Perspectiva feminista.<\/a><\/em><\/p>\n<h4>\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n<div class=\"getsocial gs-inline-group\"><\/div>\n<div class=\"getsocial gs-inline-group\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cDe nada nos valdr\u00eda un movimiento femenino organizado en un mundo sin justicia social\u201d. Eva Duarte. &nbsp; \u00bfPor qu\u00e9 La raz\u00f3n de mi vida podr\u00eda considerarse una lectura feminista obligatoria? Evita Duarte escribi\u00f3 ese libro en 1951, a fines de la primera presidencia de Per\u00f3n (1946-1952). Ella ocupaba los cargos de primera dama, en esos [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":44,"featured_media":6714,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,36],"tags":[107,1207,1168,1732,907,1731],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/evita2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6710"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/44"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6710"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6710\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6718,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6710\/revisions\/6718"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6714"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6710"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6710"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6710"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}