{"id":6720,"date":"2020-07-27T00:05:56","date_gmt":"2020-07-27T03:05:56","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6720"},"modified":"2020-07-26T23:23:51","modified_gmt":"2020-07-27T02:23:51","slug":"marina-cardelli-la-primera-presidenta-mujer-de-cascos-blancos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/marina-cardelli-la-primera-presidenta-mujer-de-cascos-blancos\/","title":{"rendered":"Marina Cardelli, la primera presidenta mujer de Cascos Blancos"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Marina Cardelli, docente e investigadora en la UBA, es la primera presidenta mujer de <a href=\"https:\/\/www.cancilleria.gob.ar\/es\/politica-exterior\/cascos-blancos\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Cascos Blancos<\/a>, un organismo que hoy tiene una funci\u00f3n central en la lucha contra el covid-19.\u00a0 La entidad que depende de la Canciller\u00eda fue creada en 1994\u00a0 y desde entonces ha realizado m\u00e1s de 300 misiones humanitarias en los pa\u00edses que as\u00ed lo han requerido.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A los pocos d\u00edas de su asunci\u00f3n el 28 de febrero de este a\u00f1o, en el pa\u00eds se detectaron los primeros casos importados de coronavirus. En ese contexto, una de las primeras tareas asignada a \u201clos cascos\u201d fue recibir en los aeropuertos a los miles de argentinos y argentinas repatriadxs, lo que implicaba cumplir un estricto protocolo de bioseguridad y llevar adelante un acompa\u00f1amiento en conjunto con otros ministerios nacionales. De esta manera, se activaba\u00a0 un operativo para que cada ciudadanx tuviera asegurado su regreso a casa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Una vez cerrada la frontera definitivamente, comenzaron a tener un rol activo en el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/villa-31-no-es-el-virus-es-la-desidia-estatal\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">operativo Detectar en los barrios m\u00e1s vulnerables del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA)<\/a> con el objetivo de identificar casos positivos de Covid-19, pero a su vez para llevar informaci\u00f3n vinculada\u00a0 al cuidado y la concientizaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En esta entrevista, la funcionaria habla de los desaf\u00edos de darle visibilidad al organismo, brindar respuestas r\u00e1pidas al pa\u00eds ante la pandemia y sobre la convicci\u00f3n de que las mujeres y disidencias debemos dejar de pedir permiso para ocupar los lugares de conducci\u00f3n.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-large wp-image-6722\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.43-1024x682.jpeg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"682\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.43-1024x682.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.43-300x200.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.43-768x512.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.43-1170x780.jpeg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.43-740x493.jpeg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.43.jpeg 1280w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 balance hac\u00e9s de los trabajado hasta el momento con Cascos Blancos?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Nosotrxs lo encontramos debilitado, pero adem\u00e1s la sociedad argentina no sabe que tenemos un organismo de ayuda humanitaria internacional reconocido mundialmente, valorado. Mi balance es positivo porque en el medio de la pandemia, sin tener tantas posibilidades, ni pol\u00edticas estructurales, econ\u00f3micas ni sanitarias, igual dimos respuestas y logramos visibilizar. Siento que mucha gente se enter\u00f3 de que Cascos Blancos existe por la pandemia.\u00a0 La sensaci\u00f3n que tenemos es de haber hecho un poco de magia. Todxs los funcionarixs nos pusimos al hombro esto con much\u00edsima convicci\u00f3n.\u00a0 El gobierno ha demostrado mucha templanza porque del equilibrio institucional, social y sanitario que se construya depende la vida de las personas. Ahora se viene la parte m\u00e1s dif\u00edcil que es sostener.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo es trabajar en este contexto? Teniendo en cuenta la exposici\u00f3n en la b\u00fasqueda de casos positivos. <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Al principio fue muy dif\u00edcil por estar en Ezeiza recibiendo todo el tiempo a personas que ven\u00edan de Europa que pod\u00edan estar infectadas. Sentimos miedo, pero ten\u00edamos que estar ah\u00ed. De a poco nos fuimos familiarizando con el virus, fuimos conociendo sus caracter\u00edsticas, confiando en las estrategias de prevenci\u00f3n, de distanciamiento social, los elemento de protecci\u00f3n. Hasta hoy no hemos tenido ni un voluntarix contagiadx. Es mucha responsabilidad porque podemos ser un vector de contagio. Hoy sentimos que el virus no nos amedrenta, que se puede organizar el barrio.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 objetivos propusiste para tu gesti\u00f3n? A pesar de que probablemente se vieron modificados por la pandemia.<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con el equipo ten\u00edamos una idea desde el principio. Por un lado, trabajar con la soberan\u00eda alimentaria, transversalizar la perspectiva de g\u00e9nero, tanto con lo que tiene que ver con la ayuda humanitaria como en la paridad en la conformaci\u00f3n del cuerpo de voluntaries y de la gesti\u00f3n. Ten\u00edamos la idea tambi\u00e9n de empezar un proceso de visibilizaci\u00f3n m\u00e1s fuerte como herramienta internacional y pensar c\u00f3mo pod\u00edamos ayudar a nuestro pa\u00eds en la medida en que llegamos con una <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">emergencia alimentaria, social y p\u00fablica<\/a>. Tres d\u00edas despu\u00e9s de que asum\u00ed, estall\u00f3 la pandemia. Poner el organismo a funcionar y que estuviese disponible r\u00e1pidamente para dar respuestas fue muy dif\u00edcil. Ahora que ya est\u00e1 funcionando la agenda creo que hay muchas cosas por hacer pero que no todas las ten\u00edamos en cuenta cuando llegamos.\u00a0 En ese proceso, la perspectiva de g\u00e9nero es central, pero los esfuerzos aislados desde peque\u00f1os organismos del Estado no son suficientes. Por eso creo que a pesar de que Cascos Blancos tiene antecedentes de haber intentado trabajar por visibilizar la perspectiva de g\u00e9nero, es rotundamente distinto desplegar una pol\u00edtica p\u00fablica con el apoyo de un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/elizabeth-gomez-alcorta-estamos-trabajando-en-una-ampliacion-del-presupuesto\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidades<\/a> y con un Plan Nacional contra las violencias.\u00a0 Ir a otro pa\u00eds en nombre del Estado argentino, que es un Estado que desde su m\u00e1xima expresi\u00f3n defiende una pol\u00edtica en contra de las violencias hacia las mujeres y diversidades, implica una mayor responsabilidad. Sent\u00eds que el Estado est\u00e1 de tu lado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-large wp-image-6723\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.45-1024x682.jpeg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"682\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.45-1024x682.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.45-300x200.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.45-768x512.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.45-1170x780.jpeg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.45-740x493.jpeg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.45.jpeg 1280w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con 34 a\u00f1os Marina Cardelli tiene un extenso recorrido en la militancia social y feminista. Sus inicios en la vida pol\u00edtica comenzaron despu\u00e9s del 2001 tras el renacer de muchas organizaciones. As\u00ed fue que comenz\u00f3 a\u00a0 participar en los centros de estudiantes secundarios con el objetivo de construir una cultura pol\u00edtica diferente. M\u00e1s tarde se involucr\u00f3 con la militancia universitaria y el activismo cultural de la mano del Movimiento Popular Seamos Libres que hoy est\u00e1 en un proceso de transici\u00f3n con el Movimiento Evita. All\u00ed se centr\u00f3 en el eje latinoamericano para seguir las acciones internacionalistas de la organizaci\u00f3n y comenzar a pensar la construcci\u00f3n de la Patria Grande Latinoamericana. Si bien el feminismo siempre estuvo presente, la militancia fuerte dentro de este eje, lleg\u00f3 con el gran impulso que tuvo el movimiento en los \u00faltimos a\u00f1os. &#8220;Lleg\u00f3 un movimiento feminista que es masivo, poderoso, multicentrado y un poco eso moviliz\u00f3 toda mi vida pol\u00edtica. A partir de ah\u00ed nuestra participaci\u00f3n en el movimiento popular fue m\u00e1s diverso&#8221;, dice.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 v\u00ednculo tiene tu militancia con el trabajo que hac\u00e9s hoy dentro del Estado?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Muchas veces me preguntan c\u00f3mo llegu\u00e9 a Cascos Blancos y siento que todos esperan un curr\u00edculum vinculado a la pol\u00edtica exterior como carrera m\u00e1s personal y vinculado a la ayuda humanitaria. La verdad que yo creo que las responsabilidades pol\u00edticas en el Estado se asumen a partir de experiencias colectivas de organizaci\u00f3n y recorridos pol\u00edticos que son los \u00fanicos que sostienen un proyecto de gobierno. Lo que me permiti\u00f3 cumplir la tarea que cumplo es la confianza de la dirigencia pol\u00edtica\u00a0 y la experiencia de la organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica latinoamericana. La vinculaci\u00f3n es much\u00edsima porque la existencia de Cascos Blancos es ser un cuerpo de voluntarios civiles. Hay un esp\u00edritu de cuerpo, hay que organizar capacitaciones, el sentido de pertenencia, la m\u00edstica, la entrega y poner en riesgo la vida muchas veces para dar respuestas a un desastre natural. Ten\u00e9s que tener una entrega muy grande. Tu vida tiene que estar organizada entorno a ayudar a otro. Finalmente lo que hacemos es ir hasta un desastre o hasta donde hace falta ayuda con gente que tenga los perfiles profesionales para hacerlo y que pone en riesgo su vida de forma voluntaria. Al final es lo mismo que la militancia social y pol\u00edtica. Entiendo que es m\u00e1s profesionalizado, pero finalmente la acci\u00f3n de los cascos es ir a ayudar.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 importancia tiene que Cascos Blancos est\u00e9 presidido por una mujer?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tiene la misma importancia <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/alba-rueda-y-la-reivindicacion-del-sujeto-politico-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">que una mujer o disidencia est\u00e9 ocupando cualquier lugar de poder en esta sociedad capitalista y patriarcal.\u00a0<\/a> Hay una forma de ejercer el poder que est\u00e1 masculinizada y\u00a0 que haya otros cuerpos transforma las condiciones. En Cascos Blancos hay un v\u00ednculo cotidiano con otros cuerpos de voluntarios como son los bomberos voluntarios o las fuerzas armadas. Hay una tradici\u00f3n bastante militarizada. El hecho de que haya mujeres asumiendo, por ejemplo, el Ministerio de Seguridad, el Ministerio de Defensa, que no solo fueron ocupados por hombres hist\u00f3ricamente, sino tambi\u00e9n protot\u00edpicamente masculinizados, tiene cierto peso.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo es trabajar con perspectiva de g\u00e9nero dentro del organismo?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">La perspectiva de g\u00e9nero atraviesa la planificaci\u00f3n de la ayuda humanitaria que desplegamos. Ninguna cat\u00e1strofe natural afecta por igual a los hombres y a las mujeres, hay desigualdades estructurales que hacen que las mujeres siempre est\u00e9n m\u00e1s afectadas por ciertas circunstancias. Que los equipos de voluntarios y voluntarias sean paritarios es otro objetivo. Es muy dif\u00edcil conseguir voluntarias mujeres, porque est\u00e1 masculinizada la tarea de la destreza f\u00edsica, porque son los varones los que tienen la posibilidad econ\u00f3mica y social\u00a0 de alejarse de sus familias por varias semanas y\u00a0 porque son los que no tienen la responsabilidad de las tareas de cuidado de los hogares.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-large wp-image-6724\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.44-1024x682.jpeg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"682\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.44-1024x682.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.44-300x200.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.44-768x512.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.44-1170x780.jpeg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.44-740x493.jpeg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.44.jpeg 1280w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>En plena campa\u00f1a electoral hubo un acto en Atlanta junto a varias organizaciones donde fuiste una de las oradoras y all\u00ed dijiste: \u201cSe acab\u00f3 el tiempo en el que las mujeres pedimos permiso para discutir proyecto de poder\u201d. \u00bfQu\u00e9 opin\u00e1s hoy?\u00a0<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Todav\u00eda no se acab\u00f3 ese tiempo. Las mesas chicas siguen siendo de los varones. La diferencia es que antes no se pod\u00eda decir.\u00a0 Ahora estamos activamente exigiendo nuestro lugar, sabemos que es as\u00ed y queremos transformar esas condiciones. Necesitamos construir poder, espacios desde los cuales tomemos decisiones, aprender a tomarlas y disputar la orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas. Desde ese lugar es que vamos a lograr la despatriarcalizaci\u00f3n del Estado y la feminizaci\u00f3n de la pol\u00edtica. Mi visi\u00f3n es que todav\u00eda estamos peleando por visibilizar nuestra capacidad de gestionar, conducir y discutir.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 lugar cre\u00e9s que le est\u00e1 dando el gobierno a las mujeres y disidencias? \u00bfY a las organizaciones y movimientos populares?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Yo creo que el Estado nos da lugar y nos lo ganamos. Sabemos que a eso lo arrancamos luchando. Cada d\u00eda que pasa peleamos por mantenernos y por no retroceder. Hemos logrado mostrarle al Estado y a toda la clase pol\u00edtica que hay millones de personas que son invisibles, que no tienen reconocido su trabajo, que la pol\u00edtica del trabajo tiene que incorporar a la econom\u00eda popular. Tenemos que ejercer el poder que hemos construido siendo actores y actrices protagonistas del lugar que tenemos y adem\u00e1s es muy importante que las organizaciones sociales y los movimientos feministas nos dejemos de pensar sectorialmente, que nos empecemos a pensar como parte del Estado. Son necesarias pol\u00edticas p\u00fablicas para toda la Argentina, incluyendo a aquel sector que nos trajo porque eso es ejercer el proyecto de poder nacional. Dejar de ser parte y empezar a ser todo, yo creo que esa es una tarea que nos tenemos que dar.<\/p>\n<h4>\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n<div class=\"getsocial gs-inline-group\"><em>Fotos: Cascos blancos<\/em><\/div>\n<div class=\"getsocial gs-inline-group\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Marina Cardelli, docente e investigadora en la UBA, es la primera presidenta mujer de Cascos Blancos, un organismo que hoy tiene una funci\u00f3n central en la lucha contra el covid-19.\u00a0 La entidad que depende de la Canciller\u00eda fue creada en 1994\u00a0 y desde entonces ha realizado m\u00e1s de 300 misiones humanitarias en los pa\u00edses que [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":46,"featured_media":6721,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897],"tags":[1734,1733,1234,1735,1281,925],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/WhatsApp-Image-2020-07-20-at-13.21.44-1.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6720"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/46"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6720"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6720\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6725,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6720\/revisions\/6725"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6721"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6720"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6720"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6720"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}