{"id":6728,"date":"2020-07-27T13:26:26","date_gmt":"2020-07-27T16:26:26","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6728"},"modified":"2020-07-27T14:19:43","modified_gmt":"2020-07-27T17:19:43","slug":"asesinenme-rock-y-feminismo-en-los-anos-70","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/asesinenme-rock-y-feminismo-en-los-anos-70\/","title":{"rendered":"Ases\u00ednenme, rock y feminismo en los a\u00f1os 70"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Mar\u00eda Rosa Yorio es cantante, pintora, docente y escritora, y <\/span><em><span style=\"font-weight: 400;\">Ases\u00ednenme. Rock y feminismo en los a\u00f1os 70 <\/span><\/em><span style=\"font-weight: 400;\">es su primer libro. No se trata de una simple autobiograf\u00eda ni del relato de vida de Charly Garc\u00eda contada por quien fue esposa y madre del \u00fanico hijo de la gran estrella de rock. Tampoco es un manifiesto feminista. La autora sorprende al historizar su propia vida cargando el relato de emoci\u00f3n, amor y dulzura.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Yorio cuenta su historia en forma cronol\u00f3gica: el barrio y la casa donde naci\u00f3, la conformaci\u00f3n de su familia, el v\u00ednculo t\u00f3xico que sosten\u00eda tanto con su madre como con su t\u00eda y sus primeros acercamientos al mundo de las artes. En su incipiente inter\u00e9s por lo art\u00edstico, relata c\u00f3mo un s\u00e1bado a la noche con su novio decide ir al Teatro ABC en Esmeralda y Lavalle a escuchar un d\u00fao de muchachos que le hab\u00edan recomendado. Las canciones que el conjunto toc\u00f3 aquella vez eran las que iban a integrar <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Vida<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, el primer disco de Sui Generis. Al s\u00e1bado siguiente Mar\u00eda Rosa volvi\u00f3 al teatro, sin su novio, en primera fila y decidida a conocer a Charly Garc\u00eda.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Ases\u00ednenme<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> habla de lo experimentado por la autora como pareja del m\u00fasico, ella se esmera en puntualizar lo que atraves\u00f3 siendo mujer y cantante en un momento en donde las actividades de las mujeres estaban ce\u00f1idas a otros \u00e1mbitos. Se describe como una rebelde por no cumplir con el mandato familiar al dedicarse a la m\u00fasica, pero adem\u00e1s hace hincapi\u00e9 en que a\u00fan en ese contexto de liberaci\u00f3n, tambi\u00e9n debi\u00f3 emanciparse de la figura masculina que ten\u00eda a su lado.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-6731 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Captura-charly-y-mar\u00eda.png\" alt=\"\" width=\"680\" height=\"474\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Captura-charly-y-mar\u00eda.png 788w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Captura-charly-y-mar\u00eda-300x209.png 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Captura-charly-y-mar\u00eda-768x535.png 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Captura-charly-y-mar\u00eda-740x516.png 740w\" sizes=\"(max-width: 680px) 100vw, 680px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A lo largo del libro detalla su inc\u00f3moda posici\u00f3n de musa inspiradora, groupie y artista con el ferviente deseo de explotar su talento y amor por la m\u00fasica. Tambi\u00e9n desarrolla los vaivenes de varios romances que tuvo por aquella \u00e9poca, dejando entrever que su condici\u00f3n de mujer no solamente dificultaba su acceso al mundo del rock, sino tambi\u00e9n su acceso al mundo del deseo. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al narrar su paso por el grupo <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Los Desconocidos de Siempre<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, cuenta que un gira por el interior marc\u00f3 un punto sin retorno. \u201cEl colectivo de Los Desconocidos volv\u00eda de Buenos Aires y Nito se sent\u00f3 junto a m\u00ed, que estaba mirando la ruta y el paisaje que corr\u00eda por la ventanilla. De repente gir\u00f3 y me mir\u00f3 de una manera distinta. Era, a su manera, una propuesta. Repar\u00e9 en \u00e9l como un hombre por primera vez\u201d, relata Mar\u00eda Rosa que decidi\u00f3 contarle a Charly que ten\u00eda una relaci\u00f3n con Nito: \u201cA mi manera, quer\u00eda dejarle en claro que mi intenci\u00f3n era hacer a la vista de todos lo mismo que \u00e9l hac\u00eda a escondidas con mis amigas\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En referencia a la ruptura de Sui Generis, Yorio escribe: \u201cAlgunos varones pensaban que yo era la culpable de un especie de crimen. Recuerdo un viaje en colectivo en el que estaba sola y se me acerc\u00f3 un tipo. &#8216;\u00a1Vos sos la hija de puta que separ\u00f3 a Sui Generis!&#8217;, me dijo\u201d. Desde el amor y la honestidad, Mar\u00eda Rosa logra dejar en claro su versi\u00f3n de la historia, y da lugar justamente con su t\u00edtulo, a que \u201cla maten\u201d, a que la cuenten como quieran. As\u00ed este\u00a0libro se vuelve una verdad, una gran herramienta, un componente de su propia identidad.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6732 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/51SOBsBfEoL.jpg\" alt=\"\" width=\"326\" height=\"500\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/51SOBsBfEoL.jpg 326w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/51SOBsBfEoL-196x300.jpg 196w\" sizes=\"(max-width: 326px) 100vw, 326px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mar\u00eda Rosa Yorio naci\u00f3 el 28 de agosto de 1954.\u00a0Fue corista de Sui Generis y sigui\u00f3 su carrera solista desde fines de 1970 en la que grab\u00f3 seis discos, adem\u00e1s de participar en otros proyectos musicales. En los \u00faltimos a\u00f1os se desempe\u00f1\u00f3 como docente, pintora y escritora.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mar\u00eda Rosa Yorio es cantante, pintora, docente y escritora, y Ases\u00ednenme. Rock y feminismo en los a\u00f1os 70 es su primer libro. No se trata de una simple autobiograf\u00eda ni del relato de vida de Charly Garc\u00eda contada por quien fue esposa y madre del \u00fanico hijo de la gran estrella de rock. Tampoco es [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":68,"featured_media":6729,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,36],"tags":[1737,1736,1738,1739],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/yorio-1.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6728"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/68"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6728"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6728\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6739,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6728\/revisions\/6739"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6729"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6728"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6728"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6728"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}