{"id":6740,"date":"2020-07-29T12:07:10","date_gmt":"2020-07-29T15:07:10","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6740"},"modified":"2020-07-29T17:37:07","modified_gmt":"2020-07-29T20:37:07","slug":"la-historia-de-rosalia-reyes-una-condena-sin-perspectiva-de-genero-y-de-clase","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-historia-de-rosalia-reyes-una-condena-sin-perspectiva-de-genero-y-de-clase\/","title":{"rendered":"La historia de Rosal\u00eda Reyes, una condena sin perspectiva de g\u00e9nero y de clase"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Rosal\u00eda Reyes fue condenada en febrero a ocho a\u00f1os de c\u00e1rcel por \u201cno haber realizado los cuidados necesarios para que su hija reci\u00e9n nacida no muriera por hemorragia masiva a trav\u00e9s del cord\u00f3n umbilical\u201d. El hecho ocurri\u00f3 tras un parto inminente en su casa en el pueblo bonaerense de Argerich. En 2006, la justicia la acus\u00f3 de haber ocultado su embarazo, aunque ella explic\u00f3 que ten\u00eda miedo de que la echaran de su trabajo. La mujer aleg\u00f3 que estuvo pr\u00f3fuga porque no quer\u00eda perderse la crianza de sus hijos, pero en 2019 las c\u00e1maras de seguridad del Subte C detectaron su cara y fue encarcelada. Hoy Rosal\u00eda cumple con prisi\u00f3n domicilia luego de haber atravesado un proceso judicial que no contempl\u00f3 las vulnerabilidades sociales y econ\u00f3micas de su contexto e historia. Organismos p\u00fablicos esperan que se revierta la condena.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCuando llegu\u00e9 a la unidad N\u00ba 4 todas las presas me abrazaron, me dijeron cosas que no esperaba: \u2018Estamos con vos\u2019,\u00a0 \u2018Sabemos que sos inocente\u2019. Yo ten\u00eda mucho miedo, estaba muy angustiada y avergonzada por lo que se hab\u00eda dicho en los medios. Me dio mucha satisfacci\u00f3n sentir el apoyo de todas esas mujeres, eso me empoder\u00f3 para poder contar mi historia\u201d. La que habla es Rosal\u00eda Reyes, quien fue condenada a ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n por no realizar los cuidados necesarios para que su hija reci\u00e9n nacida no muriera por shock hipovol\u00e9mico.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Seg\u00fan cuenta su defensora oficial, Fabiana Vannini, al principio, &#8220;las presas no quer\u00edan saber nada&#8221;. As\u00ed lo recuerda: &#8220;Lo que nos dec\u00edan era que ah\u00ed no la llevemos. En las noticias comunicaban que &#8216;mat\u00f3 a su beb\u00e9 y la enterr\u00f3 en el patio'&#8221;. Fabiana, su equipo y un grupo de psic\u00f3logas les explicaron a las<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-mirada-a-las-carceles-de-mujeres-ante-el-aislamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> mujeres privadas de su libertad<\/a>\u00a0del penal de Bah\u00eda Blanca que los mismos jueces que las condenaron a ellas hab\u00edan condenado a Rosal\u00eda y que hab\u00edan visto el caso con una mirada machista. \u201cAh\u00ed se interesaron y le contamos realmente lo que hab\u00eda pasado\u201d, cuenta Fabiana a <em>Feminacida<\/em>.<\/span><\/p>\n<h4><strong>\u201cMi vida no fue muy amorosa\u201d<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Rosal\u00eda atraves\u00f3 m\u00faltiples vulnerabilidades cuando era chica. Dej\u00f3 de estudiar para ayudar en su casa y cri\u00f3 a sus hermanos. Los llevaba a la escuela, los cambiaba y se ocupaba de todo porque su pap\u00e1 trabajaba todo el d\u00eda. \u201cCrec\u00ed de golpe pero no estoy arrepentida porque se criaron como siempre quiso mi pap\u00e1, todos juntos\u201d, dice a\u00a0<em>Feminacida<\/em>.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Vanesa, su primera hija, naci\u00f3 cuando ella ten\u00eda 19 a\u00f1os, tambi\u00e9n en un parto domiciliario con la asistencia de su pap\u00e1. En ese momento viv\u00eda con \u00e9l porque el padre de la beb\u00e9 no se hizo cargo. A los tres a\u00f1os conoci\u00f3 a un chico y se fueron a vivir juntos. Tuvo dos hijos m\u00e1s. Con el pap\u00e1 de N\u00e9mesis y Mayra las cosas no salieron muy bien y al tiempo ella se fue de la casa porque \u00e9l le pegaba.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A\u00f1os m\u00e1s tarde naci\u00f3 Brian, pero con esa pareja tambi\u00e9n hubo problemas y Rosal\u00eda se volvi\u00f3 a quedar sola. Siempre cont\u00f3 con la ayuda de su hija mayor que cuidaba a sus hermanos mientras ella trabajaba. \u201cS\u00e9 que yo no estaba casi con mi familia pero porque ten\u00eda que trabajar para pagar el alquiler y la comida, no ten\u00eda la ayuda de nadie, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/repensar-las-paternidades\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ninguno de los pap\u00e1s de mis hijos me dio una mano<\/a>\u201d.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Que esta tormenta pase r\u00e1pido<\/strong><\/h4>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En 2005 Rosal\u00eda trabajaba en el frigor\u00edfico de una cooperativa. Como monotributista no ten\u00eda vacaciones, ni licencia por maternidad, ni d\u00edas por salud: si no trabajaba, no cobraba. Nadie sab\u00eda que estaba embarazada. \u201cS\u00ed, lo escond\u00ed pero por miedo a que me echaran, para la empresa ya ten\u00eda muchos chicos\u201d, confiesa.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ese d\u00eda la jornada laboral comenz\u00f3 a las 4 de la ma\u00f1ana y termin\u00f3 cerca de las 23 porque faltaron varios operarios. Rosal\u00eda era encargada pero en esa ocasi\u00f3n tuvo que faenar alrededor de 600 pollos, envasarlos, cargar los cajones y esperar que el cami\u00f3n se los llevara. Cuando lleg\u00f3 a su casa en la localidad de Argerich, Partido de Villarino de la provincia de Buenos Aires, no comi\u00f3 lo que le prepar\u00f3 su hija, se ba\u00f1\u00f3 y se fue a dormir. \u201cMe despert\u00e9 con muchos dolores, me levant\u00e9 corriendo y me fui al ba\u00f1o, cuando no hice m\u00e1s que sentarme en el inodoro me descompuse y naci\u00f3 mi beb\u00e9. Me quise levantar para abrir la puerta y llamar a una de mis hijas y me desmay\u00e9. No s\u00e9 cu\u00e1nto tiempo estuve desmayada. Cuando me despert\u00e9, me par\u00e9 y estaba mi cord\u00f3n tirado, todo lleno de sangre. No entend\u00eda nada, con un cuchillo cort\u00e9 el cord\u00f3n pero mi beb\u00e9 estaba fr\u00eda. La alc\u00e9 en mis brazos, fui y me acost\u00e9 con ella, pero ya estaba sin vida\u201d, recuerda.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 2006 Rosal\u00eda no se present\u00f3 al \u00faltimo d\u00eda del juicio. Dice que tom\u00f3 la decisi\u00f3n de irse por miedo a la cadena perpetua, no quer\u00eda perderse la crianza de sus hijos. Vivi\u00f3 casi 14 a\u00f1os en Z\u00e1rate, trabaj\u00f3, le hicieron aportes, vot\u00f3, sus hijos estaban escolarizados y volvi\u00f3 a formar pareja. En 2019 las c\u00e1maras de seguridad del Subte C detectaron su cara y se activ\u00f3 el pedido de captura. A pesar de los a\u00f1os, la causa se puso en marcha. El 19 de febrero de este a\u00f1o, lxs juecxs Daniela Fabiana Casta\u00f1o, Eduardo Alfredo D\u2019Empaire y Eugenio Casas del Tribunal en lo Crim\u00ednal\u00a0N\u00b03 del Departamento Judicial de Bah\u00eda Blanca condenaron a Rosal\u00eda\u00a0por &#8220;homicidio calificado por el v\u00ednculo mediando circunstancias extraordinarias de atenuaci\u00f3n&#8221;.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La defensa interpuso un recurso de casaci\u00f3n en la Sala 1 del Tribunal de Casaci\u00f3n Penal de esa ciudad para revertir la condena. El caso cuenta con el apoyo de La Comisi\u00f3n por la Memoria, el Instituto de Estudios Comparados en Ciencias Penales y Sociales (INECIP), el equipo Latinoamericano de Justicia y G\u00e9nero y el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/elizabeth-gomez-alcorta-estamos-trabajando-en-una-ampliacion-del-presupuesto\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Ministerio de las Mujeres, Pol\u00edticas de G\u00e9nero, y Diversidad Sexual<\/a>\u00a0.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Luc\u00eda Portos, subsecretaria de Igualdad y Diversidad Sexual del Ministerio, se\u00f1ala a este medio: \u201cDecidimos involucrarnos porque vimos que se hab\u00edan vulnerado todos los derechos humanos de una mujer en situaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad en el momento que ocurri\u00f3 el hecho y adem\u00e1s se dio un pronunciamiento sin perspectiva de g\u00e9nero y sin ninguna comprensi\u00f3n real de la circunstancia de esta persona\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Unos d\u00edas antes de que se decretara el Aislamiento Social, Preventivo y Obligatorio (ASPO), Rosal\u00eda consigui\u00f3 la prisi\u00f3n domiciliaria. Hoy convive con su hijo Brian y disfruta de ayudarlo a hacer la tarea. Mientras estuvo en Z\u00e1rate, volvi\u00f3 a formar pareja y naci\u00f3 Brenda. \u201cDios me devolvi\u00f3 la vida, tuve otra nena\u201d. Por el aislamiento debido al coronavirus, su hija est\u00e1 con su pap\u00e1.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con sus hijos habla todos los d\u00edas, Rosal\u00eda cuenta que no cortaron la relaci\u00f3n ni cuando ella estuvo en el penal. Adem\u00e1s de madre, hoy es abuela de 5 nietos. \u201cS\u00f3lo espero que salga todo a la luz y que pueda volver a Z\u00e1rate, donde tengo a mis hijos y nietos. Ac\u00e1 tengo a mis hermanas pero mis ra\u00edces est\u00e1n all\u00e1, quiero que estemos todos juntos como siempre estuvimos, como una familia unida\u201d.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Rosal\u00eda Reyes fue condenada en febrero a ocho a\u00f1os de c\u00e1rcel por \u201cno haber realizado los cuidados necesarios para que su hija reci\u00e9n nacida no muriera por hemorragia masiva a trav\u00e9s del cord\u00f3n umbilical\u201d. El hecho ocurri\u00f3 tras un parto inminente en su casa en el pueblo bonaerense de Argerich. En 2006, la justicia la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":70,"featured_media":6781,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[1746,1184,1577,1262,20,1747],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/rosalia3-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6740"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/70"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6740"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6740\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6792,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6740\/revisions\/6792"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6781"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6740"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6740"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6740"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}