{"id":6754,"date":"2020-07-28T15:14:47","date_gmt":"2020-07-28T18:14:47","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6754"},"modified":"2020-07-28T15:23:11","modified_gmt":"2020-07-28T18:23:11","slug":"el-recuerdo-de-luci-a-siete-anos-de-su-femicidio","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-recuerdo-de-luci-a-siete-anos-de-su-femicidio\/","title":{"rendered":"El recuerdo de Luci a siete a\u00f1os de su femicidio"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Clementina Ganz fue hallada sin vida en el patio de su casa en 2013. La familia asegura que lo que se intent\u00f3 disfrazar como un &#8220;suicidio&#8221; fue, en cambio, un femicidio cometido en manos de su pareja. En esta nota, su sobrina reescribe la historia para reivindicarla: &#8220;Esta es nuestra peque\u00f1a forma de homenajearte y hacer de tu figura y tu memoria, palabras e im\u00e1genes m\u00e1s justas&#8221;.<\/em><\/p>\n<h4><strong>Por Leticia Andregnette<\/strong><\/h4>\n<p><span style=\"text-align: justify;\">Clementina Ganz, para nosotros \u201cLuci\u201d, era de las personas que no ten\u00eda nada y te daba todo. Qu\u00e9 cagada tener que estar escribiendo en pasado, qu\u00e9 injusto.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ten\u00eda 49 a\u00f1os cuando muri\u00f3. En realidad, cuando la mataron. Literalmente, toda una vida por delante.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Trabajaba con Daniel Secco, su pareja, en la casa de antenas que \u00e9l ten\u00eda. Ella no contaba con una libertad econ\u00f3mica ya que Daniel era qui\u00e9n manejaba los ingresos y gastos. Dependencia que suele suceder en muchos v\u00ednculos de pareja y que tienen a miles de mujeres casi de rehenes. Con el correr de los a\u00f1os, cansada de no poder elegir en qu\u00e9 gastar sus ingresos sin el permiso y supervisi\u00f3n de \u00e9l, decidi\u00f3 empezar a planificar la construcci\u00f3n de su propia casa en Villa Gesell, donde viven algunos de sus hermanos. El objetivo era poder seguir adelante sola, salir del lugar en donde conviv\u00eda con \u00e9l y poder empezar una nueva vida cerca de su familia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El domingo 6 de enero del 2013 ella ten\u00eda su bolso armado, pocos ahorros y los documentos listos para poder irse de la casa de Mario Daniel Secco, su pareja y -estamos convencidos en la familia- tambi\u00e9n su asesino.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ese mediod\u00eda almorzaron todos juntos en la casa de los hijos de \u00e9l y m\u00e1s tarde Luci se fue. A las 18 horas llam\u00f3 a Susana, su hermana, para decirle que iba a irse para la casa de ella -contaba con una copia de la llave- as\u00ed al d\u00eda siguiente se compraba un pasaje y emprend\u00eda su viaje a Gesell.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El lunes 7 lleg\u00f3 la primera llamada. Daniel empez\u00f3 a comunicarse temprano con las hermanas de Luci intentando averiguar su paradero, preocupado porque no la ve\u00eda desde el domingo. Las llamadas eran constantes tanto de \u00e9l como de sus familiares, afirmando que hab\u00eda impreso y repartido folletos con la cara de ella por el barrio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El martes 8 a la noche llam\u00f3 a Liliana, una de las hermanas de Luci, diciendo que un remisero le avis\u00f3 que la vio por el centro, en una avenida, tirada en la calle, drogada. Luego de eso le exigieron que haga la denuncia por\u00a0 la desaparici\u00f3n. Cuando se baraj\u00f3 la hip\u00f3tesis de un posible secuestro, \u00e9l respondi\u00f3: &#8220;Para agarrar a Luci a la fuerza hay que ser muy valiente, ella es brava, no se deja agarrar tan f\u00e1cil, te da batalla&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La polic\u00eda contaba con la denuncia, hab\u00eda interrogado a Secco, pero a\u00fan no hab\u00edan juntado pruebas suficientes.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El jueves 10 los oficiales volvieron al lugar de trabajo del denunciante porque vecinos de la zona realizaron un llamado por presencia de un fuerte olor a basura. Le hicieron unas preguntas de rutina y esperaron a la salida del local. Cuando la polic\u00eda se fue, Daniel sali\u00f3 para su casa y fue seguido e interceptado en la entrada.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Media hora despu\u00e9s, lleg\u00f3 Susana acompa\u00f1ada por dos de sus hijos y su sobrina. Quer\u00edan hablar con Secco y esclarecer dudas sobre la supuesta desaparici\u00f3n, pero cuando se encontraron con un tumulto de gente, el cami\u00f3n de bomberos y la polic\u00eda, entendieron todo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Luci fue hallada muerta, escondida en el patio de la casa, con la mochila puesta y las llaves junto a ella. En la mesa hab\u00eda un papel que dec\u00eda &#8220;me mato&#8221; y su supuesta firma abajo. Dejaron ingresar a Susana que r\u00e1pidamente neg\u00f3 que esa fuera su firma.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00bfEl cierre de la causa? Sobredosis de Alplax.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mario Daniel Secco qued\u00f3 en libertad en menos de 24 horas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hoy, despu\u00e9s de 7 a\u00f1os, yo decido contar su historia porque no quiero que sea olvidada, porque la impunidad del que creemos que fue su asesino dur\u00f3 bastante, porque la injusticia y el poder de unos pocos no van a hacer que nos sigamos callando. Luci decidi\u00f3 crecer y alejarse de un violento como Daniel y con seguridad pensamos que \u00e9l no pudo soportar la separaci\u00f3n, ni la decisi\u00f3n de irse de su lado. S\u00e9 que casi el 80 por ciento de los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/femicidios-de-la-raiz-a-la-emergencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">femicidios<\/a> los cometen parejas o ex parejas y muchas de esas situaciones suceden cuando la mujer decide irse o entablar un v\u00ednculo amoroso con otra persona.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Somos la familia de Clementina Ganz y creemos fervientemente que ella no se suicid\u00f3, ten\u00eda una casa nueva y un futuro lleno de oportunidades. La mataron y la dejaron escondida en el patio de su casa cuatro d\u00edas, con toda su familia busc\u00e1ndola, el asesino burl\u00e1ndose de nosotros y gozando de una libertad que no le corresponde.<\/p>\n<div id=\"attachment_6758\" style=\"width: 611px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6758\" loading=\"lazy\" class=\"size-large wp-image-6758\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/luci2-601x1024.jpg\" alt=\"\" width=\"601\" height=\"1024\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/luci2-601x1024.jpg 601w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/luci2-176x300.jpg 176w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/luci2.jpg 660w\" sizes=\"(max-width: 601px) 100vw, 601px\" \/><p id=\"caption-attachment-6758\" class=\"wp-caption-text\">Luci con sus hermanas<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\">El caso fue investigado por la Unidad Funcional de Instrucci\u00f3n (UFI) 14 del Departamento Judicial Lomas de Zamora a cargo de la doctora Lorena Fern\u00e1ndez. Desde un comienzo la fiscal a cargo no orden\u00f3 las investigaciones pertinentes, la causa contaba con pocas fotograf\u00edas de la escena y solo ten\u00eda 80 fojas y para que una causa persista debe tener como m\u00ednimo 200.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El abogado Juan Cruz Yrigoyen nos hizo conocer fotos de c\u00f3mo encontraron el cuerpo, nos explic\u00f3 c\u00f3mo lucir\u00eda un cuerpo que se desvanece solo (por suicidio) y c\u00f3mo uno que no. Nos confirm\u00f3 que el cuerpo de Luci fue acomodado y llevado hasta el lugar en d\u00f3nde lo encontraron.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mario Carlos Secco, intendente de Ensenada desde el 2003 por cuatro mandatos consecutivos es pariente de Mario Daniel Secco, \u00bfhabr\u00e1 tenido algo que ver su poder pol\u00edtico? \u00bfAyud\u00f3 a Daniel a no permanecer ni siquiera una noche detenido? No nos sorprender\u00eda ya que la Argentina cuenta con una <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/soledad-yanina-lescano-y-la-lucha-contra-la-justicia-patriarcal\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Justicia Patriarcal<\/a> que en muchos casos falla a favor del victimario y no de la v\u00edctima, como lo fue mi t\u00eda Luci.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tu familia no quiere que seas olvidada, queremos poder recordarte con una sonrisa, recordar tu persona alegre, tu bondad. No queremos recordarte con odio y bronca por la injusticia que rige en nuestro pa\u00eds.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Esta es nuestra historia, nuestra peque\u00f1a forma de homenajearte y hacer de tu figura y tu memoria, palabras e im\u00e1genes m\u00e1s justas. No nos callamos m\u00e1s, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ni-una-menos-un-grito-que-persiste\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">vivas nos queremos<\/a>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Esta nota tambi\u00e9n fue publicada en <a href=\"https:\/\/www.filo.news\/genero\/Clementina-Ganz-la-historia-de-un-femicidio-jamas-contado-20200701-0039.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Filo.news<\/a> y en <a href=\"https:\/\/www.radiodos.com.ar\/56438-clementina-ganz-la-historia-de-un-femicidio-jamas-contado\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Radio La Dos<\/a><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Clementina Ganz fue hallada sin vida en el patio de su casa en 2013. La familia asegura que lo que se intent\u00f3 disfrazar como un &#8220;suicidio&#8221; fue, en cambio, un femicidio cometido en manos de su pareja. En esta nota, su sobrina reescribe la historia para reivindicarla: &#8220;Esta es nuestra peque\u00f1a forma de homenajearte y [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":6757,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35,17],"tags":[21,1745,723,1744,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Dise\u00f1o-sin-t\u00edtulo-6.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6754"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6754"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6754\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6760,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6754\/revisions\/6760"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6757"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6754"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6754"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6754"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}