{"id":6762,"date":"2020-07-29T00:01:41","date_gmt":"2020-07-29T03:01:41","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6762"},"modified":"2020-07-29T14:52:34","modified_gmt":"2020-07-29T17:52:34","slug":"lucy-patane-una-artista-multifacetica-nominada-a-los-premios-gardel","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/lucy-patane-una-artista-multifacetica-nominada-a-los-premios-gardel\/","title":{"rendered":"Lucy Patan\u00e9, una artista multifac\u00e9tica nominada a los Premios Gardel"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">Las nominaciones para la Premiaci\u00f3n 2020 de los Premios Gardel son un hecho. Gratamente y para sorpresa de muchxs, se observa mucha presencia de mujeres y de personalidades disidentes. Lucy Patan\u00e9 fue reconocida en tres categor\u00edas: Mejor \u00c1lbum Rock Alternativo por su disco hom\u00f3nimo, lanzado a principios de 2019; Productor del A\u00f1o y Grabaci\u00f3n del A\u00f1o. En esta entrevista con <em>Feminacida<\/em>, su nuevo material, la lucha por el cupo femenino y el rol pol\u00edtico de la m\u00fasica.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Comenz\u00f3 su camino con la m\u00fasica a los nueve a\u00f1os y no se detuvo. Lucy Patan\u00e9 es cantautora, guitarrista, instrumentista y\u00a0 productora. Se autoproclama \u201cnerd del sonido\u201d<em> y <\/em>\u201cagitadora cultural\u201d. Integr\u00f3 proyectos como El Tronador, La Cosa Mostra y Las Taradas. Actualmente, adem\u00e1s de su trabajo solista, forma parte de la banda de Paula Maffia &amp; Sons. Tambi\u00e9n produjo el disco Kalanchoe, de Maca Mona Mu,\u00a0 ternado en\u00a0 Mejor \u00c1lbum Pop Alternativo.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo recibiste las nominaciones?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Me enter\u00e9 el jueves a las 11 de la ma\u00f1ana por un mensaje de texto.\u00a0 Al ser premios CAPIF, siempre est\u00e1n ligados a los grandes sellos y discogr\u00e1ficas. Yo soy una artiste independiente y la m\u00fasica independiente no tiene lugar en estas premiaciones. Me parec\u00eda que el disco pod\u00eda estar nominado como Mejor \u00c1lbum Rock Alternativo, pero cuando ves la cantidad de bandas que se postulan, pens\u00e9 que no iba a quedar. No me las esperaba. Las nominaciones Grabaci\u00f3n del a\u00f1o y Productor, me tomaron por sorpresa y me dieron mucha felicidad. Yo ten\u00eda ganas de estar nominada en una terna m\u00e1s nerd, porque fui parte de la t\u00e9cnica de mi disco junto a dos colegas, Tom\u00e1s P\u00e9rez Campione y Juan Ignacio Serrano. Fue un trabajo muy artesanal, minucioso y que llev\u00f3 tiempo.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfCrees que la Ley de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-banda-de-chicas-registro-feminista-del-escenario-musical-porteno\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Cupo<\/a> Femenino y la edici\u00f3n pasada de los premios impactaron en estas ternas?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">No es casualidad estar nominada como productore, porque ya desde la edici\u00f3n pasada el 50%\u00a0 de la gente que vota no son exclusivamente varones.\u00a0 Adem\u00e1s, este a\u00f1o las categor\u00edas est\u00e1n divididas por g\u00e9nero musical y no por g\u00e9nero masculino\/femenino.\u00a0 La eliminaci\u00f3n de las categor\u00edas al principio fue pol\u00e9mica. Se dec\u00eda que \u201clas personas que no somos varones cis tenemos menos posibilidades de ganar\u201d<em>.<\/em> Entiendo esa postura, pero yo no quiero estar nominada solamente con mis colegas, no s\u00e9 si me sintiese c\u00f3moda. Yo tampoco me considero una mujer, es algo personal. Yo quiero estar nominada con todes.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Es una conquista que haya tantas mujeres<\/strong><strong>\u00a0y disidencias en las ternas&#8230;<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mis votaciones, de alguna manera, fueron <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sara-hebe-y-la-fiesta-como-trinchera\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pol\u00edticas<\/a>. Vot\u00e9 cosas que me me parec\u00edan de esa manera, por gustos musicales, por saber los recorridos de les artistes. Me pareci\u00f3 importante que eso suceda. Las nominaciones de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/hojarascas-poesia-urgente-para-esta-humanidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Susy Shock<\/a>, Cande Zamar, Sol Pereyra, Ignacia, Maca Mona Mu, Paula Maff\u00eda, est\u00e1n buen\u00edsimas. Yo s\u00e9 el trasfondo, s\u00e9 lo que significa llevar una carrera. Ser m\u00fasico en este pa\u00eds es una tarea pr\u00e1cticamente imposible. Y a las femeninades se nos liga desde la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/chocolate-remix-y-el-placer-de-la-liberacion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">voz<\/a> y hay que visibilizar a las instrumentistas.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Justamente, seg\u00fan la\u00a0<a href=\"https:\/\/www.cultura.gob.ar\/primeros-resultados-de-la-encuesta-nacional-de-cultura-9148\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Encuesta<\/a> Nacional de Cultura realizada por el Ministerio de Cultura, el 83 por ciento de los m\u00fasicos son independientes.<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">El circuito que se genera dentro de la m\u00fasica independiente no es s\u00f3lo de musiques, tambi\u00e9n son les managers, t\u00e9cnicos, stages y prensas. Todo eso genera una industria paralela. Espero que se nos priorice un poco m\u00e1s, esta esa cuesti\u00f3n de que \u201cla m\u00fasica es el alimento para el alma\u201d, pero no somos haditas que vivimos en un mundo de fantas\u00eda. Somos personas que vivimos en casas, departamentos y que tenemos cuentas que pagar. Yo siento que no hay una propuesta interesante de sustento de parte del Ministerio de Cultura. Entiendo lo de los subsidios, pero no alcanza. Hay gente que depende econ\u00f3micamente de esto. Hasta que la m\u00fasica no se considere una industria va a seguir siendo tomada s\u00f3lo como una rama art\u00edstica desorganizada. El teatro y el cine son industrias y nadie se asusta.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo fue tu participaci\u00f3n en el Ciclo Distorsi\u00f3n, organizado por La Usina del Arte junto a Baltasar Comotto, Sergio \u00c1lvarez y Gaspar Benegas?<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Iba a continuar todo el a\u00f1o pero se vio afectado por la pandemia. Me gust\u00f3 mucho porque me convocaron como guitarrista. El ciclo propon\u00eda que el que participaba invitara a otro para que lo acompa\u00f1e. Yo la invite a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lula-bertoldi-las-pibas-se-estan-animando-a-colgarse-la-guitarra\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Lula Bertoldi<\/a> (cantante y guitarrista de Eruca Sativa), que tambi\u00e9n iba a formar parte de Distorsi\u00f3n. Sent\u00ed que \u00e9ramos dos pibes en el garage del t\u00edo zapando un rato.\u00a0 Celebro que nos hayamos acercado por este estallido que est\u00e1 sucediendo hace un tiempo. No aparecimos de la nada, venimos tocando hace un mont\u00f3n.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-large wp-image-6772 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/0019752659_10-1-683x1024.jpg\" alt=\"\" width=\"683\" height=\"1024\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>En ese ciclo estrenaste dos canciones: Nevada y Avi\u00f3n. \u00bfVan a formar parte de un nuevo material?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Esos temas sucedieron cuando estaba terminando el disco <em>Lucy Patan\u00e9<\/em> y sent\u00ed que no eran del mismo mundo. Estos son m\u00e1s canci\u00f3n. Me vuelve un poco loca el tema de los singles. No s\u00e9 si me tengo que entregar a ellos o esperar y sacar un disco, pero siempre en esta confusi\u00f3n yo me arreglo y convivo con mi caos. Algo voy a sacar, aunque\u00a0 todav\u00eda estoy hablando de mi primer \u00e1lbum. Fue un proceso angustiante, no fue como en las pel\u00edculas, que cant\u00e9 y todo se ilumin\u00f3. Fue un proceso lento, pero me doy cuenta que desde que sali\u00f3 el disco y lo empec\u00e9 a presentar, mi agenda, mis energ\u00edas y mis prioridades cambiaron. Fue muy claro y contundente donde ten\u00eda que estar dirigida mi energ\u00eda.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 hay sobre las dos nuevas canciones que nos regalaste en cuarentena?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sent\u00ed que era un buen momento para hacerlo y estoy muy contenta. Se trata de Ram\u00f3n, un EP instrumental, la m\u00fasica fue grabada en el a\u00f1o 2018. El disparador fue enterarme que iba a cerrar el Estudio Cosentino en el barrio de Chacarita, muy lindo para grabar versiones ac\u00fasticas. Insist\u00ed bastante y pude reservar el \u00faltimo d\u00eda. Uno de las canciones se llama &#8220;Provincia de Mercedes&#8221;, que es una melod\u00eda que toco cada vez que encuentro un piano. La otra se llama &#8220;Ram\u00f3n&#8221;, que se la compuse a un perrito muy especial el d\u00eda que muri\u00f3. Me enter\u00e9 por tel\u00e9fono y yo justo estaba en frente de un piano. Para improvisar este tema, invit\u00e9 a Pablo Hadida en lapsteel,\u00a0 Pedro Bulgakov en tablas y a Mene Savasta y Santiago Mart\u00ednez en sintetizador. La tapa del EP, es un bordado realizado por el artista Fradi, que lo m\u00e1s loco es que \u00e9l nunca conoci\u00f3 a Ram\u00f3n y lo retrat\u00f3 igual.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6771 size-full aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/a0197429022_10-e1595980566943.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"600\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo es el proceso de composici\u00f3n para documentales y pel\u00edculas?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Yo me doy cuenta que cuando tengo ganas de escuchar m\u00fasica, veo una pel\u00edcula. Cuando era chica, mi pap\u00e1 organizaba una actividad que era ir a un videoclub muy chiquito en frente del <em>Blockbuster<\/em>, donde te consegu\u00edan cualquier pel\u00edcula en VHS. Entonces mi pap\u00e1 dec\u00eda: &#8220;Esta semana vamos a ver cine italiano&#8221; o &#8220;Ahora vamos a ver directores rusos&#8221;. Tengo bastante impregnada la situaci\u00f3n del cine y de la m\u00fasica.\u00a0Hace 10 a\u00f1os que lo hago y cada vez le encuentro m\u00e1s la vuelta. La m\u00fasica tiene que repetirse, acompa\u00f1ar la imagen, que para el Director o Directora sea lo que tiene que suceder. No es f\u00e1cil, a veces siento que no me va a salir nada y\u00a0 despu\u00e9s termino componiendo cinco o seis piezas musicales. Estas m\u00fasicas no hubieran salido sin este pedido, sin este esfuerzo. Por eso me da felicidad cuando sucede.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 bandas o artistes crees que la gente no puede perderse?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">No puedo evitar nombrar a mis colegas, por que me parece que hay mucha data. Blanco Teta, la banda de Carola Zelaschi, quien me acompa\u00f1a en bater\u00eda, me parece espectacular. Hacen neo punk, noise , metal y tienen dos discos.\u00a0 Su disco solista, tambi\u00e9n. Tienen que escuchar la m\u00fasica que sale de esa persona. Campo Cercano, el disco de Mene Savasta, que toca el bajo\/synthe conmigo, es hermoso. Todo lo que hace Paula Maff\u00eda. La discograf\u00eda de Marina Fages es diversa e interesante para investigar. Los \u00e1lbumes de Nahuel Briones, tambi\u00e9n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n<div class=\"getsocial gs-inline-group\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las nominaciones para la Premiaci\u00f3n 2020 de los Premios Gardel son un hecho. Gratamente y para sorpresa de muchxs, se observa mucha presencia de mujeres y de personalidades disidentes. Lucy Patan\u00e9 fue reconocida en tres categor\u00edas: Mejor \u00c1lbum Rock Alternativo por su disco hom\u00f3nimo, lanzado a principios de 2019; Productor del A\u00f1o y Grabaci\u00f3n del [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":64,"featured_media":6766,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,14,1588],"tags":[1750,1748,1749,1610],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Sin-t\u00edtulo-e1595977428498.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6762"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/64"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6762"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6762\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6782,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6762\/revisions\/6782"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6766"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6762"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6762"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6762"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}