{"id":6784,"date":"2020-07-30T00:45:10","date_gmt":"2020-07-30T03:45:10","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6784"},"modified":"2020-07-30T10:38:23","modified_gmt":"2020-07-30T13:38:23","slug":"la-esi-en-las-infancias-con-discapacidad-y-una-invitacion-a-romper-tabues","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-esi-en-las-infancias-con-discapacidad-y-una-invitacion-a-romper-tabues\/","title":{"rendered":"La ESI en las infancias con discapacidad y una invitaci\u00f3n a romper tab\u00faes"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>El acceso a la ESI de las infancias con discapacidad est\u00e1 marcado por una serie de tab\u00faes y prejuicios en el ping-pong entre familias, instituciones y profesionales. Al ser habladxs y nombradxs por otrxs, pierden la posibilidad de reconocerse como sujetxs con cuerpos deseantes.\u00a0\u00bfC\u00f3mo promover el ejercicio de sus derechos desde pr\u00e1cticas y discursos en los que sean protagonistas? \u00bfQu\u00e9 dificultades se presentan en ese proceso? Escribe la psic\u00f3loga Marina Almada desde Rosario<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En silencio, llen<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">o<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> de interrogantes, con angustia, rodeado de estigmas y prejuicios que todav\u00eda no han podido ser derribados ni transformados, entre muros que ofrecen resistencia; as\u00ed es el paso por la ESI de ni\u00f1os y ni\u00f1as en situaci\u00f3n de discapacidad en la ciudad de Rosario.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el a\u00f1o 2006, Naciones Unidas sancion\u00f3 la Convenci\u00f3n de los Derechos de las personas con Discapacidad a la cual Argentina ratifica <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">con <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">la Ley 26.378. A partir de all\u00ed, asume la responsabilidad de garantizar los derechos de ni\u00f1as y ni\u00f1os sin discriminaci\u00f3n de ninguna clase.<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">Ese mismo a\u00f1o, se sancion\u00f3 la Ley 26.150 de Educaci\u00f3n Sexual Integral en el pa\u00eds. \u00bfQu\u00e9 es lo que realmente ocurri\u00f3 hasta ahora con el acceso a la ESI en la provincia de Santa Fe? \u00bfDesde qu\u00e9 perspectiva se la aborda? \u00bfCu\u00e1les siguen siendo los obst\u00e1culos?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLlamamos <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ESI<\/a> al espacio sistem\u00e1tico de ense\u00f1anza aprendizaje que promueve saberes y habilidades para la toma de decisiones conscientes y cr\u00edticas en relaci\u00f3n con el cuidado del propio cuerpo, las relaciones interpersonales, el ejercicio de la sexualidad y de los derechos\u201d, dijo a <em>Feminacida\u00a0<\/em>Mar\u00eda Marta Castro Mart\u00edn<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, s<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">ex\u00f3loga educativa y especialista en Estimulaci\u00f3n Temprana\/Adecuada. En este sentido, la sexualidad debe ser entendida de forma ampliada y no ya restringida \u00fanicamente a cuestiones vinculadas con la genitalidad y las relaciones sexuales.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Programa Nacional de Educaci\u00f3n Sexual Integral (ESI) fue creado por la Ley 26.150\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">el mismo a\u00f1o de su sanci\u00f3n<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La normativa<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0garantiza\u00a0a nivel nacional, provincial, municipal y en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires el derecho a recibir ESI\u00a0tanto en escuelas de gesti\u00f3n estatal como privada, laicas o confesionales.\u00a0Incluye a todos los niveles educativos: inicial, primario, secundario, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-postitulo-de-esi-del-joaquin-v-gonzalez-en-riesgo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">terciario no universitario y a la formaci\u00f3n docente<\/a>, adecuando los contenidos de manera gradual, de acuerdo a la edad de los estudiantes. No obstante, la situaci\u00f3n de cada provincia es diferente. En Santa Fe, se encuentra vigente el Programa \u201cDe ESI se habla en Santa Fe\u201d\u00a0por una decisi\u00f3n pol\u00edtica de los \u00faltimos gobiernos socialistas. Pero la realidad es que el proyecto de ley para que se d\u00e9 ESI en todos los niveles y establecimientos educativos\u00a0s\u00f3lo recibi\u00f3 media sanci\u00f3n en 2018 en la C\u00e1mara de Diputadxs de la provincia. Ni siquiera se alcanz\u00f3 el consenso para producir avances ni tratarlo en la C\u00e1mara de Senadorxs.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cY mientras tanto, \u00bfqu\u00e9 pasa con los ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad y la sexualidad?\u201d. As\u00ed, comienza la charla con Solana, estudiante de uno de los profesorados para ser Docente Especial en la ciudad de Rosario. Hasta su transcurso por la materia de Psicolog\u00eda en tercer a\u00f1o, no hab\u00eda sido un interrogante para ella ni una problem\u00e1tica que se le planteara como objetivo fundamental a trabajar con sus futuros alumnos y alumnas. Como dificultad destaca no haber sido formada para transmitir los contenidos espec\u00edficos, al considerar que el trabajo realizado en esa materia no es suficiente por la complejidad que implica la tem\u00e1tica. Solo se trat\u00f3 de una primera introducci\u00f3n. Ella afirma que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/preservate-por-una-sexualidad-sin-mitos-ni-tabues\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la ESI es un tab\u00fa en todos los niveles<\/a>, por lo que se siente agradecida con el trabajo que le hicieron hacer\u00a0 ya que realmente le permiti\u00f3 ampliar su mirada y su compromiso personal.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-large wp-image-6786\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/discapacidad-peirano-1024x683.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"683\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/discapacidad-peirano.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/discapacidad-peirano-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/discapacidad-peirano-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/discapacidad-peirano-740x494.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfPodr\u00eda nombrarse a esto que sucede \u201ccasualidad\u201d? No necesariamente. Hablar de sexualidad <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">suele ser<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">complejo. Para Luz, coordinadora del Centro de Educativo Terap\u00e9utico (C.E.T) y psic\u00f3loga, siempre hay resistencias. Implica romper prejuicios, barreras personales e \u00edntimas, y no todxs siempre est\u00e1n dispuestos a hacerlo. Tambi\u00e9n considera que no es posible abordarla de manera \u00fanica, y que si es en equipo, mejor. Es por ello<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">que termina siendo m\u00e1s f\u00e1cil\u00a0 no hacerlo o hacerlo cuando se presenta como una urgencia que hay que solucionar.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La inmediatez y la urgencia llevan a intervenciones espec\u00edficas y acotadas realizadas desde una mirada reduccionista y a partir de una sola disciplina: la medicina.\u00a0 Esto se vuelve un gran obst\u00e1culo sobre todo cuando se trata de ni\u00f1os y ni\u00f1as que\u00a0<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/personas-y-no-a-medias\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">son intervenidos y nombrados por muchos otros que no son ellos mismos. <\/a><\/span><span style=\"font-weight: 400;\">De esta manera, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">pierden toda posibilidad de reconocerse como <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/discapacidad-y-el-derecho-al-goce\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">sujetxs con cuerpos deseantes.\u00a0<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En el transcurso de nuestro di\u00e1logo, Luz se define como una militante de la ESI desde los inicios de su carrera y en todos los espacios en los cuales trabaja. Para ella, su abordaje debe ser transversal. Al preguntarle c\u00f3mo conjuga los lineamientos con la pr\u00e1ctica, relata que este a\u00f1o le pidi\u00f3 a cada tallerista del CET que, al momento de elaborar su proyecto anual, incluyera como objetivo un lineamiento de ESI. Refiere que, al principio, la experiencia result\u00f3 compleja pero permiti\u00f3 ampliar la mirada de cada tallerista y <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">volver a<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">trabajar sus resistencias. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bf<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Qu\u00e9<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">efectos tendr\u00eda y producir\u00eda en ni\u00f1os y ni\u00f1as en situaci\u00f3n de discapacidad si todos nos propusi\u00e9ramos hacer lo mismo?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Abordar la ESI como derecho de todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as en situaci\u00f3n de discapacidad es abordar, tambi\u00e9n, las resistencias<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> que <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">se presentan de diferentes formas.\u00a0 Reconocerlas, nombrarlas y tensionarlas se vuelve un punto de partida fundamental para poder transformarlas. Para lograr su libre ejercicio. Bel\u00e9n, Psic\u00f3loga y referente del<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">Movimiento de Unidad de Ciegos y Ambliopes de Rosario (MUCAR) hace hincapi\u00e9 en lo mucho que le cuesta incorporar en su trabajo los distintos lineamientos que la ley propone. Y no son s\u00f3lo por impedimentos institucionales, sino tambi\u00e9n familiares.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta tensi\u00f3n podr\u00eda ilustrarse<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> en cada instituci\u00f3n, en cada familia, pero tambi\u00e9n, en cada profesional. Porque junto a Bel\u00e9n, no nos parece justo limitarnos a lo que sucede en esos \u00e1mbitos, sino que como profesionales del mismo campo nos atrevemos a cuestionar y problematizar nuestro rol. \u201cEs que uno mismo se mimetiza con lo socialmente establecido -sostiene ella-\u00a0 en los tonos que usa cuando les habla o cuando interviene sancionando ciertas actitudes por no considerarlas apropiadas. \u00bfQu\u00e9 es lo que subyace a esa intervenci\u00f3n? De esta manera, no s\u00f3lo se vulnera un derecho, sino que tambi\u00e9n se lo direcciona al decirles cu\u00e1ndo, d\u00f3nde y con qui\u00e9n tienen ejercerlo\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A Bel\u00e9n le parece importante recalcar que su experiencia personal en relaci\u00f3n a la ESI es un privilegio.\u00a0 A pesar de su educaci\u00f3n cat\u00f3lica, la cual define como limitante por s\u00ed misma, y a todas las barreras a las que se enfrent\u00f3 basadas en perjuicios por su discapacidad visual, hoy se define como militante feminista y referente<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">de la lucha por los derechos de todas las mujeres con discapacidad visual<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> a quien acudir en Rosario.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En este <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">ping-pong<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> entre familias, instituciones y profesionales, Fernanda &#8211;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">d<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">ocente integradora y referente de sala en CET de la ciudad de Rosario- marca la importancia de trabajar con las familias. Para ella, no hay espacios donde se los invite a pensar, interrogar y reflexionar sobre la sexualidad de sus hijas e hijos en situaci\u00f3n de discapacidad. Tampoco tienen incorporado <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/necesitamos-una-esi-con-perspectiva-en-diversidad-funcional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">pensar en clave de ESI<\/a>,<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">no se agrupan entre ellxs para hablar o pelear para que sus hijos e hijas reciban educaci\u00f3n sexual integral, para que se reglamente y cumpla este derecho. Al contrario de lo esperado, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">dice<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, este \u00faltimo tiempo han surgido grupos de padres y madres en contra de esta Ley porque consideraran que en ella subyace una &#8220;ideolog\u00eda de g\u00e9nero&#8221; que no quieren que sus hijos e hijas en situaci\u00f3n de discapacidad reciban.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de la no sanci\u00f3n de la Ley provincial? \u00bfQu\u00e9 sucede que, a pesar de la existencia de la Ley Nacional, la sexualidad de ni\u00f1os y ni\u00f1as en situaci\u00f3n de discapacidad todav\u00eda no es percibida como derecho? \u00bfQu\u00e9 ocurre que seguimos sin reclamar, sin exigir, su cumplimiento? La ESI es de todxs y para todxs.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4>\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n<div class=\"getsocial gs-inline-group\"><em>Ilustraci\u00f3n: Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n<\/em><\/div>\n<div class=\"getsocial gs-inline-group\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El acceso a la ESI de las infancias con discapacidad est\u00e1 marcado por una serie de tab\u00faes y prejuicios en el ping-pong entre familias, instituciones y profesionales. Al ser habladxs y nombradxs por otrxs, pierden la posibilidad de reconocerse como sujetxs con cuerpos deseantes.\u00a0\u00bfC\u00f3mo promover el ejercicio de sus derechos desde pr\u00e1cticas y discursos en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":71,"featured_media":6785,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,897],"tags":[1752,1751,157,158,711,479,940],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Dise\u00f1o-sin-t\u00edtulo-7.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6784"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/71"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6784"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6784\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6800,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6784\/revisions\/6800"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6785"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6784"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6784"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6784"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}