{"id":6790,"date":"2020-07-30T01:07:04","date_gmt":"2020-07-30T04:07:04","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6790"},"modified":"2020-07-31T10:47:33","modified_gmt":"2020-07-31T13:47:33","slug":"y-una-de-coco","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/y-una-de-coco\/","title":{"rendered":"Y una de coco"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">No nos aterra la noche<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">-la luna es sabia-<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">apenas un miedo humano nos visita<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">cuando la pena pisa cerca nuestro<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Pero el horror no puede<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">la injusticia no puede<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">jam\u00e1s pudo<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">esconderse del sol<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Ni del coraz\u00f3n de mis hermanas<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">que van templando la risa<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">que recuerdan<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">que no han llegado en vano<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">sino a estallar en luz.<\/span><\/i><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Y una de coco<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> es una &#8220;d\u00faa&#8221; po\u00e9tica musical que naci\u00f3 a fines del 2017 en C\u00f3rdoba Capital, compuesta por Camila Garc\u00eda Reyna (poes\u00eda y recitado) y Uva Aim\u00e9 (canto y guitarra). Invita<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0a una ceremonia entre hermanas en un rito que brinda palabras y melod\u00edas sensibles, que nacen de la experiencia de ser y considerarse mujer habitando este mundo, luchando por la igualdad y los derechos. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En vivo, logran crear un ambiente armonioso, de respeto y escucha. Tambi\u00e9n de dolor, resonancia y empat\u00eda. Su repertorio nos habla acerca de temas como la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/redes-para-una-cuarentena-sin-violencia-de-genero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">violencia de g\u00e9nero<\/a>, el <a href=\"https:\/\/open.spotify.com\/episode\/23kuaLk7sbwaeoSPv9gJkZ?si=1vO-gNftSAezvBhHSo5rLQ\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">aborto legal, seguro y gratuito,<\/a> la sororidad, amorosidad y comuni\u00f3n entre hermanas. Adem\u00e1s, alude al hecho de habitar el cuerpo de una mujer y su ciclo, lo que duele y conmueve.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Habitar el feminismo es tambi\u00e9n compartir con el otre experiencias, transmitir el dolor o la alegr\u00eda que se siente en la piel, considerar y visibilizar ciertos s\u00edmbolos representativos de las luchas, de miles de voces que no callan, resonar con la marea verde, violeta y multicolor y su andar.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-large wp-image-6794\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/y-una-de-coco-1024x683.jpg\" alt=\"\" width=\"1024\" height=\"683\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/y-una-de-coco-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/y-una-de-coco-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/y-una-de-coco-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/y-una-de-coco-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/y-una-de-coco-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/y-una-de-coco.jpg 2048w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Actualmente, debido al Aislamiento Social, Preventivo y Obligaotrio,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0esta d\u00faa es otra grupa autogestiva que se vio forzada a detener su flujo de presentaciones y repensar nuevas formas de continuar mientras no sea posible pisar los escenarios. Algo que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-trabajadorxs-de-la-cultura-en-emergencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">este tiempo sin cultura<\/a> les dej\u00f3 pendiente en el tintero fue la grabaci\u00f3n de su primer disco y, por supuesto, algunas fechas de funciones, como por ejemplo en La Feria del Libro en Rafaela, Santa Fe. Una soluci\u00f3n moment\u00e1nea para poder compartirse, mientras tanto, fue la plataforma SoundCloud, donde se pueden encontrar algunos de sus poemas y melod\u00edas. Asimismo, en sus redes sociales como <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Y-una-de-coco-1924704734317662\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Facebook<\/a> e <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/yunadecoco\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Instagram<\/a>\u00a0se puede encontrar registros de diferentes presentaciones en vivo y algunos videos poema.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La grupa cuenta con varias presentaciones en Centros Culturales y bares de la Ciudad de C\u00f3rdoba, e incluso en el 2019 hicieron una peque\u00f1a gira por Espa\u00f1a. Tambi\u00e9n son parte de \u201cEncuentra\u201d que es un espect\u00e1culo que re\u00fane el arte de diferentes compa\u00f1eres de la m\u00fasica y la poes\u00eda de la provincia.<\/span><\/p>\n<h4><strong><br \/>\nAcerca de las artistas<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aim\u00e9 tiene 31 a\u00f1os, naci\u00f3 en R\u00edo Cuarto, C\u00f3rdoba. Es estudiante de la Licenciatura en Teatro en la\u00a0 Universidad Nacional de C\u00f3rdoba (UNC), estudi\u00f3 canto con \u00c1ngel Bildoza, Marcela Pietrokovsky y Mariela Carrera, entre otres. En teatro ha participado en m\u00e1s de cinco obras independientes desde diferentes roles: actriz, cantante, t\u00e9cnica, asistente de direcci\u00f3n, manipuladora y realizadora de objetos. Como cantante, comenz\u00f3 como solista en 2003 en el estilo del tango, luego form\u00f3 un d\u00fao de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/almadura\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">folklore<\/a> y bossa nova con Ike Hern\u00e1ndez. En 2017 forma la d\u00faa po\u00e9tica musical \u201cY una de coco\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Camila tiene 33 A\u00f1os, naci\u00f3 en C\u00f3rdoba Capital. Es Licenciada en Letras Modernas. Como poeta se define como <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/elvira-sastre-poesia-joven-y-revolucionaria\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">mujer dentro de la poes\u00eda<\/a>, que escribe desde ese lugar que ocupa entre los seres. Ha editado de manera independiente y autogestiva cinco libros, todos de diferentes formatos. <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Poemas para despu\u00e9s de que te fuiste<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> (poemario), <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Poemas para ser le\u00eddos en voz alta<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> (poemarios en triada), <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Andanzas<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> (libro objeto de poes\u00eda y fotograf\u00eda), <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Cartas a Margarito primavera<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> (libro para ni\u00f1es ilustrado) y <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Lirios caminantes, poemas para las hermanas<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> (poemario). Es parte del colectivo \u201cFlor de Luna, Feminidad consciente\u201d. Desde el 2011 sube material a su <a href=\"http:\/\/palascasa.blogspot.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">blog<\/a>.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>No nos aterra la noche -la luna es sabia- apenas un miedo humano nos visita cuando la pena pisa cerca nuestro Pero el horror no puede la injusticia no puede jam\u00e1s pudo esconderse del sol Ni del coraz\u00f3n de mis hermanas que van templando la risa que recuerdan que no han llegado en vano sino [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":72,"featured_media":6793,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,1588],"tags":[70,1755,1245,109,1754,1756,1340,1610,1753],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/y-una-de-coco2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6790"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/72"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6790"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6790\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6810,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6790\/revisions\/6810"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6793"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6790"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6790"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6790"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}