{"id":680,"date":"2018-03-26T15:32:13","date_gmt":"2018-03-26T18:32:13","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=680"},"modified":"2018-03-26T17:19:39","modified_gmt":"2018-03-26T20:19:39","slug":"macrismo-brecha-salarial-y-un-proyecto-discursivo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/macrismo-brecha-salarial-y-un-proyecto-discursivo\/","title":{"rendered":"La brecha salarial y el proyecto de Cambiemos"},"content":{"rendered":"<p><strong>El 8 de marzo, D\u00eda Internacional de la Mujer Trabajadora, el presidente Mauricio Macri anunci\u00f3 que iba a presentarse un proyecto de ley para lograr el &#8220;salario igualitario&#8221; con el objetivo de reducir la brecha salarial entre varones y mujeres. Un an\u00e1lisis minucioso del mismo prueba que tienes fallas estructurales.<\/strong><\/p>\n<p><strong>Por Daniela Scarafia<\/strong><\/p>\n<p>Mauricio Macri present\u00f3 un proyecto de ley el d\u00eda del Paro Internacional de Mujeres. Busca equiparar los salarios de varones y mujeres. Pero el texto legal es de car\u00e1cter declarativo: plantea que una trabajadora tiene potestad de solicitar a su empleador los recibos de sueldo de los compa\u00f1eros, que realicen su misma tarea, para verificar que haya igual remuneraci\u00f3n. En caso de una diferencia salarial, la mujer tendr\u00eda derecho a exigir paridad en t\u00e9rminos de salario. Y si su empleador se niega, podr\u00eda ir a realizar un reclamo en la sede del Ministerio de Trabajo.<\/p>\n<p>Al ser consultada por este tema, M\u00f3nica Macha, diputada Nacional por Unidad Ciudadana, aclar\u00f3: \u201cEl proyecto da cuenta de expresiones de deseo, pero no establece ninguna normativa, ning\u00fan modo de ejecutar esa igualaci\u00f3n de salarios, ni sanciones para aquellas empresas que lo incumplan. En t\u00e9rminos de cu\u00e1l es la eficacia que puede tener ese proyecto de ley no encuentro ninguna que pueda lograr una equiparaci\u00f3n\u201d.<\/p>\n<p>Esta propuesta, que no es aplicable al trabajo informal, pareciere desconocer que la relaci\u00f3n trabajadora-empleador es desigual. Y que por lo tanto debiera ser el Estado quien se ocupe de legislar derechos b\u00e1sicos para no exponer a las mujeres a posibles futuras represalias, en caso de reclamar.<\/p>\n<p>A partir de datos aportados por el Centro de Econom\u00eda Pol\u00edtica Argentina (CEPA), las desigualdades econ\u00f3micas y sociales al interior del mercado de trabajo, e incluso en el \u00e1rea del consumo, que explican la brecha salarial est\u00e1n dadas por diversos factores:<\/p>\n<p><strong>1.<\/strong> En Argentina las mujeres ganan un 27 por ciento menos que los varones. En el campo laboral, tenemos una gran presencia en la capa de menores ingresos. Esto se relaciona con la &#8220;penalizaci\u00f3n&#8221; que existe de las &#8220;labores de cuidado&#8221;; esas que son ejercidas en su mayor\u00eda por mujeres: la docencia, la salud y el trabajo dom\u00e9stico, entre otras. Presentan bajos salarios y fuertes condiciones de precarizaci\u00f3n. Son reconocidas como \u201ctareas feminizadas\u201d y son peor pagas en relaci\u00f3n a otras ligadas al campo de lo masculino. Esta \u00e1rea laboral puede vincularse con una asociaci\u00f3n impl\u00edcita a lo que se denomina el trabajo reproductivo: tareas dom\u00e9sticas y de cuidado no remuneradas al interior del propio hogar.<\/p>\n<p>Si hubiese un inter\u00e9s concreto de la actual gesti\u00f3n en reducir la brecha salarial, el Estado deber\u00eda garantizar pol\u00edticas p\u00fablicas que se orienten a elevar el salario de estas tareas feminizadas.<\/p>\n<p><strong>2.<\/strong> La tasa de desocupaci\u00f3n femenina es del 9, 5 por ciento, un tanto mayor que la masculina que alcanza el 7,30 por ciento. Las mujeres tienen m\u00e1s dificultades para acceder al mercado laboral. Una vez m\u00e1s, las tareas no remuneradas las posicionan de manera diferente a la hora de buscar un empleo. Esta desigualdad de tiempo y condiciones tambi\u00e9n explica que las mujeres sean mayor\u00eda en el trabajo informal: un 36 por ciento frente a un 31 por ciento por parte de la poblaci\u00f3n masculina. Hay un primer paso que el Estado podr\u00eda dar: con la creaci\u00f3n de m\u00e1s guarder\u00edas p\u00fablicas y el otorgamiento de licencias por paternidad de forma equitativa a la otorgada por maternidad.<\/p>\n<p>Esto, adem\u00e1s, est\u00e1 ligado a una discriminaci\u00f3n en el \u00e1rea del consumo, donde los productos orientados a las mujeres en el mercado suelen tener un valor mayor que los orientados a los varones. En t\u00e9rminos utilizados por la literatura feminista de los 70 esta confluencia de elementos da paso al fen\u00f3meno de \u201cfeminizaci\u00f3n de la pobreza\u201d.<\/p>\n<p><strong>3.<\/strong> Debemos decir que esta situaci\u00f3n se profundiza en los hogares donde se tiene a cargo menores de edad y se intensifica en las estructuras familiares monoparentales; en las cuales un 83 por ciento de las jefas de hogar son mujeres y, a su vez, un 66 por ciento de esos hogares viven en condiciones de pobreza. Hubo medidas del Estado orientadas a aportar econ\u00f3micamente en el seno de esas familias. Un ejemplo: la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH). Sin embargo, en contradicci\u00f3n con las supuestas intenciones del ejecutivo de reducir la brecha de ingresos, la asignaci\u00f3n perdi\u00f3 poder adquisitivo con la Reforma Previsional aprobada en diciembre del 2017.<\/p>\n<p><strong>Buscar la falla<\/strong><\/p>\n<p>El neoliberalismo econ\u00f3mico y sus pol\u00edticas de ajuste perjudican fuertemente al campo popular en su conjunto. Pero particularmente las mujeres son las m\u00e1s afectadas. El proyecto de ley de Cambiemos no solo no presenta una novedad en t\u00e9rminos legislativos, sino que no analiza los factores determinantes de la brecha de ingresos. Si no se plantea desde el propio Estado transformar los mecanismos que configuran esta realidad desigualdad, el concepto de paridad solo seguir\u00e1 siendo un elemento discursivo. La brecha de ingresos seguir\u00e1 siendo una realidad.<\/p>\n<p>Ser\u00e1 tarea del movimiento de mujeres avanzar en la conquista de derechos tomando los lugares que nos corresponden. Porque el feminismo se amasa en el contenido popular de nuestras luchas cotidianas.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El 8 de marzo, D\u00eda Internacional de la Mujer Trabajadora, el presidente Mauricio Macri anunci\u00f3 que iba a presentarse un proyecto de ley para lograr el &#8220;salario igualitario&#8221; con el objetivo de reducir la brecha salarial entre varones y mujeres. Un an\u00e1lisis minucioso del mismo prueba que tienes fallas estructurales. Por Daniela Scarafia Mauricio Macri [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":681,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34],"tags":[122,123,121],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Macri-acto-dia-de-la-mujer-marcha-8M-1920-33.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/680"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=680"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/680\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":688,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/680\/revisions\/688"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/681"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=680"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=680"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=680"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}