{"id":6801,"date":"2020-07-30T19:57:40","date_gmt":"2020-07-30T22:57:40","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6801"},"modified":"2020-07-30T21:09:30","modified_gmt":"2020-07-31T00:09:30","slug":"el-senado-aprobo-la-ley-de-teletrabajo-analisis-feminista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-senado-aprobo-la-ley-de-teletrabajo-analisis-feminista\/","title":{"rendered":"El senado aprob\u00f3 la Ley de teletrabajo: un an\u00e1lisis en clave feminista"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">La pandemia de Covid-19 no s\u00f3lo dej\u00f3 al desnudo el desgaste y el fr\u00e1gil estado de la econom\u00eda mundial. Tambi\u00e9n evidenci\u00f3 c\u00f3mo influyen en el circuito las tareas de cuidado y crianza. El <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-home-office-es-trabajar-en-una-crisis\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">teletrabajo<\/a> profundiz\u00f3 la doble tarea que ejercen principalmente las mujeres, con doble o triple jornada dentro de los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-trabajo-domestico-no-remunerado-un-debate-que-se-agudiza-en-aislamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">hogares<\/a>. El proyecto de Ley fue aprobado en una re\u00f1ida votaci\u00f3n en el Senado, 40 votos a favor y 30 en contra, luego del debate caldeado en la C\u00e1mara de Diputados y en medio de una puja hist\u00f3rica entre empresarios y trabajadores en medio de una crisis que borr\u00f3 los l\u00edmites de las jornadas laborales.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El proyecto que fue aprobado contempla el \u201cderecho a la desconexi\u00f3n&#8221;, algo fundamental ya que las jornadas laborales se han extendido a causa de mensajes, llamados, pedidos y reuniones fuera de la jornada laboral. Adem\u00e1s incluye el principio de reversibilidad -la posibilidad de volver al trabajo presencial- y de equidad, donde establece que las personas que trabajan desde sus hogares tienen los mismos derechos que lxs trabajadorxs que realizan tareas de forma presencial. En uno de los art\u00edculos, y el que tiene una fuerte perspectiva de g\u00e9nero, se establece el derecho a que lxs trabajadores que tengan personas a cargo puedan tener una jornada laboral compatible con esa tarea. Esto \u00faltimo es vital para quienes tienen adultos mayores y ni\u00f1xs bajo su responsabilidad al mismo tiempo que que se desempe\u00f1an en sus empleos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Vanesa Siley, secretar\u00eda general de FESITRAJU y diputada nacional, refiere a la iniciativa como \u201cun proyecto que otorga protecci\u00f3n a quienes trabajen bajo la modalidad de teletrabajo, equiparando derechos con quienes trabajan de forma presencial, garantizando que la jornada laboral se respete y que la empresa brinde las herramientas necesarias y compense gastos vinculados al desarrollo de las tareas\u201d. En di\u00e1logo con Feminacida, Siley analiza el art\u00edculo del proyecto que alude a las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/no-es-amor\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tareas de cuidado<\/a>, tema hist\u00f3ricamente relegado en los debates de legislaci\u00f3n laboral.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-6806\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/trabajo-1170x658-e1596149263458.jpg\" alt=\"\" width=\"649\" height=\"365\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para la diputada la multiplicaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y su aplicaci\u00f3n abusiva en la vida laboral hace que, en muchas ocasiones, los trabajadores y trabajadoras reciban notificaciones o instrucciones una vez terminado el horario laboral. Incorporar estos derechos en la norma que trabajamos para regular el teletrabajo es tambi\u00e9n promover esta agenda y atender una realidad de las mujeres en nuestros \u00e1mbitos laborales y nuestras vidas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;El derecho a la desconexi\u00f3n se vincula en forma directa con la doble jornada de trabajo que tenemos las mujeres: la que realizamos muchas veces fuera de nuestras casas, o no necesariamente, y la de cuidado y gesti\u00f3n del propio hogar. Nadie puede hacer dos trabajos al mismo tiempo y por eso es fundamental que se contemple el trabajo de cuidados como tal&#8221;, explica Siley y agrega: &#8220;Esto no quiere decir el derecho a la desconexi\u00f3n y el reconocimiento de los trabajos de cuidado resuelvan las inequidades de g\u00e9neros, para ello tenemos que trabajar en muchos sentidos y, en primera instancia, poder distinguir los distintos universos de los trabajos de cuidado multifac\u00e9tico, interministerial y con activa participaci\u00f3n de las organizaciones sindicales&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El debate en el Senado implic\u00f3 tambi\u00e9n un fuerte cruce entre los sectores que defienden los intereses patronales en detrimento de los gastos que realizan lxs trabajadorxs que ejercen el teletrabajo. Se habl\u00f3 de la dificultad que tendr\u00e1n las industrias para levantarse en una econom\u00eda endeble si adem\u00e1s se les suma obligaciones y gastos para con lxs trabajadorxs.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Entrevistada por Feminacida, Estefania Pozzo, periodista especializada en Econom\u00eda, dice que el debate sobre teletrabajo era necesario para \u201cdejar de hacernos los pavos con el elefante en la habitaci\u00f3n\u201d. \u201cLo que se puso en evidencia la pandemia es que todas las personas en alg\u00fan momento est\u00e1bamos haciendo un tipo de tarea y las distintas tecnolog\u00edas empezaron a mezclarse en nuestra vida personal: que tu jefe te pueda mandar un mensaje despu\u00e9s de la jornada laboral borra los l\u00edmites de la jornada y esta fue una crisis fuerte que oblig\u00f3 a todo el mundo a trabajar desde su casa con estas problem\u00e1ticas\u201d, aclara.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Todav\u00eda queda un camino que recorrer. Primero debe reglamentarse la ley. Su aplicaci\u00f3n comenzar\u00eda 90 d\u00edas despu\u00e9s de finalizado el aislamiento social, preventivo y obligatorio, situaci\u00f3n que a\u00fan no tiene fecha de cese. Tambi\u00e9n toca un punto sensible para las empresas: estar\u00edan obligadas a proveer del hardware, el software y las herramientas necesarias para ejercer las tareas. Esto fue punto fuerte de discusi\u00f3n entre los sectores que defend\u00edan la negativa de las empresas a sentarse a discutir la regulaci\u00f3n del teletrabajo. Tampoco pensaban disertar lo que se pon\u00eda en la mesa: la posibilidad de que las mujeres y personas con menores y familiares a cargo puedan controlar su jornada laboral.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cEs un avance enorme que una ley est\u00e9 planteada desde una mirada feminista, despu\u00e9s se ver\u00e1 en la reglamentaci\u00f3n cuan progresivo es. Pero que reconozca que hay una asimetr\u00eda, que las personas que ejercen las tareas de cuidado y crianza tienen que tener horarios compatibles con la jornada laboral es un cambio de paradigma donde vemos que el movimiento feminista va corriendo los l\u00edmites de la pol\u00edtica argentina\u201d, reflexiona Pozzo.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La pandemia de Covid-19 no s\u00f3lo dej\u00f3 al desnudo el desgaste y el fr\u00e1gil estado de la econom\u00eda mundial. Tambi\u00e9n evidenci\u00f3 c\u00f3mo influyen en el circuito las tareas de cuidado y crianza. El teletrabajo profundiz\u00f3 la doble tarea que ejercen principalmente las mujeres, con doble o triple jornada dentro de los hogares. El proyecto de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":6805,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897],"tags":[1757,329,1759,1417,1416,1758],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/5ea56e0e11ce1_1004x565-e1596149968160.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6801"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6801"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6801\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6809,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6801\/revisions\/6809"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6805"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6801"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6801"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6801"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}