{"id":6811,"date":"2020-07-31T16:50:48","date_gmt":"2020-07-31T19:50:48","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6811"},"modified":"2020-07-31T18:02:22","modified_gmt":"2020-07-31T21:02:22","slug":"larisa-kejval-y-el-repensar-las-estructuras-de-la-comunicacion-en-la-universidad","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/larisa-kejval-y-el-repensar-las-estructuras-de-la-comunicacion-en-la-universidad\/","title":{"rendered":"Larisa Kejval y el repensar las estructuras de la comunicaci\u00f3n en la universidad"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A las cinco de la tarde de un viernes, Larisa Kejval atiende una llamada telef\u00f3nica desde su casa en el rato que le queda entre tarea y tarea. Es madre de dos hijas, quienes la acompa\u00f1an en cada marcha feminista, y adem\u00e1s de ser madre, amiga, compa\u00f1era, docente y militante, se convirti\u00f3 en la nueva directora de la carrera de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n de la UBA, despu\u00e9s de 20 a\u00f1os de que no la conduzca una mujer.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Con la frescura que la caracteriza, la investigadora y militante de la comunicaci\u00f3n popular, habla acerca de los desaf\u00edos que afronta como dirigente y mujer feminista al asumir su rol en un contexto de pandemia, analiza como interpelan los feminismos en la carrera, profundiza en las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-vulnerables-de-la-crisis-y-la-presencia-del-estado\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">desigualdades preexistentes<\/a> que salieron a la luz en este escenario y destaca las fortalezas de la comunidad universitaria.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfC\u00f3mo asum\u00eds el cambio en la estructura de la carrera?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Me parece que era una deuda pendiente que despu\u00e9s de tantos a\u00f1os una mujer volviera a ocupar la direcci\u00f3n. Adem\u00e1s, expresa un proceso de reflexi\u00f3n interna y de renovaci\u00f3n del propio espacio que hace varios a\u00f1os conduce la carrera. No fue casualidad, fue parte de un proceso de observaciones<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">a partir del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/marina-cardelli-la-primera-presidenta-mujer-de-cascos-blancos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">protagonismo que las mujeres tenemos hoy<\/a>, y en el espacio pol\u00edtico del cual formo parte hace tiempo en el lugar. Lo asumo no solo en condici\u00f3n de mujer, sino de mujer feminista, lo que plantea desaf\u00edos que no tienen que ver solo con ocupar un rol, sino tambi\u00e9n con dejar que los feminismos interpelen a la carrera y que, a partir de ah\u00ed, se genere un conjunto de transformaciones.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Te toc\u00f3 hacerlo en un contexto muy particular, \u00bfc\u00f3mo lo llevas?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Me toc\u00f3 asumir en medio de la pandemia, el primero de abril, a d\u00edas de haberse iniciado el aislamiento. En esos d\u00edas me acordaba mucho de una frase de mi hija, de los ni\u00f1os y de las ni\u00f1as, que dice \u201clo que toca toca, la suerte es loca\u201d y me sent\u00ed un poco en ese lugar. Estamos dispuestos y dispuestas a enfrentar las condiciones que nos tocan, no trabajamos en general en condiciones ideales, sino en contextos situados, reales, atravesados por conflictos, y desde ah\u00ed quienes gestionamos nos proponemos transformar.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Teniendo en cuenta que se viven diferentes realidades, que no todes se encuentran en igualdad de condiciones, tanto de conectividad, como de tiempo y espacio, \u00bfc\u00f3mo crees que repercute en la vida de les estudiantes?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La pandemia expuso mucho m\u00e1s las desigualdades que ya exist\u00edan, creo que lo que estamos atravesando nos deber\u00eda llevar a construir una nueva agenda, tanto universitaria como de otras cuestiones sociales. Seguramente antes de que ocurriera esto muchxs pibxs estudiaban desde la pantalla de un celular porque no ten\u00edan acceso a otros dispositivos y eso nadie se lo preguntaba, o al menos nadie lo hac\u00eda con la misma fuerza que ahora. \u201c\u00bfSe puede leer un texto de cincuenta p\u00e1ginas desde un tel\u00e9fono? \u00bfSe puede subrayar?\u201d. Cuando la pandemia impacta en una instituci\u00f3n encuentra a la misma con la debilidades y fortalezas preexistentes, y es probable que queden m\u00e1s expuestas. En el caso de la Facultad de Ciencias Sociales, la fortaleza que queda expuesta es el profundo compromiso de quienes la llevan adelante, de las y los docentes, de las y los estudiantes, de las trabajadoras y trabajadores no docentes, y eso qued\u00f3 demostrado. Al mismo tiempo, qued\u00f3 en evidencia la crisis pol\u00edtica que atraviesa este espacio, tanto como la precariedad edilicia, infraestructural y presupuestaria, sobre todo. Es la \u00faltima facultad que la UBA crea y desde entonces, es la que menos presupuesto tiene por estudiante.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Adem\u00e1s, est\u00e1 el caso de las estudiantes mujeres y madres que cr\u00edan a sus hijxs solas, que ahora no s\u00f3lo tienen que dedicarse al estudio desde su casa, sino que tambi\u00e9n se junta con las tareas de cuidado y del hogar. \u00bfDesde la universidad contemplan estas realidades?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Recuperando la perspectiva del feminismo que tiene que ver con la l\u00f3gica de los cuidados. Asumo como forma de orientar mi propia pol\u00edtica, junto con compa\u00f1eras, a poner la lupa en esos cuidados que confrontan con las l\u00f3gicas predominantes de la pol\u00edtica. Y la vinculo con los feminismos, porque se han enfocado en ver qui\u00e9nes cuidan en esta sociedad, sobre quienes recae y cu\u00e1l es importancia de cuidar. Es una pregunta que podemos extender al conjunto de las instituciones en la trama de lo social, no desligarnos de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-trabajo-domestico-no-remunerado-un-debate-que-se-agudiza-en-aislamiento\/#\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">los cuidados<\/a>, sino tomarlo como algo importante para preservar las tramas, la comunidad. Respecto de docentes y estudiantes, quedaron trastocadas las coordenadas b\u00e1sicas, el encuentro pedag\u00f3gico <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/punto-violeta-un-espacio-feminista-en-la-universidad-publica\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">en un punto y en un espacio determinado<\/a> donde nos corremos de otras actividades que hacemos, la casa, la familia, el trabajo, para dedicarnos a aprender. Y si bien las tecnolog\u00edas nos dan la opci\u00f3n de sobrellevar el momento, de ninguna manera reemplazan el v\u00ednculo pedag\u00f3gico que se da en el encuentro y en el intercambio. Una compa\u00f1era hace poco dec\u00eda: \u201cLo que m\u00e1s se aprende en la facultad no se aprende en el aula, sino en los pasillos\u201d.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Adem\u00e1s, la universidad en muchos casos es un espacio de contenci\u00f3n\u2026\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Totalmente, todo eso qued\u00f3 dado vuelta en este nuevo contexto. Pienso que lo que estamos haciendo para sostener los espacios educativos son cosas muy vinculadas a una situaci\u00f3n de emergencia, pero que no hay en eso algo que deseemos como una nueva normalidad. Repercute much\u00edsimo en las condiciones de estudio, de trabajo. Es un tema recurrente preguntarnos con qu\u00e9 recursos contamos, con qu\u00e9 conectividad, con qu\u00e9 dispositivos.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Por otro lado, resaltando la importancia de la formaci\u00f3n de comunicadores y comunicadoras con perspectiva de g\u00e9nero, \u00bfc\u00f3mo es posible que a\u00fan no se haya aplicado un nuevo plan de estudios acorde a los tiempos que corren?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ese es el gran desaf\u00edo, el cual ya motiv\u00f3 un diagn\u00f3stico y una serie de cuestionamientos que llevaron a una propuesta elaborada y muy participativa, que se present\u00f3 en 2014 en el Consejo Directivo. El problema es que el rectorado de la Universidad de Buenos Aires, por diferencias pol\u00edticas, particularmente con la carrera de comunicaci\u00f3n, decidi\u00f3 no tratarlo, vulnerando la autonom\u00eda de la comunidad acad\u00e9mica. Lo que no entienden es que la no aprobaci\u00f3n lo que perjudica es a los derechos de las y los estudiantes. Por lo tanto, creo que deber\u00eda ser una demanda central de ellos hacia el rectorado. Si bien considero que el plan de estudios no tiene problemas de contenidos, creo que el conflicto se encuentra en la estructura: proponemos uno m\u00e1s corto, con todas materias cuatrimestrales, y que sea m\u00e1s flexible para que les estudiantes puedan elegir su propia trayectoria.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Por \u00faltimo, en cuanto a los feminismos, \u00bfhay alg\u00fan espacio en la carrera que los involucre?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hace dos a\u00f1os organizamos la muestra de comunicaci\u00f3n feminista orientada a estudiantes, graduadas y docentes, con la idea de visibilizar de manera institucional todas las producciones que se hicieron con perspectiva feminista, como un modo de interpelaci\u00f3n. Como directora de carrera, particip\u00e9 hace muy poco en la reuni\u00f3n que se hizo en el Senado para debatir el proyecto de equidad en la representaci\u00f3n de los g\u00e9neros en los medios de comunicaci\u00f3n, haciendo aportes concretos al proyecto de ley, que en primer lugar los debatimos con docentes y graduadas. Y, por \u00faltimo, lo que promovemos es la transversalizaci\u00f3n de los feminismos en las materias, aunque ahora por la pandemia tuvimos que dedicarnos espec\u00edficamente a sostener lo m\u00e1s elemental de la vida de las carreras de grado. Cuando una desde su gesti\u00f3n se dice feminista -con un conjunto de compa\u00f1eras feministas dentro la facultad- de alguna manera interpela al conjunto.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4>\u2013\u00a0<strong><em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A las cinco de la tarde de un viernes, Larisa Kejval atiende una llamada telef\u00f3nica desde su casa en el rato que le queda entre tarea y tarea. Es madre de dos hijas, quienes la acompa\u00f1an en cada marcha feminista, y adem\u00e1s de ser madre, amiga, compa\u00f1era, docente y militante, se convirti\u00f3 en la nueva [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":30,"featured_media":6812,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897],"tags":[1564,1761,1280,780,1760,1281,395],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/FOTO-LARISA-1.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6811"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/30"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6811"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6811\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6822,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6811\/revisions\/6822"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6812"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6811"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6811"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6811"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}