{"id":6824,"date":"2020-08-01T11:11:51","date_gmt":"2020-08-01T14:11:51","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6824"},"modified":"2020-08-01T11:15:24","modified_gmt":"2020-08-01T14:15:24","slug":"la-lucha-de-arlen-siu-por-una-nicaragua-libre","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-de-arlen-siu-por-una-nicaragua-libre\/","title":{"rendered":"La lucha de Arlen Siu por una Nicaragua libre"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">A los 18 a\u00f1os, Arlen Siu le confes\u00f3 a su madre que se ir\u00eda a la monta\u00f1a. Eso significaba que se unir\u00eda al Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional para combatir la dictadura de Somoza que aflig\u00eda al pueblo de Nicaragua. La chinita de Jinotepe no logr\u00f3 ver el triunfo de la revoluci\u00f3n: el 1 de agosto de 1975 fue asesinada en un asentamiento guerrillero. Pero su esp\u00edritu todav\u00eda recorre las calles nicarag\u00fcenses record\u00e1ndonos la lucha de toda Latinoam\u00e9rica.<\/span><\/em><\/p>\n<h4><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El sol irradiaba en la ciudad de Jinotepe. Arlen hab\u00eda abierto la ventana pero solo entraba una brisa calurosa. Rendida decidi\u00f3 acostarse boca arriba en el suelo para aprovechar el fresco de las baldosas. Ni la guitarra pensaba tocar, hac\u00eda demasiado calor. De un sopet\u00f3n se levant\u00f3 y sin pesta\u00f1ear le dijo a su madre: \u201cM<\/span>e voy a la monta\u00f1a<span style=\"font-weight: 400;\">\u201d. Ante la mirada materna desconfiada, el pu\u00f1o de Arlen apretaba con fuerza; en su pecho lat\u00eda las ganas de irse para ser parte de la guerrilla sandinista. La gran decisi\u00f3n. La gran valent\u00eda. Y la gran lucha por una <\/span><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-mujer-habitada\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Nicaragua Libre<\/a><span style=\"font-weight: 400;\">.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><b>Revoluci\u00f3n Sandinista<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">A mediados del siglo XX, en las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/racismo-en-america-latina-relatos-en-primera-persona\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tierras latinoamericanas<\/a> las flores eran cortadas por las tijeras del <\/span>imperialismo estadounidense p<span style=\"font-weight: 400;\">ara sembrar las semillas de la explotaci\u00f3n, el extractivismo y la represi\u00f3n. La <\/span>Doctrina de Seguridad Nacional<span style=\"font-weight: 400;\"> fue la herramienta propicia para lograr esos cometidos. Se basaba en utilizar a las Fuerzas Armadas de los pa\u00edses latinoamericanos para buscar y tratar de identificar al \u201cenemigo\u201d en el propio pa\u00eds. Aquel \u201c<\/span>enemigo interno<span style=\"font-weight: 400;\">\u201d podr\u00edan ser las organizaciones armadas, tambi\u00e9n conocidas como guerrilla o la subversi\u00f3n armada, o tambi\u00e9n socialistas, antiimperialistas, organizaciones campesinas, sociales y estudiantiles. En fin, cualquier persona u organizaci\u00f3n que se opusiera a los intereses del gran imperialista yankee. Las lista era larga. Pero como dijo Neruda:\u00a0<\/span>\u201cPodr\u00e1n cortar todas las flores, pero no detendr\u00e1n la primavera\u201d<span style=\"font-weight: 400;\">.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En Nicaragua se concentraba un alto n\u00famero de <\/span>compa\u00f1\u00edas fruteras estadounidenses<span style=\"font-weight: 400;\">. La mayor\u00eda de los campos estaban destinados a la producci\u00f3n de bananas, algod\u00f3n y az\u00facar para ser exportados al vecino del norte, y as\u00ed suplir la cuota cubana ante el bloqueo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La historia de abusos de Estados Unidos hacia el pueblo nicarag\u00fcense es extensa. Contribuy\u00f3 al <\/span>asesinato de Augusto Sandino<span style=\"font-weight: 400;\">, quien era un campesino que buscaba la liberaci\u00f3n de Nicaragua, para transferir el poder al <\/span>futuro dictador Anastasio Somoza<span style=\"font-weight: 400;\">, cuya familia lo sucedi\u00f3 en el cargo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En 1961, los opositores a Somoza fundaron el <\/span>Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional<span style=\"font-weight: 400;\"> (FSLN) en honor a Augusto Sandino. Ellos se encargaron de enfrentar la Guardia Nacional somozista y formaron grupos guerrilleros en las zonas rurales, donde se concentraban campesinxs pobres y desocupadxs. Gracias a la organizaci\u00f3n y la masiva participaci\u00f3n del pueblo lograron <\/span>triunfar<span style=\"font-weight: 400;\">. Ante el avance sandinista, en julio de 1979 Somoza renunci\u00f3 y huy\u00f3 a Miami. Un a\u00f1o despu\u00e9s ser\u00eda asesinado en Paraguay.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6828 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/revolucion-sandinista.jpg\" alt=\"\" width=\"504\" height=\"328\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/revolucion-sandinista.jpg 504w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/revolucion-sandinista-300x195.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 504px) 100vw, 504px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Lxs sandinistas entraron triunfantes a Managua, capital de Nicaragua, poniendo fin a la dictadura de Somoza. Al tiempo se disolvi\u00f3 la tan temida Guardia Nacional y asumi\u00f3 al gobierno una junta coordinada. Luego de casi un siglo de lucha se llam\u00f3 a las elecciones. Un pa\u00eds peque\u00f1o, pero tiene mucho que ense\u00f1ar, como dijo Luis Enrique Mej\u00eda Godoy.<\/span><\/p>\n<h4><b>La chinita de Jinotepe<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En una de las calles de la ciudad nicarag\u00fcense de Jinotepe caminaba <\/span>Arlen Siu<span style=\"font-weight: 400;\"> hacia la escuela. Sus padres insist\u00edan por su <\/span>educaci\u00f3n religiosa cristiana<span style=\"font-weight: 400;\">, al igual que para el resto de sus seis hermanxs. Desde edad temprana, demostr\u00f3 una gran <\/span>pasi\u00f3n art\u00edstica<span style=\"font-weight: 400;\">, adem\u00e1s de una <\/span>sensibilidad social<span style=\"font-weight: 400;\"> hacia la realidad que la rodeaba.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6829 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/arlen-siu2.jpg\" alt=\"\" width=\"314\" height=\"423\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/arlen-siu2.jpg 314w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/arlen-siu2-223x300.jpg 223w\" sizes=\"(max-width: 314px) 100vw, 314px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cHoy quiero cantarte mar\u00eda rural \/\/\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Oh madre del campo \/\/\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Madre sin igual \/\/\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Hoy quiero cantar \/\/\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Tus v\u00e1stagos pobres \/\/\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Tu despojos triste \/\/\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Dolor maternal&#8221;, t<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">arareaba Arlen mientras caminaba. Era parte de la canci\u00f3n \u201c<\/span>Mar\u00eda Rural<span style=\"font-weight: 400;\">\u201d, que ella misma hab\u00eda escrito para ayudar a su hermanita en sus tareas escolares. La letra refleja la pobreza y la desolaci\u00f3n que padec\u00eda la mujer campesina, cargando en su pecho la opresi\u00f3n y la explotaci\u00f3n del imperialismo. Por medio de sus canciones despliega un <\/span>pensamiento cr\u00edtico y de protesta hacia la dictadura de Somoza<span style=\"font-weight: 400;\">. Faltaban pocas cuadras para llegar, y ella estaba atenta a lo que observaba. La <\/span>Guardia Nacional<span style=\"font-weight: 400;\"> patrullaba las calles mientras que el pueblo desgarrado soportaba el est\u00f3mago vac\u00edo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><iframe width=\"1200\" height=\"900\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/v7X7uVWRrt0?feature=oembed&#038;enablejsapi=1&#038;origin=https:\/\/feminacida.com.ar\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En 1972 las tierras nicarag\u00fcenses sufren una fuerte sacudida. El terremoto de aquel a\u00f1o fue una gran p\u00e9rdida para muchxs. Desde Managua emigraban refugiadxs en busca de alivio. La ciudad de Jinotepe fue un destino concurrido. Este hecho result\u00f3 fundamental para Arlen ya que fortaleci\u00f3 su compromiso social. Junto a otrxs compa\u00f1erxs organizaron un albergue para lxs refugiadxs, recibiendolxs con abrigos y comida para apaciguar su situaci\u00f3n. Tambi\u00e9n particip\u00f3 en la jornada de alfabetizaci\u00f3n en zonas rurales. Estas y otras tareas m\u00e1s acrecentaron el esp\u00edritu de la chinita de Jinotepe.<\/p>\n<h4><b>\u201cMe voy a la monta\u00f1a\u201d<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Junto a la guitarra y algunos poemas se asomaba una carta en el cuarto de Arlen. Era su despedida. Anteriormente le hab\u00eda dicho a su mam\u00e1 que se ten\u00eda que ir para dar un examen de ingreso a la universidad. Mientras que la realidad era otra. A los 18 a\u00f1os, gracias a sus hermanxs, <\/span>se fue a las monta\u00f1as para unirse al FSLN<span style=\"font-weight: 400;\">. Eran tan grandes sus ganas por un mundo justo.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Estas fueron sus palabras en la carta dirigida a su familia:\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa lucha tenaz del hombre hacia lo perfecto es verdadero amor; somos m\u00e1s aut\u00e9nticos en la medida en que rompemos barreras y limitaciones, enfrent\u00e1ndonos con valent\u00eda y optimismo a las vicisitudes que se nos presentan en el camino; y llegas a descubrir alg\u00fan d\u00eda, de que somos capaces m\u00e1s de lo que se nos pide, y que podemos lograr lo que para algunos es prohibido o imposible\u201d,<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Durante la noche, Arlen se encontraba en el <\/span>asentamiento guerrillero del Sauce<span style=\"font-weight: 400;\">se junto a sus compa\u00f1erxs. Todxs frente al fog\u00f3n mientras los fusiles descansaban en el suelo. Ella tocaba con su guitarra la melod\u00eda de \u201cMar\u00eda Rural\u201d. Su voz con ternura y fuerza convenc\u00eda a lxs dem\u00e1s que estaban haciendo historia. Que su lucha val\u00eda la pena.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El primero de agosto de 1975, el asentamiento guerrillero fue <\/span>delatado<span style=\"font-weight: 400;\">. La llegada de la Guardia Nacional no se hizo esperar. Se libr\u00f3 un fuerte combate por aire y tierra. Arlen ayud\u00f3 a sus compa\u00f1erxs a huir, hasta que finalmente fue abatida. Sus restos fueron reclamados. Hasta que con el triunfo de la revoluci\u00f3n lograron llegar a las manos de su madre.\u00a0<\/span><\/p>\n<h4><b>Arlen, parte de la primavera\u00a0<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Ante la marcha del imperialismo yankee en Latinoam\u00e9rica se tuvieron que librar muchas batallas. Muchas flores fueron cortadas. Pero recordemos que eso no detiene el avance de la primavera.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Arlen fue parte de esa primavera. Que resisti\u00f3. Que luch\u00f3. Que so\u00f1\u00f3 por un mundo justo. Ella sab\u00eda que pod\u00eda dar m\u00e1s. Cansada de la patrulla somocista y del crujido de los est\u00f3magos vac\u00edos. Decidida se fue a la monta\u00f1a para ser parte de la lucha sandinista. Como ella, hubo muchas mujeres, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencias-y-resistencias-en-los-pueblos-originarios\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ind\u00edgenas<\/a>, estudiantes, obreras y campesinas. Todas unidas en b\u00fasqueda de un continente libre de las garras gringas. Pero esa lucha a\u00fan no termina. Estamos ac\u00e1. De pie. Y como dice Calle 13 en la canci\u00f3n Latinoam\u00e9rica: \u201cAqu\u00ed se respira lucha\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Ilustraci\u00f3n de portada:\u00a0<a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/manu_chac\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Manuela Cattaneo<\/a><\/em><\/p>\n<h4><strong>Este art\u00edculo tambi\u00e9n fue publicado en el blog de Historia <a href=\"https:\/\/perspectivafeminista.com.ar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Perspectiva feminista\u00a0<\/a><\/strong><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A los 18 a\u00f1os, Arlen Siu le confes\u00f3 a su madre que se ir\u00eda a la monta\u00f1a. Eso significaba que se unir\u00eda al Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional para combatir la dictadura de Somoza que aflig\u00eda al pueblo de Nicaragua. La chinita de Jinotepe no logr\u00f3 ver el triunfo de la revoluci\u00f3n: el 1 de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":44,"featured_media":6825,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[218,1762,106,1763,1767,1766,1278,1765,1764],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/La-chinita-de-Jinotepe-FEMINACIDA-01-01.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6824"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/44"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6824"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6824\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6832,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6824\/revisions\/6832"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6825"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6824"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6824"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6824"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}