{"id":6833,"date":"2020-08-02T22:09:49","date_gmt":"2020-08-03T01:09:49","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6833"},"modified":"2020-08-02T22:10:14","modified_gmt":"2020-08-03T01:10:14","slug":"las-primas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-primas\/","title":{"rendered":"Las primas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cMi madre opinaba que la letra con sangre entra\u201d<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Una vida hostil y minusv\u00e1lida en una familia de clase media de La Plata, Buenos Aires, en los a\u00f1os 40. Deformidad, locura y desamor escrito como escupidera\u00a0 -sin puntos, ni comas- y con una inocencia, ternura y brutalidad admirable. Lo que incomoda y perturba narrado en primera persona, en la voz de Yuna, una muchacha con dislalia y un gran dolor por la sintaxis.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Un padre que huye, una madre, una hermana y una prima. Una familia disfuncional: <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-esi-en-las-infancias-con-discapacidad-y-una-invitacion-a-romper-tabues\/\">cuerpos con discapacidad<\/a>, disfuncionales, deformes.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Yuna pinta y narra lo que la rodea y en ese trazado vamos conociendo su linaje femenino, profundamente da\u00f1ado y con v\u00ednculos descarnados. A<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> medida que escribe, acompa\u00f1ada siempre de su diccionario, Yuna transforma y se transforma, convirtiendo el estigma de su minusval\u00eda en arte, fortaleza y liberaci\u00f3n.<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">Yuna pinta su mundo interno y externo; su lienzo es su propio cuerpo y los pedacitos de cart\u00f3n que la acompa\u00f1an a donde vaya.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Esta novela narra en clave disruptiva las miserias de una familia que podr\u00eda ser cualquier otra familia, partiendo de cuerpos por fuera de lo normativizado y vertiendo situaciones de embarazos no deseados, de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-aborto-y-la-mirada-de-las-religiones\/\">abortos<\/a>, de prostituci\u00f3n, de asesinatos y de sexualidad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 es lo normal y lo anormal? \u00bfQui\u00e9n lo define? \u00bfCu\u00e1les son los l\u00edmites de la minusval\u00eda? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la frontera entre lo que se piensa, se dice, se escribe y se pinta? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el l\u00edmite entre lo que se vive y se narra?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Este libro, cargado de humor negro y una sinceridad brutal, es tambi\u00e9n \u2013de alguna manera- una autobiograf\u00eda: \u201cLas primas soy yo \u2013dice<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">Venturini\u2013. Soy una minusv\u00e1lida manual, para lo \u00fanico que sirvo yo es para escribir, no s\u00e9 pelar una papa, no s\u00e9 barrer, manualmente soy una in\u00fatil\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c\u00bfQu\u00e9 piensa usted que va a pasar cuando la lean? le preguntaron a Venturini.<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\n<\/span><\/i><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cY\u2026 yo creo que se van a caer de culo\u201d, sentenci\u00f3.<\/span><\/i><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><b>Acerca de la autora<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Aurora Venturini es argentina, naci\u00f3 en 1922 en una familia de origen siciliano. Su padre Radical la repudi\u00f3 por peronista. Ella, amiga \u00edntima de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/evita-y-la-construccion-de-poder-feminista\/\">Evita<\/a>, se exili\u00f3 en Par\u00eds para salvar su vida. Estudi\u00f3 Psicolog\u00eda y se code\u00f3 con Sartre y<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/simone-de-beauvoir-y-la-construccion-de-nuestra-libertad\/\"> Simone de Beauvoir<\/a>, mientras escrib\u00eda sus m\u00e1s de 30 libros y los publicaba en editoriales independientes, porque, as\u00ed dec\u00eda: \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">No me gusta pedir, y mucho menos que me digan que no\u201d.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> Aurora confiesa que escribe ocho horas por d\u00eda. Esta novela la escribe en dos meses, en su casa de La Plata, a sus 85 a\u00f1os y por primera vez, a m\u00e1quina. En 2007 gana con <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Las primas<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> el Premio Nueva Novela de P\u00e1gina\/12 (Argentina), utilizando como seud\u00f3nimo el nombre Beatriz Portinari. En 2010 gana en Espa\u00f1a el premio \u201cOtras voces, otros \u00e1mbitos\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Para conocer m\u00e1s sobre la autora (quien podr\u00eda ser, sin dudas, un personaje salido de sus propias novelas) pueden leer la cr\u00f3nica <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">que realiza sobre ella Leila Guerriero<\/span><a href=\"https:\/\/gatopardo.com\/reportajes\/quien-le-teme-a-aurora-venturini\/\"><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201cQui\u00e9n le teme a Aurora Venturni\u201d<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> y v<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">er el documental de Agustina Massa y Fernando Krapp, en CinemArgentino <\/span><a href=\"https:\/\/www.cinemargentino.com\/films\/914988728-beatriz-portinari\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cBeatriz Portinari\u201d.<\/span><\/a><\/p>\n<p><em><strong>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cMi madre opinaba que la letra con sangre entra\u201d Una vida hostil y minusv\u00e1lida en una familia de clase media de La Plata, Buenos Aires, en los a\u00f1os 40. Deformidad, locura y desamor escrito como escupidera\u00a0 -sin puntos, ni comas- y con una inocencia, ternura y brutalidad admirable. Lo que incomoda y perturba narrado en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":58,"featured_media":6834,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,36],"tags":[1769,1768],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/las-primas-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6833"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/58"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6833"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6833\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6837,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6833\/revisions\/6837"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6834"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6833"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6833"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6833"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}