{"id":6850,"date":"2020-08-04T00:05:47","date_gmt":"2020-08-04T03:05:47","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6850"},"modified":"2020-08-04T14:03:35","modified_gmt":"2020-08-04T17:03:35","slug":"antonia-barra-y-la-lucha-feminista-en-chile","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/antonia-barra-y-la-lucha-feminista-en-chile\/","title":{"rendered":"Antonia Barra y la lucha feminista en Chile"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Las activistas feministas en Chile tienen un rol central en las denuncias de la violencia de g\u00e9nero e institucional. El caso de Antonia Barra, quien se suicid\u00f3 en octubre de 2019 luego de haber pasado por una violaci\u00f3n y posterior revictimizaci\u00f3n, volvi\u00f3 a estar en el centro de la escena a fines de julio cuando la Justicia le otorg\u00f3 el arresto domiciliario a su agresor, Mart\u00edn Pradenas. Tras la movilizaci\u00f3n de las compa\u00f1eras y el descontento generado a lo largo de todo el pa\u00eds, la medida fue revocada y se orden\u00f3 la prisi\u00f3n preventiva. La historia de Antonia, como la de muchas otras mujeres, saca a la luz la necesidad de una transformaci\u00f3n estructural en el sistema judicial y, a\u00fan m\u00e1s urgente, en la sociedad chilena.<\/span><\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><br \/>\nDesde el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/chile-en-lucha-y-un-fuego-que-crece\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">estallido social de octubre del a\u00f1o pasado<\/a>, Chile desat\u00f3 una tormenta contenida durante a\u00f1os que ni la pandemia por el Coronavirus logr\u00f3 mitigar. Las manifestaciones, iniciadas tras la suba del pasaje del metro de Santiago, sacaron a la luz malestares arraigados en el pueblo chileno y pusieron en evidencia el accionar violento y represor del gobierno de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Nueve meses despu\u00e9s, el contexto es otro pero la indignaci\u00f3n no pierde su fuerza. En plena crisis por la expansi\u00f3n del Covid-19 y con cuarentena total en algunas comunas, el mi\u00e9rcoles 24 de julio miles de mujeres se movilizaron en distintos puntos del pa\u00eds para pedir justicia por Antonia Barra. V\u00edctima de violaci\u00f3n y estigmatizada por la \u00fanica persona con quien decidi\u00f3 compartir lo sucedido, Antonia se suicid\u00f3 el 13 de octubre del a\u00f1o pasado. Su historia, junto a las de muchas otras mujeres, saca a la luz la necesidad de una transformaci\u00f3n estructural en el sistema judicial y, a\u00fan m\u00e1s urgente, en la sociedad chilena. El grito de justicia frente a la casa de su violador, Mart\u00edn Pradenas, y el posterior decreto de prisi\u00f3n preventiva para \u00e9l, es indicio de una evoluci\u00f3n de la que ya no hay vuelta atr\u00e1s: <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/chile-la-violencia-sexual-en-la-represion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">en Chile, la injusticia ya no es ni ser\u00e1 tolerada por su pueblo y, menos a\u00fan, por las mujeres chilenas.<\/a> Pero, como en toda lucha, que Pradenas perdiera el beneficio de un arresto domiciliario no fue un logro de un d\u00eda para el otro, y ciertamente no se lleg\u00f3 a ello con la indiferencia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La pesadilla de Antonia comenz\u00f3 hace poco menos de un a\u00f1o, el 18 de septiembre del 2019, en Puc\u00f3n, ciudad situada al sur de Chile. Viaj\u00f3 all\u00ed junto a su amiga Consuelo y su novio, con quienes fue a un boliche. Esa noche, seg\u00fan registraron c\u00e1maras de seguridad, Pradenas se la llev\u00f3 violentamente a un complejo de caba\u00f1as tur\u00edsticas. Al d\u00eda siguiente, despert\u00f3 con \u00e9l encima de ella. Luego de gritarle que saliera de arriba suyo, se visti\u00f3 y se fue. Un mes m\u00e1s tarde, y a\u00fan con miedo a la reacci\u00f3n que tendr\u00edan sus padres si se enteraran, Antonia decidi\u00f3 relatar lo sucedido a su ex novio, Rodrigo Canario. Pero donde busc\u00f3 contenci\u00f3n, encontr\u00f3 machismo: Canario no s\u00f3lo grab\u00f3 la llamada en la que ella le cont\u00f3 lo sucedido, sino que la viraliz. Como si esto fuera poco, la responsabiliz\u00f3 por la violaci\u00f3n con muchos insultos. Al d\u00eda siguiente, ella lo llam\u00f3 nuevamente, esta vez para despedirse. Y se quit\u00f3 la vida.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_6854\" style=\"width: 420px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6854\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-6854 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/antonia2.jpg\" alt=\"\" width=\"410\" height=\"230\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/antonia2.jpg 410w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/antonia2-300x168.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 410px) 100vw, 410px\" \/><p id=\"caption-attachment-6854\" class=\"wp-caption-text\">Antonia Barra<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/chile-marzo-feminista-al-calor-de-la-insurreccion-social\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Francisca Rusque P\u00e9rez, militante de la agrupaci\u00f3n chilena Ni Una Menos &#8211; Activistas Feministas<\/a>, explica a <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Feminacida <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">que el caso comenz\u00f3 a cobrar notoriedad la semana previa a la audiencia de formalizaci\u00f3n: \u201cEn ese momento se comenz\u00f3 a agitar, a dar una especie de alerta de lo que iba a suceder ese d\u00eda\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El 21 de julio, en el Juzgado de Garant\u00eda de Temuco, Mart\u00edn Pradenas fue acusado por cinco delitos de abuso sexual y violaci\u00f3n. La jornada se transmiti\u00f3 en vivo y dur\u00f3 aproximadamente siete horas. El juez Federico Guti\u00e9rrez descart\u00f3 tres de los delitos imputados a Pradenas por la Fiscal\u00eda y desestim\u00f3 por prescripci\u00f3n dos acusaciones de abuso sexual presentadas por otras dos j\u00f3venes, que tuvieron lugar en 2010 y 2014. Ante esta falta de respeto para las v\u00edctimas, y teniendo en cuenta la importancia de la desconfianza para denunciar que llev\u00f3 a Antonia a terminar con su vida, cabe preguntarse: \u00bfqu\u00e9 ejemplo da la justicia pasando por alto delitos que no prescriben en la vida de las v\u00edctimas?\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Al d\u00eda siguiente, se rechaz\u00f3 la petici\u00f3n de prisi\u00f3n preventiva para Pradenas y se le otorg\u00f3 la prisi\u00f3n domiciliaria total. \u201cEn este contexto de pandemia, b\u00e1sicamente lo mandaron a cumplir la cuarentena\u201d, cuenta Francisca. Luego de este sorpresivo veredicto, las chilenas salieron a marcarle la cancha a la (in)justicia. En distintos puntos del pa\u00eds, con manifestaciones y cacerolazos, bajo la consigna \u201cJusticia por Antonia\u201d, pidieron prisi\u00f3n preventiva para Pradenas. Frente a su casa, montones de mujeres convocadas por el colectivo feminista Las Tesis corearon la canci\u00f3n \u201cUn violador en tu camino\u201d (\u201cEl violador eres t\u00fa\u201d), la cual fue cantada por primera vez s\u00f3lo algunas semanas despu\u00e9s de la muerte de Antonia. La performance fue casi como una respuesta al pedido de Alejandro Barra, padre de Antonia: \u201cQuiero que suene mucho en la cabeza de los chilenos, de esta sociedad, que en este rinc\u00f3n del continente somos m\u00e1s machistas\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_6855\" style=\"width: 1010px\" class=\"wp-caption alignnone\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6855\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6855\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/chile2.jpg\" alt=\"\" width=\"1000\" height=\"667\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/chile2.jpg 1000w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/chile2-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/chile2-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/chile2-740x494.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><p id=\"caption-attachment-6855\" class=\"wp-caption-text\">Cr\u00e9dito: El pa\u00eds<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cYo creo que se extendi\u00f3 el movimiento feminista, porque todo Chile estaba pendiente de qu\u00e9 iba a pasar con este violador\u201d, revela Francisca sorprendida. Ante el descontento nacional por el bochorno judicial de la primera audiencia, la Corte de Apelaciones de Temuco decidi\u00f3 revocar la medida del juez Guti\u00e9rrez y decret\u00f3 la prisi\u00f3n preventiva para Mart\u00edn Pradenas, \u201cpor estimar que su libertad es un peligro para la seguridad de la sociedad, de las v\u00edctimas y de la investigaci\u00f3n&#8221;.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El tratamiento medi\u00e1tico ciertamente fue un factor influyente: seg\u00fan Francisca, el abordaje de este caso es algo nunca antes visto en la televisi\u00f3n chilena con un caso de violencia sexual. Los canales de televisi\u00f3n se encargaron de exhibir constantemente al acusado, ya que la familia de Antonia ten\u00eda terminantemente prohibido legalmente divulgar informaci\u00f3n de Pradenas y se les orden\u00f3 eliminar todas las publicaciones en redes sociales donde se le acusaba de haber violado a la joven. En respuesta a esta medida a beneficio del imputado, el canal Chilevisi\u00f3n hizo p\u00fablico un video en donde se ve a Pradenas tirando de Antonia, llev\u00e1ndola a su caba\u00f1a en Puc\u00f3n. Se aprecia claramente que ella se resiste y se tambalea en estado de ebriedad.\u00a0<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Casi como un presagio, la revolucionaria Rosa Luxemburgo enunci\u00f3: \u201cQuien no se mueve, no siente las cadenas\u201d. Si bien a\u00fan falta un largo trecho por recorrer, el pueblo chileno comenz\u00f3 su movimiento aquel efervescente octubre y, aunque las cadenas parec\u00edan irrompibles, cada d\u00eda es una nueva lucha y se est\u00e1 un paso m\u00e1s adelante en el camino a una sociedad m\u00e1s justa y humana. Que la sentencia de Pradenas fuera modificada, que para cobrar el 10 por ciento de las aseguradoras privadas de pensiones (AFP) los varones deban tener su cuota alimentaria al d\u00eda, que se creara un registro de las denuncias de violaci\u00f3n a los derechos humanos, fue producto de una militancia activa e inflexible. Chile despert\u00f3 de una pesadilla, como la que vivi\u00f3 Antonia, donde el machismo y la violencia eran moneda corriente. Resta seguir luchando para que ese mal sue\u00f1o jam\u00e1s vuelva a ser parte de la realidad<\/span><b>.<\/b><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las activistas feministas en Chile tienen un rol central en las denuncias de la violencia de g\u00e9nero e institucional. El caso de Antonia Barra, quien se suicid\u00f3 en octubre de 2019 luego de haber pasado por una violaci\u00f3n y posterior revictimizaci\u00f3n, volvi\u00f3 a estar en el centro de la escena a fines de julio cuando [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":41,"featured_media":6856,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,897,17],"tags":[1772,217,1773,1184,1048,1050],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/chile1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6850"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/41"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6850"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6850\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6859,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6850\/revisions\/6859"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6856"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6850"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6850"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6850"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}