{"id":6860,"date":"2020-08-05T00:34:06","date_gmt":"2020-08-05T03:34:06","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6860"},"modified":"2020-08-05T11:35:10","modified_gmt":"2020-08-05T14:35:10","slug":"un-viaje-a-la-vida-de-chavela-vargas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/un-viaje-a-la-vida-de-chavela-vargas\/","title":{"rendered":"Un viaje a la vida de Chavela Vargas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cLa vida es bell\u00edsima,\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">pero la muerte tambi\u00e9n es hermosa.\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">Yo he dicho muchas veces que voy a ir a mi propio velorio,\u00a0<\/span><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">pero a burlarme de m\u00ed\u201d.<\/span><\/em><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ocho a\u00f1os se cumplen de la inmortalidad de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/chavela-vargas-los-suenos-al-viento\/\">Chavela Vargas<\/a>. Un d\u00eda como hoy, pero de 2012, la artista costarricense dejaba la Tierra para convertirse en leyenda. As\u00ed como lo deseaba, dio el \u00faltimo adi\u00f3s en M\u00e9xico, el lugar que la vio constituir su identidad y del que estaba enamorada. Desde 2009 declar\u00f3 en varias entrevistas que quer\u00eda morir un domingo <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;pa\u2019 no echarle a perder el fin de semana a nadie&#8221;, y as\u00ed fue. Como cumpli\u00e9ndole su deseo, la muerte\u00a0<\/span>se la llev\u00f3 un domingo. Con 93 a\u00f1os y una admirable fuerza interior, mantuvo su esp\u00edritu rebelde hasta el final, se neg\u00f3 a que la conectaran a un respirador artificial y agradeci\u00f3 y record\u00f3 hasta el \u00faltimo minuto a su \u201cM\u00e9xico querido\u201d.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Escucharla hace el cuerpo estremecer, su voz ronca y la pronunciaci\u00f3n sentida de cada palabra genera un sinf\u00edn de emociones. Con su estilo \u00fanico, Chavela fue moldeando su figura art\u00edstica en una sociedad machista en la que ser lesbiana era pr\u00e1cticamente un delito. Ese closet que la mantuvo escondida durante muchos a\u00f1os fue una de las premisas que la impuls\u00f3 a ser ella misma sin tapujos.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">As\u00ed lo demuestra el documental <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Chavela,<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> el cual tras ser aplaudido de pie en diversos festivales se encuentra hace poco tiempo en <a href=\"https:\/\/www.netflix.com\/ar\/title\/80177736\">Netflix<\/a>. Est\u00e1 dirigido por la australiana Catherine Gund y la estadounidense Daresha Kyi, quienes en un viaje a trav\u00e9s de la voz de la protagonista exploran su vida y obra, profundizan en las m\u00faltiples facetas de la interesante personalidad de la cantautora, vali\u00e9ndose de testimonios de allegadxs, entrevistas, conciertos y otros registros que hacen al filme un diario \u00edntimo interesante de descubrir.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El poncho, los pantalones largos, la botella de tequila y una guitarra fueron los mejores acompa\u00f1antes en la vida de la artista, la primera mujer en subirse a un escenario y entonar una canci\u00f3n de ese modo, algo impensado para la \u00e9poca. Repudiada por su padre y por su madre, al punto de esconderla cuando era peque\u00f1a para que nadie la viera, consideraba a la soledad una gran aliada. \u201cMe fui llenando de coraje las venas y las arterias, cada vaso de mi cuerpo y me repet\u00eda a mi misma: tengo que irme\u201d, detall\u00f3 Chavela en el documental. As\u00ed fue como a los 17 a\u00f1os abandon\u00f3 Costa Rica, su pa\u00eds natal, rumbo hac\u00eda M\u00e9xico, tierra que desde siempre llam\u00f3 su atenci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6862 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/DXB7DVWTYZFEBO3ISVAB7KZMCI.jpg\" alt=\"\" width=\"657\" height=\"438\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/DXB7DVWTYZFEBO3ISVAB7KZMCI.jpg 657w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/DXB7DVWTYZFEBO3ISVAB7KZMCI-300x200.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 657px) 100vw, 657px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En el transcurso de una hora y media, el documental recorre todas las aristas de la volc\u00e1nica vida de la artista: m\u00fasica, parejas, olvido, libertad y hasta balazos. C\u00f3mplice tequilera y de parrandas del cantante y compositor mexicano Jos\u00e9 Alfredo, cuenta la leyenda que abandon\u00f3 el alcohol en los ochenta despu\u00e9s de un trance con unos chamanes. En realidad, fue el ultim\u00e1tum de Alicia Elena P\u00e9rez Duarte -su pareja y representante- cuando la encontr\u00f3 ebria, ense\u00f1\u00e1ndole a su hijo de ocho a\u00f1os como se mataban ara\u00f1as con un revolver.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl alcohol es la enfermedad de la soledad, del abandono, de estar rodeado de mucha gente, pero al final, nada\u201d, se sincera y reconoce ante la c\u00e1mara. La palabra soledad es una de las m\u00e1s escuchadas en la cinta, pero lejos del reproche a quienes la hicieron sufrir, desea amor, refleja fuerza y sus canciones son un canto desesperado del alma<\/span><b>.\u00a0<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">No era una mujer de l\u00e1grima f\u00e1cil. Con entereza y personalidad, no permit\u00eda que nadie la pisoteara. Todxs conoc\u00edan cu\u00e1l era su orientaci\u00f3n sexual, aunque ella jam\u00e1s lo anunci\u00f3 p\u00fablicamente hasta que cumpli\u00f3 80 a\u00f1os. \u201cSi eres lesbiana est\u00e1s marginada\u201d, sosten\u00eda. Jesusa Rodr\u00edguez, due\u00f1a el teatro El h\u00e1bito, donde Chavela volvi\u00f3 a cantar despu\u00e9s de 20 a\u00f1os de alejamiento de la m\u00fasica, habl\u00f3 en el documental acerca de la hipocres\u00eda de la sociedad mexicana. \u201cHas lo que quieras, pero que no se note\u201d, dijo y aclar\u00f3: \u201cPod\u00edas ser quien desees arriba del escenario, pero no en la calle\u201d.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los sitios m\u00e1s pisados por Vargas eran cantinas, clubs y cabarets, nunca actuaba en grandes teatros. Pero con su talento, poco a poco, se gan\u00f3 el amor del p\u00fablico y fue cada vez m\u00e1s reconocida. Fiel a su propio estilo, pero dispuesta a crecer en el mundo del arte, prest\u00f3 su voz para temas de otrxs artistas y dio vida a canciones como <em>La llorona<\/em> y <em>Macorina <\/em><\/span><em><span style=\"font-weight: 400;\">(\u201cponme la mano aqu\u00ed\u201d)<\/span><\/em><span style=\"font-weight: 400;\">, canci\u00f3n que en un inicio fue censurada en tierras aztecas.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En el documental tambi\u00e9n habl\u00f3 de su romance con <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/frida-kahlo-ni-sumisa-ni-fetiche\/\">Frida Kahlo<\/a>, a qui\u00e9n conoci\u00f3 a trav\u00e9s de un amigo pintor. Una corazonada le anticip\u00f3 que llegar\u00eda a amarla. Antes de la muerte de la pintora, en 1954, ambas vivieron con Diego Rivera en la Casa Azul. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La chamana, como la apodaban a Chavela, dijo que se la hab\u00edan presentado como en la noche de los sue\u00f1os y como el premio m\u00e1s grande que le hab\u00eda dado la vida: tan hermosa que nadie pudo pintarla como realmente era. Cont\u00f3 que le cantaba al o\u00eddo mientras Frida pasaba sus \u00faltimos d\u00edas sufriendo en una cama. \u201cFrida me ense\u00f1\u00f3 muchas cosas y aprend\u00ed mucho, y sin presumir de nada, agarr\u00e9 el cielo con las manos, con cada palabra, cada ma\u00f1ana\u201d, recuerda.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Muchxs dicen que su relaci\u00f3n s\u00f3lo fue plat\u00f3nica, otrxs que manten\u00edan una relaci\u00f3n bisexual junto a Diego, solo ellas supieron la verdad. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Nominado al premio GLAAD a mejor documental en 2018, el viaje a la vida de\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Isabel Vargas Lizano,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> mejor dicho Chavela<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0prueba que era una mujer que llegaba a lo profundo del coraz\u00f3n de toda aquella persona que ten\u00eda la oportunidad de conocerla.\u00a0<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cLa vida es bell\u00edsima,\u00a0 pero la muerte tambi\u00e9n es hermosa.\u00a0 Yo he dicho muchas veces que voy a ir a mi propio velorio,\u00a0 pero a burlarme de m\u00ed\u201d. Ocho a\u00f1os se cumplen de la inmortalidad de Chavela Vargas. Un d\u00eda como hoy, pero de 2012, la artista costarricense dejaba la Tierra para convertirse en leyenda. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":30,"featured_media":6861,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,96],"tags":[784,785,774],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/11-Chavela_MajLindstrom-1440x808-e1596590768206.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6860"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/30"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6860"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6860\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6866,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6860\/revisions\/6866"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6861"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6860"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6860"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6860"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}