{"id":6868,"date":"2020-08-05T15:40:36","date_gmt":"2020-08-05T18:40:36","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6868"},"modified":"2020-08-05T16:20:35","modified_gmt":"2020-08-05T19:20:35","slug":"caso-florencia-morales-la-hipotesis-apunta-a-la-policia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/caso-florencia-morales-la-hipotesis-apunta-a-la-policia\/","title":{"rendered":"Caso Florencia Morales: la hip\u00f3tesis apunta a la polic\u00eda"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">El 5 de abril Florencia Magal\u00ed Morales, de 39 a\u00f1os, muri\u00f3 en la comisar\u00eda N\u00b0 25 de la ciudad de Santa Rosa de Conlara, en San Luis. La versi\u00f3n de los oficiales asegur\u00f3 que la mujer se hab\u00eda suicidado tras ser detenida por violar la cuarentena, pero la familia denunci\u00f3 inconsistencias en el relato. Una de las pruebas fuertes contra la polic\u00eda la arroj\u00f3 la autopsia: el cuerpo presentaba signos compatibles a una autodefensa. Tambi\u00e9n dos testigos que se encontraban en la celda contigua a la de Florencia la escucharon \u201cpedir ayuda y gritar auxilio\u201d.\u00a0 A cuatro meses del hecho, sus allegadxs piden que la causa avance para esclarecer lo que pas\u00f3. A la fecha no hay imputados, tan solo fueron separados\u00a0preventivamente los cinco polic\u00edas sospechados de haber estado involucrados en la muerte.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNo vamos a dejar de pedir justicia aunque sea mediante videos, marchas, seguiremos resistiendo. \u00bfPor qu\u00e9 el fiscal y la polic\u00eda ocultan tantas cosas? \u00bfAcaso la justicia tiene miedo de que este sea un caso m\u00e1s de femicidio?\u201d, cuestion\u00f3 Andrea, la hermana de Morales, en un video que realiz\u00f3 la familia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cHabilitamos la feria y no se movi\u00f3 el expediente. Todav\u00eda no tenemos fecha de una nueva autopsia pese a que est\u00e1n aprobados los costos de la exhumaci\u00f3n y el traslado de los restos. La \u00fanica novedad es que esta semana se van a retomar las testimoniales a los polic\u00edas\u201d, asegur\u00f3 a<em> Feminacida<\/em> el\u00a0abogado Santiago Calder\u00f3n Salom\u00f3n, que solicit\u00f3 la ampliaci\u00f3n del informe forense debido a que el primero no brindaba detalles certeros. Asimismo se\u00f1al\u00f3: \u201cEs importante agilizar el proceso porque la investigaci\u00f3n sigue siendo en el mismo pueblo. Tenemos miedo de alg\u00fan tipo de amenazas que puedan surgir con los testigos importantes\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A cuatro meses de ocurrido el hecho, la Organizaci\u00f3n contra la Violencia de la Mujer de la Villa de Merlo convoc\u00f3 a una nueva marcha para este mi\u00e9rcoles a las 11 en la plaza Pringles de Santa Rosa de Conlara para pedir por el esclarecimiento del caso. Las movilizaciones que se realizaron en el marco de la pandemia del COVID- 19 nunca cesaron y se realizan cada mes frente a la comisar\u00eda. Todas tienen como lema \u201cNadie se suicida en una comisar\u00eda, a Florencia Magal\u00ed Morales la asesin\u00f3 la polic\u00eda\u201d. La causa est\u00e1 a cargo del juez Jorge Pinto.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>El caso<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Florencia Magal\u00ed Morales era empleada de un hotel y viv\u00eda con sus dos hijxs y una nieta. Nacida en Mendoza pero radicada en el peque\u00f1o pueblo puntano de Santa Rosa de Conlara fue demorada, seg\u00fan fuentes policiales, por violar la cuarentena y por el delito de \u201cresistencia a la autoridad\u201d, cuando iba a comprar comida en bicicleta. All\u00ed deber\u00eda haber ingresado en calidad de \u201cdemorada\u201d a la comisar\u00eda N\u00b0 25, pero fue encerrada en una celda disciplinaria y falleci\u00f3 por \u201casfixia mec\u00e1nica\u201d, seg\u00fan el informe forense realizado por el m\u00e9dico Gustavo Lafourcade Dur\u00e1n, producida por \u201cestrangulamiento por el cord\u00f3n del buzo\u201d que llevaba puesto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La familia se\u00f1al\u00f3 que el gobernador\u00a0Alberto Rodr\u00edguez Sa\u00e1 \u201cdistorsion\u00f3 los hechos\u201d en conferencia de prensa.\u00a0\u201cEn este contexto, el silencio de la Secretar\u00eda de la Mujer de la provincia encabezada por Ayel\u00e9n Mazzina es un obst\u00e1culo para que el caso se esclarezca\u201d, denunciaron.\u00a0Por otra parte, la referente de la Asamblea Permanente por los Derechos Humanos (APDH) de San Luis, Lilian Videla, en una entrevista con CNN Radio San Luis, cuestion\u00f3 el accionar de la fuerza de seguridad provincial. \u201cLos suicidios as\u00ed de f\u00e1cil como los describe la polic\u00eda son imposibles -pronunci\u00f3- No deber\u00edan ni pueden ocurrir. Hay una responsabilidad pol\u00edtica en esto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La ministra de Seguridad de la Naci\u00f3n Sabina Frederic le envi\u00f3 una carta a Rodriguez Sa\u00e1 pidiendo informaci\u00f3n de lo sucedido. Eso motoriz\u00f3 la separaci\u00f3n de los cinco polic\u00edas sospechados de involucramiento. \u201cLos aborrezco, quiero que vayan todos presos -coment\u00f3 Andrea a <em>Feminacida<\/em>&#8211; Desde el primer momento que me dijeron que mi hermana estaba muerta yo sab\u00eda que la hab\u00edan matado\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n<h4 style=\"text-align: justify;\">\u2013\u00a0<em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/h4>\n<div class=\"getsocial gs-inline-group\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El 5 de abril Florencia Magal\u00ed Morales, de 39 a\u00f1os, muri\u00f3 en la comisar\u00eda N\u00b0 25 de la ciudad de Santa Rosa de Conlara, en San Luis. La versi\u00f3n de los oficiales asegur\u00f3 que la mujer se hab\u00eda suicidado tras ser detenida por violar la cuarentena, pero la familia denunci\u00f3 inconsistencias en el relato. Una [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":75,"featured_media":6869,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[1775,1774,1776,1037],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Florencia_1_1587827147_1591386736.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6868"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/75"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6868"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6868\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6884,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6868\/revisions\/6884"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6869"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6868"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6868"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6868"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}