{"id":689,"date":"2018-03-27T13:04:46","date_gmt":"2018-03-27T16:04:46","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=689"},"modified":"2019-07-15T00:23:22","modified_gmt":"2019-07-15T03:23:22","slug":"ataque-homofobico-los-golpearon-por-ir-de-la-mano","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/ataque-homofobico-los-golpearon-por-ir-de-la-mano\/","title":{"rendered":"Ataque homof\u00f3bico: los golpearon por ir de la mano"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">La Secretar\u00eda de Derechos Humanos de la Naci\u00f3n comparti\u00f3 ayer un <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/SDHArgentina\/photos\/a.469381489822099.1073741835.450525428374372\/1652365091523727\/?type=3&amp;theater\">flyer<\/a> en el marco de una campa\u00f1a para visibilizar la diversidad sexual. Pero a las pocas horas cientos de personas repudiaron el mensaje que conten\u00eda, por err\u00f3neo: dec\u00eda &#8220;la heterosexualidad es parte de la diversidad sexual&#8221;. &#8220;Nadie es discriminado por ser heterosexual&#8221;, escribieron algunos usuarios en las redes. Otros recordaron historias en las que se agredi\u00f3 verbal o f\u00edsicamente a integrantes del colectivo LGTBIQ y recordaron a v\u00edctimas de cr\u00edmenes de odio, como la activista travesti <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/la-primera-audiencia-travesticidio-diana-sacayan\/\">Amancay Diana Sacay\u00e1n<\/a>. El flyer gener\u00f3 malestar porque los casos no son espor\u00e1dicos. Este fin de semana Ariel y Mat\u00edas fueron insultados y atacados en una estaci\u00f3n de tren por ir de la mano. Joey, una amiga de ellos, escribi\u00f3 un texto en sus redes sociales en el que relat\u00f3 lo sucedido y pidi\u00f3 difusi\u00f3n para poder encontrar a los agresores. Lo compartimos:<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&#8220;Hoy para m\u00ed es muy triste contar esta situaci\u00f3n que les pas\u00f3 a dos personas que amo. El s\u00e1bado 24 de marzo, alrededor de las 7 de la ma\u00f1ana, cerca de la estaci\u00f3n de tren de Quilmes, Ariel y Mat\u00edas fueron victimas de violencia f\u00edsica de dos homof\u00f3bicos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los chicos pasaron la noche en una fiesta con amigos. Ten\u00edan que tomarse el tren para volver a Lan\u00fas. Tranquilos, sin llamar mucho la atenci\u00f3n, charlando en un tono normal, ri\u00e9ndose un poco, c\u00f3mo lo hace cualquier pareja en la calle, iban caminando de la mano. Unos pasos m\u00e1s atr\u00e1s de ellos hac\u00edan esc\u00e1ndalo dos tipos: dec\u00edan cosas despectivas hacia los chicos y les tiraban cerveza en la espalda. A esto reaccion\u00f3 Mat\u00edas. Vocifer\u00f3 un insulto (t\u00edpica reacci\u00f3n de cualquiera que vive una situaci\u00f3n as\u00ed). Uno lo escucho y le peg\u00f3 una trompada en la nuca que luego se convirti\u00f3 en una golpiza. El resultado: Mat\u00edas termin\u00f3 con un derrame en el ojo y con Ariel tirado en piso por las patadas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La valent\u00eda de<img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-691 alignright\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/29572218_10216123943394579_4194844823924245383_n.jpg\" alt=\"\" width=\"376\" height=\"497\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/29572218_10216123943394579_4194844823924245383_n.jpg 640w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/29572218_10216123943394579_4194844823924245383_n-227x300.jpg 227w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/29572218_10216123943394579_4194844823924245383_n-600x793.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 376px) 100vw, 376px\" \/> los chicos al defenderse solos logr\u00f3 que esto sea una &#8220;simple&#8221; golpiza. Asustados, desorientados y discriminados por el solo hecho de ser putos. As\u00ed se sent\u00edan ellos cuando la gente que era testigo de esta agresi\u00f3n solo miraba y no se acercaban a ayudar. Como siempre a nadie le import\u00f3, ni se meti\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Esta historia no termin\u00f3 ah\u00ed. Buscando refugiarse, Ariel se acerc\u00f3 a un oficial o un empleado que estaba en la estaci\u00f3n de tren que lo despach\u00f3 del lugar por disturbios. Esa persona estaba ah\u00ed para ayudar y cuidar a los ciudadanos, pero en ese momento se desentendi\u00f3 de la situaci\u00f3n y los dej\u00f3 a la deriva, a pesar de tener la cara llena de sangre por los golpes. Entre los dos decidieron llamar al 911 para que un patrullero se acerque a detener a los agresores, que segu\u00edan su vida como si nada hubiera pasado y a\u00fan siguen siendo un peligro en la calle para cualquiera. Como de costumbre, la polic\u00eda nunca apareci\u00f3. Resolvieron entonces, por llamar a un familiar para que los vaya a buscar y as\u00ed volver a sus casas para tratar las heridas e intentar olvidarse del momento tan doloroso.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mis amigos fueron victimas de violencia f\u00edsica de dos homof\u00f3bicos. Victimas de discriminaci\u00f3n, odio, hostilidad, abandono, desinter\u00e9s, falta de solidaridad y falta de compromiso de los testigos de esta situaci\u00f3n.\u00a0Necesitamos tomar conciencia de que el odio mata. No hay que callar m\u00e1s. Por eso mismo, hoy muestro esta dura realidad. Quiz\u00e1 as\u00ed logramos llegar a que los agresores sean descubiertos con nombre y apellido&#8221;.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Foto de portada: Emiliano Ort\u00edz<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La Secretar\u00eda de Derechos Humanos de la Naci\u00f3n comparti\u00f3 ayer un flyer en el marco de una campa\u00f1a para visibilizar la diversidad sexual. Pero a las pocas horas cientos de personas repudiaron el mensaje que conten\u00eda, por err\u00f3neo: dec\u00eda &#8220;la heterosexualidad es parte de la diversidad sexual&#8221;. &#8220;Nadie es discriminado por ser heterosexual&#8221;, escribieron algunos [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":690,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3,17],"tags":[124,11],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/MG_2998-e1522166922163.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/689"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=689"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/689\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3700,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/689\/revisions\/3700"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/690"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=689"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=689"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=689"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}