{"id":6906,"date":"2020-08-06T12:12:51","date_gmt":"2020-08-06T15:12:51","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6906"},"modified":"2020-08-06T12:12:51","modified_gmt":"2020-08-06T15:12:51","slug":"alicia-caf-el-sueno-de-una-mariposa","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/alicia-caf-el-sueno-de-una-mariposa\/","title":{"rendered":"Alicia Caf: el sue\u00f1o de una mariposa"},"content":{"rendered":"<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\"><em>\u00bfQu\u00e9 vamos a hacer cuando seamos viejas? Esa es la pregunta que viene a responder Sue\u00f1os de Mariposas, un proyecto feminista que busca ser abrigo para mujeres adultas mayores lesbianas. El martes en horas de la noche se conoci\u00f3 la noticia del fallecimiento de Alicia Caf, una de las creadoras del espacio. Seg\u00fan informaron compa\u00f1eras del proyecto, el motivo fue a causa de una complicaci\u00f3n pulmonar derivada del covid19. Esta es la historia de una mujer que puso la mirada sobre personas que fueron violentadas durante toda la vida y que buscan la contenci\u00f3n en un espacio de compa\u00f1\u00eda. Aqu\u00ed recuperamos su voz, cuando se reuni\u00f3 con\u00a0<\/em><strong>Revista Sudestada<\/strong><em>\u00a0en el bar de\u00a0<\/em>La Tribu<em>.<\/em><\/p>\n<p class=\"has-drop-cap has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">Alicia comenz\u00f3 a tener un sue\u00f1o recurrente a los 17 a\u00f1os: caminaba entre monta\u00f1as y llegaba a un pueblo en el que eran s\u00f3lo mujeres. Cuenta que, a\u00f1os despu\u00e9s, una suiza mal vestida se le acerc\u00f3 en un bar europeo para invitarla a conocer una comunidad similar en los Pirineos. Parec\u00eda hab\u00e9rsele cumplido el sue\u00f1o. Sin embargo, perdur\u00f3 en el tiempo y hoy, a sus 67 a\u00f1os, Alicia trabaja para hacerlo realidad en su tierra. \u201cSe trata de un espacio de vida para que las lesbianas envejezcamos juntas y sin violencias\u201d, asegura en esta entrevista con Sudestada. Y aprieta los pu\u00f1os entre palabra y palabra, como quien desea algo con fuerza.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">Con el paso de la vida, aquello que parec\u00eda una fantas\u00eda se transform\u00f3 en proyecto concreto. Alicia, junto con otras dos compa\u00f1eras, tiene el objetivo de construir una casa intergeneracional que haga foco en la vejez l\u00e9sbica. El paso siguiente a ese es que se convierta en un \u201clesbi\u00e1trico\u201d. Ella transmiti\u00f3 esa inquietud hace dos a\u00f1os en un grupo de facebook transfeminista.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">\u00bfPor qu\u00e9 nadie pens\u00f3 en un espacio para que vivan las lesbianas adultas mayores? \u00bfA qu\u00e9 otras violencias se enfrentan ellas al final de su vida cuando terminan en un geri\u00e1trico com\u00fan? De esas preguntas emergi\u00f3 la respuesta a una necesidad. Alicia llam\u00f3 a ese futuro espacio de contenci\u00f3n \u201cSue\u00f1os de Mariposas\u201d: \u201cEs en reconocimiento a las hermanas Mar\u00eda Teresa, Patria y Minerva Mirabal, a Diana Sacay\u00e1n y a Lohana Berkins\u201d.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">En junio de 2017, ese debate en redes sociales se convirti\u00f3 en un primer encuentro en el bar de Radio La Tribu, el mismo lugar en el que transcurre esta entrevista. La idea era verse, conversar y poner en com\u00fan sus historias. Fue as\u00ed que las reuniones se prolongaron en el tiempo y tuvieron lugar en otros espacios para invitar a mujeres lesbianas j\u00f3venes y adultas mayores a que se sumaran a la iniciativa. Tambi\u00e9n a trav\u00e9s de variet\u00e9s y ciclos semanales de cine. Sin embargo, la ronda estaba abierta para m\u00e1s problem\u00e1ticas. \u201cApoyamos otras causas, como la lucha que llevan las mujeres y disidencias dentro de las c\u00e1rceles\u201d, dice Alicia. Hoy no van a ninguna parte sin su bandera, en la que se puede leer \u201cVejez l\u00e9sbica en resistencia\u201d en letras negras.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">\u201cLa precarias condiciones de vida que atravesamos las lesbianas y en especial las mayores (la pobreza, la soledad, la invisibilizaci\u00f3n y la discriminaci\u00f3n) nos plantea la urgencia y la necesidad de construir una respuesta propia: una alternativa colectiva y asamblearia que nos abrigue y que propicie otros modos de estar juntas. Consideramos que ser lesbianas es una identidad pol\u00edtica que desaf\u00eda al r\u00e9gimen heteronormativo. Es desde ah\u00ed que nos proponemos crear estrategias grupales, horizontales y sustentables que se transformen en soluciones reales para las lesbianas cis y trans en situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n econ\u00f3mica\u201d, escribieron para convocar a una de sus reuniones.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n<p style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-6903 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/109520825_2074517326012530_4232249964230433704_n.jpg\" alt=\"\" width=\"478\" height=\"478\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/109520825_2074517326012530_4232249964230433704_n.jpg 648w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/109520825_2074517326012530_4232249964230433704_n-150x150.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/109520825_2074517326012530_4232249964230433704_n-300x300.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 478px) 100vw, 478px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Cada una, un ladrillo<\/strong><\/h4>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">Clodet Garc\u00eda tiene 50 a\u00f1os y lleva adelante ARDA, una agrupaci\u00f3n que hace intervenciones en las calles. Conoci\u00f3 a Alicia una ma\u00f1ana frente a Tribunales. Hab\u00edan ido a acompa\u00f1ar el juicio de una mam\u00e1 protectora que buscaba recuperar la tenencia de sus hijxs. Hacia el final de la jornada Alicia se acerc\u00f3, t\u00edmida, y le mostr\u00f3 la semilla de aquel proyecto a\u00fan sin nombre.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">\u2013Yo pongo el primer ladrillo, lo puedo comprar. Si cada compa\u00f1era trae el suyo podemos construir un lugar donde habitar.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">Lo dijo convencida, varias veces. Clodet, que no conoc\u00eda la realidad de Alicia, crey\u00f3 que ten\u00eda una casa o al menos un espacio para reconstruir. Pero no era una met\u00e1fora o una forma de decir, era un planteo serio. Esa era la manera de empezar para ella. \u201cEn la comunidad lesbiana existe la idea de una casa, una aldea, una isla a la que nos vamos. Es una fantas\u00eda que las compa\u00f1eras de Sue\u00f1os de Mariposas quieren llevar a lo real\u201d, asegur\u00f3 a\u00a0<strong>Sudestada<\/strong>.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">Sigue de cerca el proyecto, aunque no est\u00e9 en el n\u00facleo organizativo. Dice que le queda bastante tiempo para pensar c\u00f3mo desea transitar su vejez. En su adolescencia se reconoc\u00eda a s\u00ed misma como homosexual o mujer gay, porque la palabra lesbiana era peor vista.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">Hoy Clodet reivindica la manera de nombrarse e idea el futuro: \u201dNosotras no podemos pensarnos en un geri\u00e1trico com\u00fan, nos morir\u00edamos de pena. Terminar en un lugar que siempre tiene su desaf\u00edo y su dureza como es un geri\u00e1trico, pero adem\u00e1s heteronormado, es como una especie de castigo al final de los d\u00edas. Porque toda nuestra vida ha sido una disidencia a ese r\u00e9gimen\u201d.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">\u201c\u00a1Existimos, deseamos, resistimos!\u201d. Ese fue el grito que se escuch\u00f3 el D\u00eda de la Visibilidad L\u00e9sbica, el 7 de marzo. La fecha est\u00e1 fijada en el calendario en conmemoraci\u00f3n a Natalia \u201cPepa\u201d Gait\u00e1n, de 27 a\u00f1os, asesinada de un escopetazo por Daniel Torres, el padrastro de su novia en la ciudad de C\u00f3rdoba en 2010. Esa noche, la polic\u00eda encontr\u00f3 a Pepa tirada en la vereda en su casa, en el barrio Parque Liceo II, y no hubo una respuesta r\u00e1pida para salvar su vida: se negaron a trasladarla al hospital m\u00e1s cercano. En la justicia tampoco se reconoci\u00f3 el crimen por la orientaci\u00f3n sexual, como ped\u00edan los familiares: Torres fue condenado a 14 a\u00f1os de prisi\u00f3n por el delito de \u201chomicidio simple agravado por uso de armas de fuego\u201d.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">El recuerdo de Pepa invita a luchar por otras compa\u00f1eras que necesitan del apoyo del movimiento feminista en sus causas, como Eva Anal\u00eda de Jes\u00fas, m\u00e1s conocida como Higui. En 2016 se defendi\u00f3 de una violaci\u00f3n grupal en San Miguel e hiri\u00f3 de muerte a uno de los agresores. A causa de eso estuvo presa nueve meses acusada del delito de \u201chomicidio simple\u201d. Este 7 de marzo hubo una concentraci\u00f3n frente al Congreso para exigir su absoluci\u00f3n. A la vez que Sue\u00f1os de Mariposas pronunci\u00f3 su apoyo a la causa e Higui fue parte de algunas de las reuniones.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">\u201cLas violaciones correctivas existen en los barrios y est\u00e1n silenciadas. Muchas veces son intrafamiliares. Est\u00e1 la idea de querer apropiarse e incidir en el cuerpo l\u00e9sbico para que se acomode a la idea heteropatriarcal de estar entorno al deseo del var\u00f3n, que es puesto en el centro, en la c\u00faspide de la pir\u00e1mide. Nosotras somos totalmente aut\u00f3nomas de \u00e9l, por eso somos castigadas. Nos disciplinan para que entremos en un molde, pero no lo logran. Nuestras existencias van por otro lado y desean distinto\u201d, reconoce Clodet e insiste con que la negaci\u00f3n l\u00e9sbica en todas las edades.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">Desde confundir a novias o parejas sexoafectivas con amigas hasta el maltrato en los controles ginecol\u00f3gicos por la orientaci\u00f3n sexual. Las violencias son constantes.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">A comienzos de abril, un grupo de amigos y amigas festej\u00f3 un cumplea\u00f1os en un bar de Palermo, compraron unas cervezas y se quedaron charlando hasta que se acerc\u00f3 el encargado del lugar para invitarlxs a que se retiraran.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">\u201cNos dijo que nos ten\u00edamos que ir porque un vecino se quej\u00f3. No est\u00e1bamos gritando ni gediendo de m\u00e1s, est\u00e1bamos consumiendo y todas las reglas del capitalismo. Pero ah, no\u2026 \u00bfsabes qu\u00e9 pas\u00f3? Est\u00e1bamos chapando tambi\u00e9n y no eran besos pakis (heterosexuales)\u201d, cont\u00f3 Ivana, que tambi\u00e9n integra el grupo musical BIFE, en una publicaci\u00f3n en sus redes sociales. Una semana despu\u00e9s, en repudio a esa actitud, organizaron un besazo colectivo en la puerta del bar. La misma respuesta se dio en hechos anteriores y similares. Ante la intolerancia y las actitudes de odio, los besos.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">\u201cTe puedo asegurar que toda la sociedad nos est\u00e1 empujando al armario, al cl\u00f3set, una y otra vez. Mis compa\u00f1eras lesbianas activistas me dicen: del cl\u00f3set se sale todo el tiempo. No basta salir una vez cuando habl\u00e1s con tu familia y con tus amigos, porque la sociedad te vuelve a leer hetero y eso nosotras lo experimentamos como una violencia\u201d, dice Clodet.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">A la vez abre una reflexi\u00f3n acerca del abordaje de estas situaciones dentro del movimiento feminista: \u201cEstamos llenas de cuestiones a resolver. Me gustar\u00eda hacer una pregunta de interpelaci\u00f3n a las compa\u00f1eras feministas heterosexuales. Es pensar cu\u00e1ntas veces las lesbianas le ponemos el cuerpo a montones de causas que tienen que ver con lo hetero y cu\u00e1ntas hetero le est\u00e1n poniendo el cuerpo a causas que tengan que ver con lo l\u00e9sbico\u201d.<\/p>\n<div class=\"wp-block-image\" style=\"text-align: justify;\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-6905 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/116344401_10223964887093191_236393598394209110_n.jpg\" alt=\"\" width=\"501\" height=\"406\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/116344401_10223964887093191_236393598394209110_n.jpg 720w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/116344401_10223964887093191_236393598394209110_n-300x243.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 501px) 100vw, 501px\" \/><\/div>\n<div style=\"text-align: justify;\"><\/div>\n<div>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Un encuentro<\/strong><\/h4>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">Alicia tom\u00f3 un avi\u00f3n a finales de los ochenta para vivir en Barcelona. Recuerda que en esos momentos las lesbianas no eran aceptadas en el movimiento feminista de Argentina. Menciona las razzias en los boliches y la \u201cley de moralidad\u201d que la polic\u00eda usaba como excusa para subirlas a un patrullero tan s\u00f3lo por ir de la mano. Por eso decidi\u00f3 exiliarse: para vivir su sexualidad sin ser perseguida y se\u00f1alada. \u201cUn exilio l\u00e9sbico\u201d, dice. Militaba en grupos feministas a miles de kil\u00f3metros de su casa, sal\u00eda a las calles y se sumaba a las luchas que cre\u00eda justas. Volvi\u00f3 cuando se desarrollaba el 4\u00b0 Encuentro Nacional de Mujeres.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">Lo que ella no sab\u00eda es que a\u00f1os despu\u00e9s Sue\u00f1os de Mariposas tendr\u00eda un lugar en uno de esos encuentros. En octubre del a\u00f1o pasado viajaron a la ciudad de Trelew, al N\u00b033, para participar del taller de Adultas Mayores. All\u00ed leyeron un comunicado a lxs presentes:<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">\u201cImaginamos una casa o casas comunitarias porque es nuestra necesidad primera, b\u00e1sica y principal. Un lugar donde mantener nuestros v\u00ednculos afectivos sea nuestro alimento cotidiano en base a nuestros deseos propios. Una casa que a su vez incluya talleres, consultor\u00edas (como ginecol\u00f3gica y jur\u00eddica), terapia ocupacional, biblioteca y actividades diversas. Poder generar un hogar para prevenir los encierros en geri\u00e1tricos en los cuales no se respeta a las diversidades sexuales, donde reinan los abusos, desprecios y malos tratos por ser mayores desvalidxs\u201d.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">Entre las asistentes al taller estaba Luz, de 32 a\u00f1os, que escuchaba con atenci\u00f3n. El mensaje la interpel\u00f3 y hoy, seis meses despu\u00e9s del encuentro, es parte del proyecto. \u201cNos tenemos que hacer eco. No todas tenemos mujeres mayores cerca. La gente m\u00e1s joven es indiferente y hay personas que necesitan tener un lugar seguro de inmediato. Eso va a tener repercusi\u00f3n en otras generaciones\u201d, dice a\u00a0<strong>Sudestada<\/strong>.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">Algo muy parecido le pas\u00f3 a July, que tiene 24. Conoci\u00f3 a Alicia cuando ambas militaban en la Asamblea L\u00e9sbica Permanente, luego dejaron al espacio y continuaron juntas con Sue\u00f1os de Mariposas. Fue July la que ley\u00f3 el documento en Trelew e hizo el primer contacto con Luz.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">\u201cQueremos mostrar que las lesbianas somos ignoradas en la juventud y en la vejez\u201d, manifiesta. Considera que el espacio necesita el aporte de las j\u00f3venes y que es necesario contribuir a la libertad sexual en la vejez, a la resignificaci\u00f3n de la tercera edad y a la pelea contra la infantilizaci\u00f3n de lxs adultxs mayores. \u201cLos geri\u00e1tricos son dep\u00f3sitos de personas que lxs expropian de ser\u201d, insiste.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\">El proyecto invita a que las m\u00e1s pibas tengan conocimiento de la historia lesbofeminista en nuestro pa\u00eds.<\/p>\n<p class=\"has-text-align-justify\" style=\"text-align: justify;\"><strong>Desde Sue\u00f1os de Mariposas piden ayuda econ\u00f3mica para costear los gastos de cochera, morgue y cremaci\u00f3n<\/strong>:<br \/>\nEsperamos el apoyo y la colaboraci\u00f3n de las personas y organizaciones allegadas, y en breve emitiremos un comunicado desde\u00a0<strong>Sue\u00f1os de Mariposas<\/strong>, la causa impulsada por Ali que busca concretar un lesbi\u00e1trico y que contin\u00faa m\u00e1s vigente y urgente que nunca. Gracias desde ya.<\/p>\n<p><strong>Mercadopago: lopinto_myway@hotmail.com (opci\u00f3n \u2018enviar dinero a un amigo\u2019)<br \/>\nCBU: 0110015030001509923879<br \/>\nBanco Naci\u00f3n, a nombre de Julieta Lopinto.<\/strong><\/p>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00bfQu\u00e9 vamos a hacer cuando seamos viejas? Esa es la pregunta que viene a responder Sue\u00f1os de Mariposas, un proyecto feminista que busca ser abrigo para mujeres adultas mayores lesbianas. El martes en horas de la noche se conoci\u00f3 la noticia del fallecimiento de Alicia Caf, una de las creadoras del espacio. Seg\u00fan informaron compa\u00f1eras [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":6904,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,14,897,35],"tags":[1785,72,120,77,1786],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/foto-portada-web-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6906"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6906"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6906\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6908,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6906\/revisions\/6908"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6904"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6906"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6906"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6906"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}