{"id":6913,"date":"2020-08-08T00:01:33","date_gmt":"2020-08-08T03:01:33","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6913"},"modified":"2020-08-07T14:01:56","modified_gmt":"2020-08-07T17:01:56","slug":"carolina-meloni-hay-que-sacar-al-sexo-de-ese-lugar-tan-sacro-y-bajar-los-niveles-de-exigencia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/carolina-meloni-hay-que-sacar-al-sexo-de-ese-lugar-tan-sacro-y-bajar-los-niveles-de-exigencia\/","title":{"rendered":"Carolina Meloni: &#8220;Hay que sacar al sexo de ese lugar tan sacro y bajar los niveles de exigencia&#8221;"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\">A casi cinco meses de cuarentena, los <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/dijiste-correr-o-coger\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">v\u00ednculos<\/a> sexo-afectivos mutan, aumentan los roces, la distancia pesa en el cuerpo, faltan espacios de intimidad, el apego se mezcla con la carencia o el aumento de la libido. Mientras que, en las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/es-el-amor-un-algoritmo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">redes sociales<\/a>, la hiperexposici\u00f3n de les cuerpes sexualizades no da respiro. Frente a este contexto de m\u00faltiples escenarios posibles, resurgen interrogantes acerca de c\u00f3mo habitar el deseo y si es posible repensarlo por <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/dilatacion-vaginal-que-el-deseo-pueda-mas-que-la-imposicion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">fuera del binarismo<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Desde hace un tiempo, los colectivos feministas proclaman a viva voz la recuperaci\u00f3n del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/exija-su-orgasmo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">placer<\/a> y reivindican la autoexploraci\u00f3n, mientras que la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/cecilia-ce-no-se-puede-entender-la-sexualidad-sin-perspectiva-de-genero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">sexolog\u00eda<\/a> rebrota como una disciplina que intenta ofrecer soluciones a todas estas demandas. Para analizar esta coyuntura, fue consultada Carolina Meloni, psic\u00f3loga cl\u00ednica y sex\u00f3loga desde una perspectiva transfeminista e integrante del equipo de psicol\u00f3gxs de la Federaci\u00f3n Argentina de Lesbianas, Gays, Bisexuales y Trans (FALGBT).<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6915 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/WhatsApp-Image-2020-08-06-at-21.23.30.jpeg\" alt=\"\" width=\"720\" height=\"714\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/WhatsApp-Image-2020-08-06-at-21.23.30.jpeg 720w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/WhatsApp-Image-2020-08-06-at-21.23.30-150x150.jpeg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/WhatsApp-Image-2020-08-06-at-21.23.30-300x298.jpeg 300w\" sizes=\"(max-width: 720px) 100vw, 720px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 pasa con la sexualidad durante la cuarentena?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Me pareci\u00f3 fant\u00e1stico que en su momento el Ministerio de Salud haya salido a hablar de la salud sexual y recomendara el sexo virtual, aunque la realidad es que la gente no le da tanta bola, son m\u00e1s los medios. Est\u00e1 buen\u00edsimo que hayan puesto en agenda la cuesti\u00f3n de la salud sexual en la pandemia, pero la realidad es que qued\u00f3 trunco, porque verdaderamente es una situaci\u00f3n frustrante por donde se la mire.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>En este contexto, \u00bfcon qu\u00e9 situaciones te encontr\u00e1s en el consultorio? <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Est\u00e1n todos los escenarios. Las personas que tienen deseo sexual, las que tienen atracci\u00f3n sexual, las que tienen ganas de tener sexo con otras personas y no tienen la cercan\u00eda o la posibilidad y se sienten hiper frustradas. Tambi\u00e9n est\u00e1n quienes no tienen deseo o atracci\u00f3n por otras personas y se sienten presionadas a tenerlo. Y ni hablar de les que est\u00e1n conviviendo hace un mont\u00f3n de tiempo con sus compa\u00f1eres, de forma casi obligada -porque la realidad es que este distanciamiento nos puso en cercan\u00eda obligatoria con otres-,\u00a0 est\u00e1n un poco hartes de esa convivencia y desciende el deseo sexual simplemente porque no hay separaci\u00f3n. O bien, quienes tienen deseo, atracci\u00f3n, ganas y a sus compa\u00f1eres al lado, pero viven en situaciones habitacionales complicadas, como en un monoambiente con sus hijes, y no tienen momentos para tener sexo, porque no hay intimidad.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfHubo variaciones en las consultas?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las consultas vienen siendo m\u00e1s o menos por lo mismo, pero s\u00ed lo que noto es que la demanda terap\u00e9utica o el tratamiento est\u00e1 vinculado con el hecho de tener m\u00e1s tiempo para dedicarse a algo que parece un lujo, que parece un plus dentro de lo que es la salud: la salud sexual.\u00a0 Hay una consulta habitual por la \u201canorgasmia\u201d y la eyaculaci\u00f3n precoz. Adem\u00e1s, hay mucha consulta por falta de deseo sexual. La realidad es que hay gente que no tiene ganas y empieza a armarse una pregunta en funci\u00f3n del por qu\u00e9 no tiene deseo si el resto s\u00ed, lo que tambi\u00e9n es un posicionamiento casi est\u00e9tico frente a la mirada de les otres en un espacio hipersexualizado como lo son las redes sociales. Mucha gente identific\u00f3 como beneficioso que empez\u00f3 a conectar con el autoerotismo, con la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/masturbadoras\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">masturbaci\u00f3n<\/a>, con la exploraci\u00f3n y con la b\u00fasqueda de su sensibilidad o sensorialidad, a solas, como que desconect\u00f3 y empez\u00f3 a conectar con su intimidad, eso me parece piola.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Con respecto a tu formaci\u00f3n, \u00bfen qu\u00e9 momento se vio atravesada por una perspectiva transfeminista?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Que dif\u00edcil, yo me recib\u00ed en el 2005 cuando la perspectiva de g\u00e9nero no exist\u00eda de ninguna manera. De todas formas, en la cursada tuve una materia optativa que se llamaba Sexualidad Humana. La dictaba Le\u00f3n Gindin, y qued\u00e9 fascinada. En el 2014 ingres\u00e9 al posgrado de sexolog\u00eda con la misma gente con la que hab\u00eda tenido contacto 10 a\u00f1os antes y descubr\u00ed que en los posgrados no hay formaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero, mucho menos en diversidades o en la cuesti\u00f3n transfeminista. En la actualidad, no hay espacios donde se de formaci\u00f3n de sexolog\u00eda cl\u00ednica con perspectiva de g\u00e9nero y diversidades. Yo me empiezo a acercar al feminismo a trav\u00e9s de la militancia en espacios profesionales cuando entro al espacio de psicolog\u00eda de la Federaci\u00f3n Argentina de Lesbianas, Gays, Bisexuales y Trans (FALGBT) con mis compa\u00f1eres del equipo. Ah\u00ed empiezo a reconfigurar mi pr\u00e1ctica profesional en clave de g\u00e9nero.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>Entonces, \u00bfla perspectiva aparece por fuera de la academia? <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Claro. Empiezo a delinear la perspectiva desde la militancia misma, a buscar bibliograf\u00eda que no encontraba, a chocarme con espacios que no me alojaban las inquietudes, a cruzarme con <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sacar-al-patriarcado-de-los-consultorios-de-ginecologia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">profesionales<\/a> que se mostraban inclusives y en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica no la ejerc\u00edan, o\u00a0 por ah\u00ed cuando ten\u00edan una mirada piola con algune consultante, despu\u00e9s cuando hab\u00eda que teorizar y la teor\u00eda segu\u00eda siendo tan binaria como la disciplina cl\u00e1sica. Es un recorrido arduo de mucha investigaci\u00f3n, de mucha frustraci\u00f3n, y tambi\u00e9n de mucho aprendizaje colectivo, con les mismes consultantes que te ense\u00f1an un mont\u00f3n, que te corrigen todo el tiempo, que te preguntan de qu\u00e9 est\u00e1s hablando cuando te est\u00e1s equivocando y te explican que en realidad estar\u00eda bueno que lo menciones de otra manera. Creo que la formaci\u00f3n en estos momentos tiene que ver con el encuentro con les mismes <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coger-es-politico\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">actores pol\u00edticos<\/a> de la cuesti\u00f3n.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 implicaciones conlleva que la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-salud-publica-terreno-de-conquista-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">perspectiva transfeminista<\/a> est\u00e9 presente en tus consultas? <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En primer lugar, pienso en la perspectiva como un posicionamiento \u00e9tico y no como una formaci\u00f3n, como un posgrado o una especialidad. A diferencia de otres profesionales que trabajan sin perspectiva, desde un posicionamiento m\u00e1s binario, en los que hay un desconocimiento de ciertas cuestiones vinculadas con la respuesta sexual, lo pienso m\u00e1s desde la sexolog\u00eda que desde la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/psicologia-feminista-las-nuevas-redes-de-la-cuarta-ola\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">psicolog\u00eda<\/a>. Ese desconocimiento se debe a que todo el tiempo hay una divisi\u00f3n entre lo masculino y femenino. Muchas veces se termina sesgando la mirada y dando por obvio sin preguntar acerca de pr\u00e1cticas, v\u00ednculos, tipos de relaciones. Se patologizan posicionamientos dentro de un v\u00ednculo sexo-afectivo, se patologiza la asexualidad, por ejemplo, o se invisibilizan pr\u00e1cticas con lo cual se deja de dar atenci\u00f3n, porque se desconoce acerca de ciertas disciplinas.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfC\u00f3mo es la atenci\u00f3n que llev\u00e1s adelante en el consultorio? <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">En general, el acompa\u00f1amiento tiene que ver con la psicoeducaci\u00f3n, prefiero hablar de consultantes y no de pacientes, y trato de no fragmentarme en \u201cyo s\u00e9 y vos no\u201d, sino que \u201cvos sab\u00e9s una parte y yo la otra, entonces aprendamos juntes\u201d. De hecho, hay un mont\u00f3n de cuestiones que yo no s\u00e9 y me las tiene que ense\u00f1ar la persona que tengo delante, y hay otras cosas que les tengo que explicar, sobre todo de la parte fisiol\u00f3gica. Y hay algo que tiene que ver con la cultura, c\u00f3mo nos condiciona de alguna forma. Este proceso psicoeducativo tiene que ver, principalmente, en c\u00f3mo yo pregunto y c\u00f3mo intervengo desde mi posicionamiento feminista, entendiendo que estamos en una cultura patriarcal.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfCambia mucho la forma de preguntar? <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por lo menos en mi pr\u00e1ctica cl\u00ednica intento ser lo m\u00e1s abierta posible en las preguntas que les hago a les consultantes para tomar sus datos. Siempre pregunto nombre y apellido, identidad, pronombre o identidad de g\u00e9nero, consulto cu\u00e1l es la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/bisexualidades-feministas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">orientaci\u00f3n sexual<\/a> por m\u00e1s que me digan \u201csoy una mujer cis y estoy de novia con un var\u00f3n\u201d. No doy por sentado que es una mujer heterosexual, indago cu\u00e1l es la orientaci\u00f3n, cu\u00e1les son sus pr\u00e1cticas sexuales, no pregunto si tienen novio, novia o est\u00e1n en pareja. En realidad, indago en si tiene un \u00fanico v\u00ednculo o varios, porque tambi\u00e9n entramos en esta categor\u00eda mononormada. Considero toda la integralidad de la persona, sin quedarme \u00fanicamente con lo que se piensa tiene que ver con lo disfuncional. Del mismo modo, no fragmento en t\u00e9rminos de patologizaci\u00f3n de circunstancias, hablo de dificultad, no de disfunci\u00f3n, ni de enfermedad. Doy toda la informaci\u00f3n necesaria y desde este punto tampoco binarizo mi posici\u00f3n frente a la posici\u00f3n de la persona que me consulta.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfQu\u00e9 es <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/sesi.sexualidades\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">SESI SEXUALIDADES<\/a>? \u00bfQui\u00e9nes son les profesionales que lo componen? <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Naci\u00f3 hace muy poquito como una p\u00e1gina de Instagram. La idea es obtener conocimientos entrecruzados entre todas las personas independientemente de nuestras titulaciones. Somos cinco personas que nos autoconvocamos. Est\u00e1n <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sacar-al-patriarcado-de-nuestras-vulvas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Tati Espa\u00f1ol<\/a>, que es una divulvadora de conocimiento sobre todo lo que se vincula con sexualidad y vulva; Seba Goncalves, que es terapista ocupacional y tiene una mirada vinculada al modelo de discapacidad de diversidad funcional y se est\u00e1 formando en sexolog\u00eda; Anabel Rodriguez, psic\u00f3loga cl\u00ednica feminista que tambi\u00e9n se est\u00e1 formando en sexolog\u00eda; Silvia que es psic\u00f3loga, psicoanalista y parte del equipo de la Federaci\u00f3n Argentina de Lesbianas Gays y Transexuales (FALGBT) y yo.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfLo piensan como un espacio que pueda cubrir esa carencia de perspectiva de g\u00e9nero en la formaci\u00f3n?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ojal\u00e1 en un futuro podamos armar un posgrado en sexolog\u00eda que no sea elitista ni academicista. Es decir, que no habilite a las personas exclusivamente en funci\u00f3n de sus t\u00edtulos acad\u00e9micos, ni de sus marcos te\u00f3ricos. Porque, por ejemplo, Tati ha sido desacreditada en varias oportunidades, porque no tiene un t\u00edtulo universitario, ni un posgrado en sexolog\u00eda, como si la gente que trabajara en sexolog\u00eda supiera un poco m\u00e1s. La realidad es que tenemos ganas de armar actividades de formaci\u00f3n, reci\u00e9n arrancamos y necesitamos ciertas habilitaciones.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00bfCu\u00e1l es la motivaci\u00f3n que hay detr\u00e1s de tu inter\u00e9s por la sexualidad humana?<\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Nunca me preguntaron esto, siempre digo: \u201c\u00bfAlguna vez me lo van a preguntar?\u201d. La realidad es que vengo de una familia hipersexualizada donde siempre se ha hablado de sexo con total libertad. A los 6 a\u00f1os me explicaron que el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/preservate-por-una-sexualidad-sin-mitos-ni-tabues\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">sexo<\/a> no tiene que ver solamente con la procreaci\u00f3n. Mis viejos, de 65 y 67 a\u00f1os, son dos personas que llevan muchos a\u00f1os de monogamia exclusiva y siguen ah\u00ed, chapando como dos adolescentes. Yo crec\u00ed con esto, con muy poco pudor respecto de la informaci\u00f3n, acerca de la sexualidad. Siempre fui una piba que desde chica le\u00eda mucho y buscaba informaci\u00f3n como pod\u00eda en enciclopedias o libros de enfermer\u00eda.<\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><strong>En estos tiempos, \u00bfcu\u00e1l es la clave para entender la sexualidad?\u00a0 <\/strong><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hay que sacar al sexo de ese lugar tan sacro y bajar los niveles de exigencia. Soy una persona que disfruta del sexo, pero la realidad es que ponerlo en un pedestal me parece que carga de mucha ansiedad innecesaria a la gente y quiz\u00e1s yo lo viv\u00ed siempre con mucha relajaci\u00f3n, entonces me parece que viene por ah\u00ed. A m\u00ed me mueve, sobre todo, la curiosidad y la necesidad de no estar permanentemente poniendo juicios valorativos sobre las pr\u00e1cticas sexuales de nadie, siempre y cuando haya <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/consentimiento-en-el-sexo-no-es-no\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">consenso<\/a> entre todas las partes. Me interesa bajar no solo las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/acabar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">exigencias<\/a>, sino\u00a0 tambi\u00e9n los juicios; los juicios morales, los juicios \u00e9ticos, los juicios valorativos, la segregaci\u00f3n y la jerarquizaci\u00f3n, creo que va por ese lado. Y cuando empec\u00e9 la militancia en espacios de diversidad pens\u00e9 que, con m\u00e1s raz\u00f3n, no puede ser que todo esto quede oculto y que no haya maneras de estudiarse, sistematizarse, o socializarse\u00a0 de una manera m\u00e1s relajada.<\/p>\n<h4>&#8211; Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida &#8211;<\/h4>\n<h4>Ilustraci\u00f3n de portada: <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/tinamariaelena\/?hl=es-la\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Tina Mar\u00eda Elena<\/a><\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A casi cinco meses de cuarentena, los v\u00ednculos sexo-afectivos mutan, aumentan los roces, la distancia pesa en el cuerpo, faltan espacios de intimidad, el apego se mezcla con la carencia o el aumento de la libido. Mientras que, en las redes sociales, la hiperexposici\u00f3n de les cuerpes sexualizades no da respiro. Frente a este contexto [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":29,"featured_media":6919,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897],"tags":[1789,1792,1791,356,1790,940],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/9640743ead34ad3d88a4ff72f3db715e.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6913"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/29"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6913"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6913\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6920,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6913\/revisions\/6920"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6919"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6913"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6913"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6913"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}