{"id":6932,"date":"2020-08-10T00:01:20","date_gmt":"2020-08-10T03:01:20","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=6932"},"modified":"2020-08-12T09:47:54","modified_gmt":"2020-08-12T12:47:54","slug":"rocio-chinellato-la-reivindicacion-de-la-militancia-feminista-en-las-universidades","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/rocio-chinellato-la-reivindicacion-de-la-militancia-feminista-en-las-universidades\/","title":{"rendered":"Roc\u00edo Chinellato y la reivindicaci\u00f3n de la militancia feminista en las universidades"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Roc\u00edo Chinellato responde la llamada para la entrevista con el viento soplando fuerte de fondo. Es s\u00e1bado a la ma\u00f1ana y en Ciudad Universitaria un grupo de j\u00f3venes reciben y ordenan donaciones en el marco de la campa\u00f1a \u201cCodo a codo\u201d, destinadas a quince comedores y merendero de la ciudad. Forman parte de la Federaci\u00f3n Universitaria de C\u00f3rdoba (FUC) y Roc\u00edo es la presidenta electa desde octubre del 2019 mediante un congreso compuesto de delegadxs de los centros de estudiantes de las facultades de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba (UNC). <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es feminista, pertenece a Franja Morada y tiene una larga trayectoria en la militancia estudiantil que comenz\u00f3 en el secundario.&nbsp;Chinellato advirti\u00f3 sobre la necesidad de que la UNC se amigara con la virtualidad desde que fue electa y empez\u00f3 a ser vocera de lxs estudiantes. En esta entrevista con <em>Feminacida<\/em>,&nbsp; la realidad de las facultades frente a las dificultades de la pandemia, la participaci\u00f3n de mujeres en espacios de toma de decisiones y la necesidad de transversalizar la perspectiva feminista en los planes de estudio de las carreras.&nbsp;<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-6939 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/UNC-pabellon-portada-e1597016143785.jpg\" alt=\"\" width=\"790\" height=\"316\"><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>La virtualidad de los contenidos y las nuevas tecnolog\u00edas como herramientas de aprendizaje, cobra m\u00e1s importancia y urgencia para aplicarse en este contexto. \u00bfConsideras que las <\/b><b>resistencias<\/b><b> son m\u00e1s moralistas o presupuestarias?&nbsp;&nbsp;<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Hay mucho de moralidad en ciertas decisiones, una moralidad acad\u00e9mica. Respecto a la virtualidad estuvimos dando muchas discusiones que fueron avanzando y retrocediendo a lo largo de los meses, pero como premisa general nosotrxs solemos decir que las universidades, y la nuestra en particular, es muy progresista para afuera, pero hacia adentro de los claustros es muy conservadora, independientemente de que tengamos docentes m\u00e1s progresistas que otros, hay siempre una gran resistencia al cambio. Tenemos docentes que consideran que lo \u00fanico que garantiza la excelencia acad\u00e9mica es la presencialidad y hasta plantearon que no se deber\u00eda haber avanzado ni siquiera en el dictado del semestre.&nbsp;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Es una realidad la necesidad de inversi\u00f3n, por ejemplo, con las becas conectividad que se realizaron para trabajar en el acceso a dispositivos electr\u00f3nicos por parte de los distintos claustros y \u00e1reas de la universidad, y sobre todo en el marco de la poblaci\u00f3n estudiantil. Poder garantizar el acceso a la educaci\u00f3n y que la brecha digital no sea tan grande. Lo presupuestario en este contexto tambi\u00e9n es dificultoso, pero no deber\u00eda ser un problema porque en definitiva todo lo que se invierte en educaci\u00f3n es en beneficio del pueblo.&nbsp;<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>\u00bfC\u00f3mo fueron tus inicios en la dirigencia estudiantil y que rol cumple la FUC? \u00bfRecordas el hito de cuando dijiste \u201csoy feminista\u201d?&nbsp;<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Empec\u00e9 mi participaci\u00f3n en espacios de representaci\u00f3n estudiantil en el secundario. Mi inter\u00e9s por la pol\u00edtica naci\u00f3 en el Colegio Monserrat. Fui la primera <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/si-nos-quieren-sumisas-llegaron-tarde\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">presidenta<\/a> mujer del Centro de Estudiantes. Un colegio muy antiguo, y que hist\u00f3ricamente fue solo para varones. Para m\u00ed fue significativo porque todav\u00eda se est\u00e1 dando la lucha dentro del colegio de derribar premisas patriarcales que quedaron de otras \u00e9pocas. Despu\u00e9s en la facultad fui tomando partido hacia un espacio pol\u00edtico que me representara. Eleg\u00ed Franja Morada para dar la lucha desde adentro y desde los espacios de representaci\u00f3n pol\u00edtica poder plantear las ideas que entiendo necesarias.&nbsp;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Mi acercamiento al feminismo fue en el 2011 en el primer a\u00f1o de la carrera de Derecho cuando me vi involucrada en la pol\u00edtica universitaria. Con la explosi\u00f3n del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ni-una-menos-un-grito-que-persiste\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Ni una menos<\/a> y participando en el espacio de Franja, pude presidir el centro de estudiantes por dos per\u00edodos seguidos hasta 2017. Despu\u00e9s continu\u00e9 mi militancia universitaria, fui conciliaria en el Consejo Superior durante dos a\u00f1os y el 28 de septiembre del a\u00f1o pasado, en el \u00faltimo consejo de la Federaci\u00f3n Universitaria de C\u00f3rdoba, mis compa\u00f1erxs me eligieron para ser presidenta de la FUC, el gremio que representa a lxs m\u00e1s de 120 mil estudiantes de la UNC. La FUC es un espacio transversal, en donde se han podido gestionar muchas cuestiones en a pesar de la pandemia y reinventar las acciones que ten\u00edamos programadas de otra manera.<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>La dirigencia estudiantil es un espacio de representaci\u00f3n m\u00e1s paritario que aquellos no universitarios.&nbsp; La primera presidenta mujer de la FUC fue Brenda Austin, actual diputada por la UCR en 2005, y ahora desde 2016 han tenido cuatro presidentas consecutivas. \u00bfEst\u00e1n los centros de estudiantes en facultades y las federaciones que los nuclean conquistando la igualdad representativa que falta en los dem\u00e1s espacios de la pol\u00edtica?&nbsp;<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Es la primera oportunidad que somos tres mujeres las que estamos al frente de la conducci\u00f3n de la federaci\u00f3n: directora, vicedirectora y secretaria general. La militancia estudiantil es m\u00e1s horizontal y las agrupaciones m\u00e1s progresistas que fuera la universidad. A diferencia de lo que pasa a nivel del rectorado, en los \u00faltimos a\u00f1os ha ganado la presencia de las mujeres en la conducci\u00f3n de los centros de estudiantes de las facultades. Y eso tambi\u00e9n es un gran avance. No tengo dudas que es parte del mismo feminismo que ha calado en las diferentes organizaciones y ha permitido que las mujeres tomemos espacios de decisiones. Se ha avanzado mucho en materia de paridad, en los \u00f3rganos de cogobierno. Pero todav\u00eda es complejo derribar ciertas estructuras y que las mujeres no s\u00f3lo sean miembros de las listas con la finalidad de cumplir con la ley, sino tambi\u00e9n en relaci\u00f3n a la toma de decisiones de partidos y espacios. Esto no es casualidad ni es por buena voluntad. Es fruto de una lucha hist\u00f3rica de generaciones de mujeres que vienen dando batalla, para que las nuevas generaciones podamos llegar y alcanzar una real igualdad de oportunidades.&nbsp;<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6940 aligncenter\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/0M5A0359.jpg\" alt=\"\" width=\"670\" height=\"447\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/0M5A0359.jpg 670w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/0M5A0359-300x200.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 670px) 100vw, 670px\" \/><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>En la mayor\u00eda de las facultades m\u00e1s grandes se repite la presencia de varones en las jefaturas de c\u00e1tedra. \u00bfQu\u00e9 hace falta para que m\u00e1s mujeres lleguen a puestos de toma de decisiones dentro de la UNC?&nbsp;<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Si bien de las 15 facultades, 9 de ellas est\u00e1n conducidas en sus decanatos por mujeres, es una realidad que la composici\u00f3n de las f\u00f3rmulas que han llegado al rectorado, desde el periodo de Carolina Scotto en 2007, no ha habido otra mujer y ella fue la \u00fanica en 400 a\u00f1os de universidad. Tambi\u00e9n en las titularidades de c\u00e1tedra la mayor\u00eda de los jefes son hombres, pero no as\u00ed en los distintos estamentos como en auxiliares y adjuntos. Cuando revisamos la diferencia en los equipos de investigaci\u00f3n, en los jefes de estos grupos tambi\u00e9n notamos que la mayor\u00eda son hombres. Y en relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n estudiantil la balanza se invierte ya que la mayor\u00eda, m\u00e1s de la mitad, entre estudiantes activxs y egresadxs, son mujeres. E<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">s una necesidad poder garantizar una serie de pol\u00edticas vinculadas a que ellas tengan la igualdad de oportunidad para acceder a espacios de tomas de decisiones en la universidad. Es importante incluir pol\u00edticas como cuotas de g\u00e9nero en los tribunales de los concursos docentes para garantizar que las mujeres puedan acceder a estos espacios, que se tenga en cuenta la cantidad de mujeres que pueden acceder a posgrados, maestr\u00edas y doctorados, que es lo que garantiza tambi\u00e9n el ingreso y la escalada en la carrera docente. Por lo general, mientras avanza el desarrollo personal de las mujeres, las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-trabajo-domestico-no-remunerado-un-debate-que-se-agudiza-en-aislamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">tareas de cuidado<\/a> en los entornos privados y familiares aumentan, lo que genera que no puedan concluir sus estudios de posgrado o tarden m\u00e1s a\u00f1os en presentar sus tesis,&nbsp; por lo que retarda el avance en los cargos de titularidad.&nbsp;<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Los planes de estudios de las facultades&nbsp; de la UNC no contemplan formaci\u00f3n cr\u00edtica en derechos humanos ni en perspectiva de g\u00e9nero. Teniendo en cuenta que algunos llevan m\u00e1s de 20 a\u00f1os sin actualizarse, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda el camino a seguir para modificarlos?<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Incluir perspectiva de g\u00e9nero en el marco de los planes de estudio&nbsp; es una discusi\u00f3n que venimos dando en varios espacios y como secretaria de G\u00e9nero de la Federaci\u00f3n Universitaria Argentina planteo la necesidad de que la Ley de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Educaci\u00f3n Sexual Integral<\/a> tambi\u00e9n sea obligatoria para el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/larisa-kejval-y-el-repensar-las-estructuras-de-la-comunicacion-en-la-universidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">nivel universitario<\/a>. Desde la militancia feminista en las universidades entendemos que es fundamental que futuros profesionales se formen con perspectiva de g\u00e9nero, con la finalidad de que cuando ejerzan sea con respeto a los derechos de las mujeres y disidencias. No podemos educar a <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sacar-al-patriarcado-de-los-consultorios-de-ginecologia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">medicxs<\/a>, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/fallo-historico-la-justicia-rosarina-absolvio-a-aldana-munoz\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">abogadxs<\/a>, dise\u00f1adorxs, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/psicologia-feminista-las-nuevas-redes-de-la-cuarta-ola\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">psicologxs<\/a> sin esta formaci\u00f3n y esperar cambios sociales.&nbsp; La perspectiva de g\u00e9nero que se aplique debe ser en clave de derechos humanos, de manera transversal e interdisciplinariamente. No necesitamos una formaci\u00f3n en el sentido biologicista, sino realmente con la riqueza de la interdisciplinariedad de los conocimientos. Los feminismos necesitan un espacio m\u00e1s formal. Nosotras hablamos de la \u201ccurricularizaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero\u201d para que no quede en espacios aislados o en charlas espor\u00e1dicas, sino que realmente sea parte de la formaci\u00f3n permanente de lxs estudiantes.&nbsp;<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\"><b>Hay una agenda pol\u00edtica feminista que es com\u00fan a todas, escapando a la l\u00f3gica partidaria. Aparte de la hist\u00f3rica sesi\u00f3n que aprob\u00f3 la ILE en la c\u00e1mara baja del Congreso, la diputada por la UCR, Olga Rista, redact\u00f3 el proyecto final junto a las diputadas Victoria Donda y Gabriela Burgos sobre el acoso callejero y su sanci\u00f3n. \u00bfConsideras que la agenda feminista va a concretarse si justamente mujeres y disidencias pueden trabajar en objetivos en com\u00fan por fuera de los partidismos?&nbsp;<\/b><\/h4>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Creo que la clave de construcci\u00f3n de las conquistas del feminismo se ha dado exclusivamente gracias a la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/maru-bielli-los-movimientos-feministas-fueron-fundamentales-para-generar-alianza-y-derrotar-al-neoliberalismo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">unidad<\/a> de distintos espacios y dejando de lado ciertas mezquindades o recelos partidarios. Las batallas en relaci\u00f3n a la ESI, combatiendo posturas que atrasan de los sectores anti derechos, se han logrado por una transversalidad pol\u00edtica. Y aseguro que mujeres y disidencias las entendemos mucho m\u00e1s que los hombres a la hora de la praxis, porque nos hemos formado, sobre todo las nuevas generaciones, en esa clave. Entonces creo que hay sobrados motivos que nos determinan que es el camino que hay que seguir las l\u00f3gicas de la concepci\u00f3n feminista de la pol\u00edtica. Hay causas que nos unen m\u00e1s all\u00e1 de las diferencias partidarias y son cuestiones mayores que la individualidad propia.&nbsp;<\/span><\/p>\n<h4>\u2013 Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/h4>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Roc\u00edo Chinellato responde la llamada para la entrevista con el viento soplando fuerte de fondo. Es s\u00e1bado a la ma\u00f1ana y en Ciudad Universitaria un grupo de j\u00f3venes reciben y ordenan donaciones en el marco de la campa\u00f1a \u201cCodo a codo\u201d, destinadas a quince comedores y merendero de la ciudad. Forman parte de la Federaci\u00f3n [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":65,"featured_media":6936,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897],"tags":[1797,1796,1795,1793,1794],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/rocio-chinellato-27-anos-al___DNT5eqSw_1256x620__2-e1597015917472.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6932"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/65"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6932"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6932\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7017,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6932\/revisions\/7017"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6936"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6932"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6932"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6932"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}