{"id":7050,"date":"2020-08-13T22:32:40","date_gmt":"2020-08-14T01:32:40","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7050"},"modified":"2020-08-14T10:04:39","modified_gmt":"2020-08-14T13:04:39","slug":"enardecidas-el-camino-pendiente-hacia-una-ley-de-proteccion-de-humedales","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/enardecidas-el-camino-pendiente-hacia-una-ley-de-proteccion-de-humedales\/","title":{"rendered":"Enardecidas: el camino pendiente hacia una Ley de Protecci\u00f3n de Humedales"},"content":{"rendered":"\n<p class=\"has-text-align-justify\"><em>#LeydeHumedalesYa fue el tuitazo #1 en Argentina la semana pasada. Para entender qu\u00e9 se busca proteger, qu\u00e9 actores que intervienen y qu\u00e9 debates se ponen en juego, la informaci\u00f3n al respecto es crucial. Escribe la Licenciada en Ciencias Ambientales Mar\u00eda Eugenia Polesello.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><strong>\u00bfQu\u00e9 es un humedal?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Se trata de un ecosistema semi acu\u00e1tico, de baja profundidad, complejo y fr\u00e1gil porque se sostiene gracias a m\u00faltiples variables ambientales interrelacionadas: precipitaciones, nivel del agua, aportes de otros r\u00edos confluentes. Este tipo de ecosistemas representa casi el 25 por ciento del territorio argentino y el 9 por ciento global. De hecho, son tantos que en la Argentina tenemos un inventario, confeccionado a partir de la ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n de Sitios Ramsar en 1971, entre los cuales se incluyen: Delta del Paran\u00e1, Esteros del Iber\u00e1, Chascom\u00fas y las turberas de Tierra del Fuego. No s\u00f3lo es relevante su complejidad en s\u00ed, o su valor tur\u00edstico, sino por los servicios ecosist\u00e9micos que proveen: control de inundaciones, almacenamiento de carbono que de lo contrario pasar\u00edan a la atm\u00f3sfera, sustento de biodiversidad end\u00e9mica, ciclado de sedimentos fluviales.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>\u00bfQu\u00e9 pasa con los humedales?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En el Delta de Paran\u00e1, al 6 de agosto se registraron 14.600 focos de calor: casi cuatro veces m\u00e1s que en junio, cuando comenzaron a reproducirse las im\u00e1genes de humo en Rosario. Si bien fueron mayormente controlados, sus estructuras continuaron quem\u00e1ndose. Seg\u00fan inform\u00f3 el Servicio Federal de Manejo de Fuego, alcanzan 90 mil hect\u00e1reas. A su vez, a ra\u00edz del avance de la frontera de la soja, la ganader\u00eda se empez\u00f3 a hacer en estas islas presentando escenarios de cada vez mayor conflictividad.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">A partir de los incendios en el Delta, el corte del puente Rosario-Victoria y la real visibilidad medi\u00e1tica adquirida a diferencia de otros acontecimientos ambientales, el 5 de agosto se debati\u00f3 en la Comisi\u00f3n de Recursos Naturales de la C\u00e1mara de Diputados Nacional una propuesta de Ley de presupuestos m\u00ednimos. Estos tipos de leyes son las herramientas de legislaci\u00f3n ambiental que otorga la Ley General de Ambiente para asegurar una gesti\u00f3n federal. B\u00e1sicamente, sirven para establecer un piso com\u00fan: brindan una base de protecci\u00f3n m\u00ednima nacional, que las provincias deben cumplir y, a su vez, complementar con mayor protecci\u00f3n, en el caso de que cada jurisdicci\u00f3n lo considere.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"682\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/incendio-delta-1024x682.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7067\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/incendio-delta-1024x682.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/incendio-delta-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/incendio-delta-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/incendio-delta-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/incendio-delta-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/incendio-delta.jpg 1280w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Si bien paulatinamente se aprueban nuevas leyes, a\u00fan existen numerosas por reglamentar y es continuamente cambiante la urgencia de los objetos de protecci\u00f3n ambiental a incluir, debido a la ocurrencia de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-7722-no-es-terreno-de-conquista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">problemas ambientales<\/a> de forma m\u00e1s recurrente y con mayor intensidad. Las leyes an\u00e1logas al respecto, sobre las cuales se basa esta nueva ley, son las Ley de Glaciares, de Ordenamiento Territorial del Bosque Nativo y la de Mitigaci\u00f3n y Adaptaci\u00f3n al <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/cambio-climatico-como-podemos-accionar-en-2020\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Cambio Clim\u00e1tico<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 en disputa?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Tal <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/hacer-ciudad-en-un-ecosistema-que-se-hunde\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">complejidad de ecosistemas<\/a> tambi\u00e9n requiere de un abordaje igualmente complejo de los m\u00faltiples actores, intereses y discursos que gestionan el ambiente. Muchos discursos ambientalistas apuntan a \u201cla ganader\u00eda\u201d o \u201cel agronegocio de la soja\u201d. Por un lado, realmente existe lobby agropecuario, que en los \u00faltimos a\u00f1os ha ido en detrimento de la aprobaci\u00f3n de leyes de protecci\u00f3n de humedales. Sin embargo, tambi\u00e9n es necesario partir del hecho de que la quema de los pastizales es una pr\u00e1ctica hist\u00f3rica de manejo ganadero, realizada para el rebrote y diversificaci\u00f3n de los pastos previo al engorde del ganado. Lo que desat\u00f3 estos incendios fue su quema no controlada, infringiendo leyes que la regulan (Ley Nacional N\u00b0 26.562 y provincial de Entre R\u00edos N\u00b0 9.868), y que justamente exist\u00edan para prevenir las consecuencias en la salud de la poblaci\u00f3n y el perjuicio a la viabilidad en rutas debido al humo asociado.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Adem\u00e1s, la quema no controlada perjudica otras actividades econ\u00f3micas isle\u00f1as, como la apicultura y la pesca. M\u00e1s all\u00e1 de la pr\u00e1ctica en s\u00ed o del lobby que puede operar, el tel\u00f3n de fondo de la quema fue inoportuno: estas quemas se dieron en un contexto de emergencia en el nivel de agua del r\u00edo Paran\u00e1, extraordinariamente bajo.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>\u00bfQu\u00e9 factores quedan por seguir discutiendo?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Hay al menos seis proyectos de ley de humedales con estado parlamentario. A partir del debate en la Comisi\u00f3n de Recursos Naturales y Conservaci\u00f3n del Ambiente Humano de la C\u00e1mara Diputadxs se dej\u00f3 ver los siguientes los siguientes puntos important\u00edsimos a considerar para futuras trayectorias:<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>Falsa dicotom\u00eda ambiente y desarrollo<\/strong>: apenas existe un conflicto socio ambiental, no tardan en brotar los argumentos desarrollistas o tecnocr\u00e1ticos que deslegitiman los reclamos en materia ambiental porque van \u201cen contra\u201d de la b\u00fasqueda de mayores inversiones, productividad y crecimiento econ\u00f3mico. Sin embargo, los reclamos ambientales est\u00e1n fundados en la amplia trayectoria cient\u00edfica y no vienen a demonizar la actividad econ\u00f3mica en sentido amplio; sino que vienen a cuestionar la actividad econ\u00f3mica solo orientada a la reproducci\u00f3n de las ganancias. Vienen a sentarse a la mesa con ella e incluir la perspectiva ambiental en su desarrollo, para que sea sustentable. Dejar de buscar d\u00f3lar para hoy y hambre para ma\u00f1ana, sino incluir realmente la dimensi\u00f3n ambiental en la toma de decisiones: proteger el ambiente es con la gente adentro.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>Penalidades: <\/strong>el proyecto de ley presentado por Leonardo Grosso, diputado nacional del Frente de Todos por la provincia de Buenos Aires, propone penalidades de hasta 840 millones de pesos y penas de prisi\u00f3n en caso de degradaci\u00f3n intencional o no autorizada. Significa un avance penal importante en materia ambiental, ya que son escasas las situaciones en las que los objetos ambientales son sujetos de derechos. Sin embargo, requerir\u00e1 de correspondiente reglamentaci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>Perspectiva de g\u00e9nero: <\/strong>la Fundaci\u00f3n Ambiente y Recursos Naturales (FARN) busca considerar los conocimientos femeninos de defensa de los humedales, as\u00ed como su participaci\u00f3n en los procesos de toma de decisi\u00f3n. Se solicita que promueva comunicaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n g\u00e9nero responsivos y que se implementen atendiendo la normativa nacional e internacional sobre g\u00e9nero. Es clave destacar que muchas de las luchas ambientales son lideradas por mujeres, debido a la exteriorizaci\u00f3n de la protecci\u00f3n y dominio de sus cuerpos hacia sus territorios.&nbsp; El avance de estas leyes es tambi\u00e9n posible gracias al entendimiento asociado salud ambiental-salud humana, aportado desde las mujeres como agentes de cambio.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>Multicausalidad: <\/strong>La noche del jueves de la semana pasada nos dej\u00f3 a todxs enamoradxs de la luna roja. Una de sus causas fue la ceniza del Delta, pero otra es b\u00e1sicamente una luna \u201cde verano\u201d , rodeada de nubosidad que deja ese efecto \u00f3ptico, por eso no fue visible exclusivamente en Buenos Aires, tambi\u00e9n en otras provincias alejadas del Delta. Este contraste nos invita a recordar que los fen\u00f3menos tienen m\u00faltiples causales y condicionantes, entre los cuales ciertamente encontramos actividades antr\u00f3picas en desmedro del ambiente. Pero antes de demonizar actividades, no perdamos de vista que siempre hay un componente natural en la ocurrencia de cada fen\u00f3meno y circunstancias inoportunas, como la bajante del Paran\u00e1 que exacerb\u00f3 la quema. Esta alerta nos permitir\u00e1 pensar con mejor criterio leyes m\u00e1s efectivas.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>Alcance de actores y jurisdicciones: <\/strong>Los problemas ambientales sobre los recursos no reconocen fronteras interjurisdiccionales, los incendios van avanzando sobre distintas provincias sin distinci\u00f3n. El trabajo hacia una legislaci\u00f3n eficaz es con trabajo interdisciplinario y participativo, entendiendo los distintos intereses y objetivos que los actores tienen en el territorio. A partir de esta <a href=\"https:\/\/notasperiodismopopular.com.ar\/2020\/08\/04\/ley-humedales-el-problema-no-es-solamente-el-fuego\/\">heterogeneidad<\/a> cultural, el ordenamiento territorial es un gran instrumento de prevenci\u00f3n de conflictos asociados al uso de los recursos naturales. Para eso es necesario quitarnos los anteojos del \u201cambientalismo vs desarrollo\u201d y ponernos los anteojos de \u201cproducci\u00f3n para la vida vs producci\u00f3n para las ganancias\u201d. Y as\u00ed, empezar a trabajar urgentemente desde perspectivas diversas para evitar mayores consecuencias y planificar un futuro viable y gozable.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Lo que el humo nos dej\u00f3<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Si hay algo positivo que estos conflictos traen, es ciertamente su visibilidad e incorporaci\u00f3n en la agenda p\u00fablica, gracias a la creciente conciencia ambiental en la poblaci\u00f3n. Hoy en d\u00eda, tenemos muchas herramientas para avanzar: el estudio del ambiente ha crecido a ritmo estrepitoso, y el contexto virulento brinda un escenario de mejora en la toma de decisiones hacia mejores horizontes en perspectiva ambiental.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Adem\u00e1s, esta lucha por la ley de humedales suma pasos a la perspectiva ambiental que busca ganar espacio dentro de la pol\u00edtica y la econom\u00eda. Claramente, presenta a\u00fan desaf\u00edos: el activismo ambiental, junto con sus fundamentos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos asociados, debe ir de la mano con estos avances para instalar en las agendas p\u00fablicas la tem\u00e1tica. No se trata de buscar una \u201cmoda\u201d de cuidar el ambiente. Se trata de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-tierra-que-habitamos-antes-y-despues-del-covid-19\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">pensar en perspectiva y clave ambiental.<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Finalmente, la falsa dicotom\u00eda \u201cambiente vs desarrollo\u201d debe dejarse a un lado de forma urgente, dado que la ocupaci\u00f3n sobre los conflictos debe ser inmediata. La integraci\u00f3n de conceptos interdisciplinarios con la actividad productiva desde los estudios ambientales facilita la gesti\u00f3n y conservaci\u00f3n de \u00e1reas para un uso sustentable de los humedales.<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p><em>Ilustraci\u00f3n de portada:<\/em> @melidibujando<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>#LeydeHumedalesYa fue el tuitazo #1 en Argentina la semana pasada. Para entender qu\u00e9 se busca proteger, qu\u00e9 actores que intervienen y qu\u00e9 debates se ponen en juego, la informaci\u00f3n al respecto es crucial. Escribe la Licenciada en Ciencias Ambientales Mar\u00eda Eugenia Polesello. \u00bfQu\u00e9 es un humedal? Se trata de un ecosistema semi acu\u00e1tico, de baja [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":31,"featured_media":7057,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/WhatsApp-Image-2020-08-13-at-18.48.28.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7050"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/31"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7050"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7050\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7186,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7050\/revisions\/7186"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7057"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7050"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7050"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7050"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}