{"id":7187,"date":"2020-08-14T12:08:22","date_gmt":"2020-08-14T15:08:22","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7187"},"modified":"2020-08-14T13:17:03","modified_gmt":"2020-08-14T16:17:03","slug":"la-crianza-adultocentrista-en-jaque","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-crianza-adultocentrista-en-jaque\/","title":{"rendered":"La crianza adultocentrista en jaque"},"content":{"rendered":"\n<p class=\"has-text-align-justify\">La violencia contra las infancias y adolescencias es una problem\u00e1tica de car\u00e1cter mundial que atraviesa todos los n\u00facleos sociales y culturales sin distinciones. Muchos de estos maltratos ocurren bajo el contexto del hogar, particularmente en lo que se conoce hist\u00f3ricamente como el marco de la disciplina familiar.&nbsp; Cuando estas t\u00e9cnicas de aprendizaje suponen alguna especie de abuso, pasan a ser lo que UNICEF denomina como &#8220;formas de disciplina violenta&#8221;<em> <\/em>y que pueden clasificarse de manera general en tres grandes categor\u00edas: el castigo f\u00edsico, el castigo f\u00edsico severo y el castigo verbal. Dentro de estos modelos, las violencias de orden simb\u00f3lico o psicol\u00f3gico son de las m\u00e1s normalizadas y ejercidas por los grupos familiares. As\u00ed, en la b\u00fasqueda de contagiar a las infancias un ideal de comportamiento que lxs adultxs perciben como \u201ccorrecto\u201d, el hogar act\u00faa como un espacio donde se permite o minimiza la vulneraci\u00f3n de ciertos derechos.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Ahora bien, \u00bfhasta qu\u00e9 punto muchas de estas violencias pueden ser resultado de una incomprensi\u00f3n de lxs adultxs sobre los modos de expresarse de las infancias? \u00bfAquello que llamamos \u201cdisciplina\u201d puede ser en realidad un ejercicio de opresi\u00f3n sobre una forma de existencia que no entendemos? \u00bfPodemos vincular estos maltratos con una visi\u00f3n adultoc\u00e9ntrica de la realidad?<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>La violencia heredada<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">D\u00e9bora Mujica es psicopedagoga, trabaja en el Centro de Salud Mental \u201cDr. Pich\u00f3n Rivi\u00e8re\u201d y en el Instituto de Rehabilitaci\u00f3n Psicof\u00edsica, ambos ubicados en el partido bonaerense de San Mart\u00edn. En di\u00e1logo con <em>Feminacida<\/em>, habl\u00f3 de c\u00f3mo las infancias se construyen <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/crianzas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">en reflejo<\/a> y conjunci\u00f3n con unx otrx adultx<em>.<\/em> Esta <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-nueva-generacion-de-madres-feministas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">maternidad<\/a>, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/repensar-las-paternidades\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">paternidad<\/a> o persona encargada del cuidado constituir\u00e1 el primer sost\u00e9n f\u00edsico y emocional de ese ni\u00f1x, el cual deber\u00e1 brindarle los elementos necesarios para el desarrollo. La profesional resalt\u00f3 tambi\u00e9n la necesidad de que estas crianzas se ejerzan desde la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-escucha-del-deseo-en-los-traslados-de-hijxs-de-parejas-separadas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">escucha<\/a> y apego, las caracter\u00edsticas principales que le permiten a las personas poder vincularse.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Los m\u00e9todos de disciplina violenta est\u00e1n insertados de manera tan profunda en la normalidad social que en muchos casos ni siquiera son percibidos por lxs adultxs como una forma de maltrato. \u201cEsto del reto tiene que ver con c\u00f3mo se reta, una cosa es decirles \u2018no hagas eso\u2019 y otra cosa es decirlo con insultos. Y te das cuenta que est\u00e1 naturalizado porque lo hacen incluso en sala de espera. Hay violencias que son de ignorancia. Si tu hijx te muestra un dibujo que hizo y vos lo ignor\u00e1s eso tambi\u00e9n es violento. La mirada del adulto influye mucho en lxs chicxs, siempre esperan una devoluci\u00f3n a cambio\u201d, aclara la entrevistada.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Del mismo modo, Mujica comenta que en muchos casos los modelos violentos de crianza son heredados. Si la persona encargada del cuidado del ni\u00f1x fue educada en un contexto agresivo, es probable que repita algunas de esas conductas en mayor o menor medida. \u201cPuede pasar que no, pero indefectiblemente esas cosas se van filtrando y los modelos educativos son muy dif\u00edciles de cambiar\u201d, reafirma.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"479\" height=\"370\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/bn-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7196\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/bn-1.jpg 479w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/bn-1-300x232.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 479px) 100vw, 479px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<h4><strong>Los silencios y el \u00e1mbito de lo privado<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Seg\u00fan el <em><a href=\"https:\/\/www.unicef.org\/republicadominicana\/Informe_Mundial_Sobre_Violencia_1(2).pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Informe mundial sobre la violencia contra los ni\u00f1os y ni\u00f1as<\/a><\/em> de Paulo S\u00e9rgio Pinheiro, los maltratos contra las infancias por parte de progenitorxs o miembros cercanos de la familia son de los menos reconocidos, denunciados y documentados de manera mundial. Esto se debe a que existe cierta renuncia a intervenir en lo que muchas sociedades a\u00fan consideran como el \u00e1mbito de lo privado. M\u00e1s all\u00e1 de que existen diferentes tratados nacionales e internacionales tales como la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del ni\u00f1o o el C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n que velan por la seguridad de estos grupos, pareciera haber una especie de consenso de car\u00e1cter social y cultural que percibe al hogar como un espacio donde se normaliza la transgresi\u00f3n a estas normativas. A su vez, UNICEF resalta que dentro de las diversas formas de maltrato que se ejercen sobre lxs ni\u00f1xs, aquellas vinculadas a violencias f\u00edsico-emocionales surgidas en los marcos disciplinarios y los modelos de aprendizaje son de las que menos se obtienen datos precisos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">El informe <em><a href=\"https:\/\/www.unicef.org\/lac\/informes\/disciplina-violenta-en-am%C3%A9rica-latina-y-el-caribe\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">La disciplina violenta en Am\u00e9rica Latina y El Caribe<\/a><\/em> publicado por UNICEF en el 2018 revela que, si bien diez pa\u00edses de estas regiones cuentan con una prohibici\u00f3n total del castigo f\u00edsico violento, el 64 por ciento de lxs ni\u00f1xs menores de 15 a\u00f1os experimenta alguna especie de maltrato corporal y\/o agresi\u00f3n emocional en su cotidianidad. Dentro de estos mismos grupos, \u00fanicamente el 28 por ciento fue educadx con m\u00e9todos de disciplina no violentos, mientras que el 53 por ciento fue v\u00edctima de agresi\u00f3n psicol\u00f3gica y el 44 por ciento de castigo f\u00edsico y\/o castigo f\u00edsico severo. Por otro lado, en los pa\u00edses del Caribe la aceptaci\u00f3n del maltrato corporal como m\u00e9todo de disciplina es tres veces mayor que en el resto de Am\u00e9rica Latina, y en todas las regiones lxs ni\u00f1xs menores de cinco a\u00f1os son lxs m\u00e1s afectadxs. En el caso particular de <a href=\"https:\/\/www.unicef.org\/argentina\/sites\/unicef.org.argentina\/files\/2018-04\/SITAN-RE.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Argentina<\/a>, encuestas de a\u00f1os anteriores lideradas por UNICEF y la SENAF revelan que aproximadamente el 70 por ciento de lxs ni\u00f1xs est\u00e1 expuesto a formas de educaci\u00f3n violenta, discriminando un 63,3 por ciento para el maltrato emocional, un 40,5 por ciento para el castigo f\u00edsico y un 9,8 por ciento para el castigo f\u00edsico severo.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"404\" height=\"485\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/g-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7192\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/g-1.jpg 404w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/g-1-250x300.jpg 250w\" sizes=\"(max-width: 404px) 100vw, 404px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"318\" height=\"414\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/fd-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7194\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/fd-1.jpg 318w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/fd-1-230x300.jpg 230w\" sizes=\"(max-width: 318px) 100vw, 318px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Frente a esto, \u00bfson estas t\u00e1cticas de disciplina realmente efectivas en la b\u00fasqueda de generar un aprendizaje a largo plazo? \u00bfPueden estos modelos de ense\u00f1anza creados por mentes adultas conciliar con un imaginario tan diferente como el infantil?&nbsp;&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Retomando un estudio mundial de la ONG Save The Children<em>,<\/em> mientras lxs ni\u00f1xs peque\u00f1xs pueden cumplir con los deseos de lxs adultxs inmediatamente luego de ser maltratadxs, ellxs frecuentemente no recuerdan por qu\u00e9 se lxs golpea y s\u00f3lo evitan esas conductas por la amenaza inminente de ser violentadxs.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>La voz de las infancias<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Mujica realiza neuro psico diagn\u00f3sticos y menciona algunas de las formas en que lxs ni\u00f1xs interpretan los maltratos y las herramientas que utiliza para intuirlos. La psicopedagoga habla de la dificultad que tienen las infancias para entender aquellas violencias de car\u00e1cter m\u00e1s simb\u00f3lico: \u201cLo simb\u00f3lico tiene que ver con la capacidad de poder representar algo. Muchas veces lxs ni\u00f1xs no tienen esa capacidad. Hay un entendimiento m\u00e1s concreto de la situaci\u00f3n donde no se les puede explicar, sobre todo en la primera infancia, que eso se llama violencia simb\u00f3lica con nombre y apellido\u201d. As\u00ed, bajo un contexto agresivo, mientras lxs adolescentes son capaces de diferenciar entre el temor, la angustia o el enojo, lxs ni\u00f1xs poseen menos herramientas emocionales y su respuesta general es el miedo generalizado o el retraimiento. \u201cSi vos a unx ni\u00f1x le pregunt\u00e1s sobre una determinada situaci\u00f3n la mayor\u00eda te dice que est\u00e1 <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-chicxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">triste o contento<\/a>, son las primeras emociones que identifican. Lxs adolescentes tiene m\u00e1s recursos expresivos\u201d, confirma.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"353\" height=\"512\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/unnamed-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7201\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/unnamed-1.jpg 353w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/unnamed-1-207x300.jpg 207w\" sizes=\"(max-width: 353px) 100vw, 353px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Cuando las infancias sufren <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-e-infancias-en-aislamiento-cuando-en-el-hogar-hay-peligro\/\">vulneraciones<\/a> muchas veces no llegan a comprenderlas del todo, por eso se apoderan de las im\u00e1genes<em> <\/em>para dar a conocer su voz. Mujica trabaja mucho con videos y relatos, y resalta la importancia de prestar atenci\u00f3n a los dibujos infantiles: los cambios en los colores, en los tama\u00f1os de las figuras, o en las transparencias de la ropa de los personajes como una se\u00f1al de posibles abusos sexuales.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Lxs ni\u00f1xs entienden mucho por lo visual, pero tambi\u00e9n hacen uso de su cuerpo para expresarse. De este modo, si la exposici\u00f3n a la violencia es constante, pueden aparecer conductas disruptivas como los llantos abruptos y la rotura de objetos, o conductas opuestas como el retraimiento, la verg\u00fcenza y el mutismo selectivo. Sus universos sensibles son sumamente expresivos, s\u00f3lo hay que desarmar la mirada adulta con la que juzgamos la realidad para reconocer las m\u00faltiples se\u00f1ales que nos ofrecen.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>El universo adultocentrista<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Javiera Fanta Garrido es psic\u00f3loga, doctora en Demograf\u00eda y cuidadora permanente de su hijo F\u00e9lix de cuatro a\u00f1os. En di\u00e1logo con <em>Feminacida<\/em>, expuso las relaciones hist\u00f3ricas que existen entre el adultocentrismo y las crianzas y el lugar que ocupa el primero como una sensibilidad dominante dentro de un sistema capitalista, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-esi-en-las-infancias-con-discapacidad-y-una-invitacion-a-romper-tabues\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">capacitista<\/a>, heteronormado, blanco, cis y anglosaj\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">El adultocentrismo es un concepto sociol\u00f3gico acu\u00f1ado en las \u00faltimas d\u00e9cadas para definir las relaciones jer\u00e1rquicas de dominio pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social que existen entre los diferentes grupos etarios. En un mundo creado por y para lxs adultxs, se invisibilizan otras formas de existir alternativas como pueden ser las vejeces y las ni\u00f1eces. Esto repercute profundamente en sus necesidades, intereses y capacidades de habitar el espacio. Bajo esta l\u00f3gica, las juventudes son vistas como los per\u00edodos m\u00e1s \u201cinestables o salvajes\u201d del ciclo vital, los cuales precisan de la disciplina adulta para moldearse.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Anteriormente Mujica comentaba que a veces lxs cuidadorxs no son capaces de identificar las violencias simb\u00f3licas que ejercen sobre lxs ni\u00f1xs. \u00bfPuede ser entonces el adultocentrismo una de las causas que habilite este tipo de maltratos en el marco de<em> <\/em>lo \u00edntimo, lo oculto y los silencios<em> <\/em>del hogar? \u00bfEst\u00e1n los modelos de crianza actuales atravesados por el adultocentrismo?&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Seg\u00fan Fanta Garrido, estos puntos est\u00e1n relacionados. \u201cS\u00ed, las violencias se agarran de ese discurso. Las expresiones pueden ser individuales, pero cuando son sostenidas en el tiempo y cumplen un mismo patr\u00f3n es porque hay elementos que las avalan y permiten que se sigan reproduciendo. Lo que tienen estas violencias es que no se ejercen desde cualquier subjetividad, sino sobre ni\u00f1xs por la figura de un padre u otro pariente cercano que ocupa un lugar de poder en su din\u00e1mica cotidiana y se aprovecha de esa asimetr\u00eda\u201d, aclara.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Sin embargo, identificar las jerarqu\u00edas del adultocentrismo no s\u00f3lo implica prestar atenci\u00f3n a las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-nina-que-tenia-sombra-de-nino-2\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">voces<\/a> de lxs ni\u00f1xs, sino tambi\u00e9n a las de lxs cuidadorxs<em> <\/em>que sobrellevan la crianza dentro de este sistema. La psic\u00f3loga narra c\u00f3mo en un comienzo consider\u00f3 adherir al modelo de crianza fisiol\u00f3gica y ni\u00f1xc\u00e9ntrica pero luego reflexiona: \u201cFui profundizando un poco m\u00e1s y me di cuenta de \u00bfpor qu\u00e9 tiene que haber un centro? Ya con identificar que hay una subjetividad en el centro est\u00e1s invisibilizando a muchas otras, partiendo por la propia de quien ejerce el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-trabajo-domestico-no-remunerado-un-debate-que-se-agudiza-en-aislamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">rol de cuidado<\/a>. Y en ese sentido me parece central ponernos a nosotras las cuidadoras<em> <\/em>en el centro de la escena, porque finalmente lxs ni\u00f1xs van a crecer en base a lo que nosotros podamos darles para nutrir ese v\u00ednculo\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">La cuidadora permanente de F\u00e9lix tambi\u00e9n considera que las crianzas no son actos individuales, sino un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/yo-crio-sola\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">ejercicio social<\/a> compartido donde todas las figuras adultas tienen el poder de influir o dejar su marca sobre lxs infantes: \u201cCuando reci\u00e9n se fue el padre de la casa, mi hijo F\u00e9lix comenz\u00f3 con s\u00edntomas como el berrinche. Todav\u00eda no ten\u00eda un manejo fluido del lenguaje y expresaba todo a trav\u00e9s del llanto. Una vez saliendo del jard\u00edn, se tir\u00f3 al suelo a gritar y aparece un tipo de la nada. Se acerca, y como es var\u00f3n cis, se ve que se crey\u00f3 con el poder de aleccionarnos, y le dice: \u2018Par\u00e1 que te va a llevar la polic\u00eda\u2019. Esa escena dice tanto. A F\u00e9lix se le estaba jugando un hito s\u00faper desestructurante de su vida con una reacci\u00f3n que yo claramente no estaba pudiendo manejar, porque hay todo un sistema que nos abandona y nos arroja a eso, a aprender a lidiarlo. Y este hombre lanza la figura de poder, ya en una situaci\u00f3n muy dif\u00edcil nos instala a este polic\u00eda que va a venir a buscarlo porque se est\u00e1 expresando, porque est\u00e1 diciendo lo que le pasa\u201d, narra Fanta Garrido.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Muchas expresiones de las infancias a\u00fan se juzgan desde una mirada adulta que apela a la sanci\u00f3n y al castigo como respuestas. Algunas de estas a\u00fan son corporales, no verbales y dif\u00edciles de comprender. Frente a eso, las dos profesionales coinciden en normalizar las conductas<em> <\/em>disruptivas o los berrinches como formas naturales de comunicaci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Las redes y las preguntas<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Tanto Mujica como Fanta Garrido hablan de la importancia de tejer redes. La primera resalta las de profesionales de la salud y la segunda las de cuidadorxs. Ambas plantean la urgencia de establecer espacios alternativos para buscar nuevas respuestas a las problem\u00e1ticas de siempre. A\u00fan existen barreras, preguntas latentes y angustias individuales y colectivas a la hora de encontrar o fabricar espacios que escapen a los modelos de crianza punitivos, violentos y adultocentristas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Como ocurre con muchas luchas sociales, existen costumbres culturales retr\u00f3gradas y fuertemente arraigadas que castigan y empujan a la soledad a lxs profesionales o cuidadorxs que intentan construir un cambio de perspectiva. Frente a estas violencias, las redes en formaci\u00f3n hoy nacen como nuevos refugios para la escucha, el debate y el intento de comprensi\u00f3n: \u201cYo veo que mi hijo me mira con muchos signos de interrogaci\u00f3n<em>.<\/em> No tenemos referentes y si los tenemos cuesta un poco acceder a ellxs, los estamos construyendo. Y esa sensaci\u00f3n de vac\u00edo, de no tener de qu\u00e9 agarrarte no est\u00e1 buena. No es que no haya nada, estamos tejiendo redes. Es un ejercicio que necesita de mucha paciencia\u201d, concluye Fanta Garrido.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image is-style-default\"><figure class=\"aligncenter size-large is-resized\"><img loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/EUJ_mi9WsAETLXY-1-edited.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7190\" width=\"404\" height=\"645\"\/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<h5 class=\"has-text-align-center\"><em>UNICEF cuenta con un manual de crianza para cuidadorxs denominado la Gu\u00eda pr\u00e1ctica para evitar gritos, chirlos y estereotipos. Este puede ser consultado y descargado de manera gratuita haciendo click <a href=\"https:\/\/www.unicef.org\/argentina\/informes\/gu%C3%ADa-pr%C3%A1ctica-para-evitar-gritos-chirlos-y-estereotipos\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">ac\u00e1<\/a>.<\/em> <\/h5>\n\n\n\n<h5 class=\"has-text-align-left\"><strong>\u2013&nbsp;<em>Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/em><\/strong><\/h5>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La violencia contra las infancias y adolescencias es una problem\u00e1tica de car\u00e1cter mundial que atraviesa todos los n\u00facleos sociales y culturales sin distinciones. Muchos de estos maltratos ocurren bajo el contexto del hogar, particularmente en lo que se conoce hist\u00f3ricamente como el marco de la disciplina familiar.&nbsp; Cuando estas t\u00e9cnicas de aprendizaje suponen alguna especie [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":48,"featured_media":7203,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[883,1563,1843,1838,1839,1842],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Imagen1-e1597417538798.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7187"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/48"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7187"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7187\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7221,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7187\/revisions\/7221"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7203"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7187"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7187"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7187"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}