{"id":7197,"date":"2020-08-14T12:32:34","date_gmt":"2020-08-14T15:32:34","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7197"},"modified":"2020-08-14T12:38:21","modified_gmt":"2020-08-14T15:38:21","slug":"silvia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/silvia\/","title":{"rendered":"Silvia y las memorias de una hija"},"content":{"rendered":"\n<p class=\"has-text-align-justify\">\u201cEn una de las \u00faltimas charlas que tuvimos por tel\u00e9fono, me dijo que dejara de estar enojada, que hab\u00eda que disfrutar la vida como era y dejar de echarles culpas a otros y seguir adelante, que ella se arrepent\u00eda de haber hecho eso toda su vida\u201d. As\u00ed comienza <em>Silvia<\/em>, la \u00f3pera prima de Mar\u00eda Silvia Esteve que est\u00e1 en cartelera hasta el 19 de agosto, en la Sala de Cine Virtual del Programa <a href=\"http:\/\/www.puentesdecine.com\/peliculas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Puentes de Cine<\/a> de la Asociaci\u00f3n de Directorxs de Cine PCI.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">El documental se realiz\u00f3 con 18 a\u00f1os de filmaciones familiares en las que lxs xadres de la directora registraron casamiento, viajes, aniversarios, cumplea\u00f1os, hasta que un d\u00eda dejaron de hacerlo. Dos a\u00f1os y medio de trabajo de edici\u00f3n le llev\u00f3 a Esteve intentar reconstruir ese bache de silencio, de una \u00e9poca oscura tanto en la falta como en el contenido. El largometraje fue concluido gracias al premio coral de post producci\u00f3n del Festival del nuevo Cine Latinoamericano de la Habana en 2017.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><em>Silvia<\/em> es una reconstrucci\u00f3n \u2014fallida\u2014 de memoria, a trav\u00e9s de la cual la joven directora intenta recabar todas las piezas de ese rompecabezas que fue la vida de su madre. Pero es justamente en la falla, en el accidente, donde sucede lo interesante. La pel\u00edcula es un relato \u00edntimo que interact\u00faa con lxs espectadores mediante las conversaciones contradictorias entre ella y sus hermanas y la imposibilidad de generar un relato homog\u00e9neo sobre una infancia sumergida en la violencia, pero tambi\u00e9n en la cofrad\u00eda.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed-vimeo wp-block-embed is-type-video is-provider-vimeo wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<iframe title=\"TRAILER &amp;quot;Silvia&amp;quot;\" src=\"https:\/\/player.vimeo.com\/video\/330699109?dnt=1&amp;app_id=122963\" width=\"1200\" height=\"675\" frameborder=\"0\" allow=\"autoplay; fullscreen\" allowfullscreen><\/iframe>\n<\/div><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Una voz en off, o varias, acompa\u00f1an las secuencias de fotogramas, pero es muy dif\u00edcil distinguir cu\u00e1l de las hermanas es la que est\u00e1 hablando. Los testimonios se unen, se chochan, se desdicen, se frenan, se preguntan. El relato no es, sino que est\u00e1 siendo. Les espectadorxs atestiguan el proceso de creaci\u00f3n de la historia, que no es una, sino muchas: la de Mar\u00eda Victoria, la de Mar\u00eda Alejandra, la de Mar\u00eda Silvia, la de su madre y la de su abuela. En <em>Silvia <\/em>se condensan muchas otras mujeres que obedecieron los mandatos de una \u00e9poca y se vieron sumergidas en cotidianeidades violentas.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">\u00bfC\u00f3mo puede hacer tanto da\u00f1o el amor? \u00bfc\u00f3mo puede ser tan corrosivo?, fueron las preguntas que impulsaron a la directora en la escritura del gui\u00f3n. Las im\u00e1genes no fueron producidas por Esteve, su trabajo fue m\u00e1s bien de edici\u00f3n. Sin embargo, las elecciones de los planos ponen de manifiesto el punto de vista. A trav\u00e9s del zoom se ven las manos entrelazadas de lxs novixs, Silvia y Carlos acaban de dar el s\u00ed en el registro civil del partido de General San Mart\u00edn. El plano detalle deja ver algo m\u00e1s, la mano derecha de Carlos envuelve con tanta fuerza los dedos de Silvia, que son aplastados haciendo resaltar los nudillos. A los pocos minutos de iniciado el documental, este gesto inaugura la conversaci\u00f3n que girar\u00e1 en torno a la invisibilizaci\u00f3n de la violencia e incluso de los pedidos de ayuda.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large is-resized\"><img loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/silvia-207.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7215\" width=\"663\" height=\"556\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/silvia-207.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/silvia-207-300x252.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/silvia-207-740x622.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 663px) 100vw, 663px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">\u00bfPuede la intimidad de un relato, la narraci\u00f3n de una vida en particular, reconstruir una \u00e9poca? El filme hace a la vez de duelo personal y de retrato colectivo. Abre la pregunta sobre el precio que paga la mujer dedicada al hogar y a la familia, donde sonre\u00edr y callar constituyeron las dos caras de una misma moneda. Mujeres que fueron educadas bajo el proverbio de \u201clos trapos sucios se lavan en casa\u201d, y que, cuando se animaron a hablar sobre los infiernos que atravesaban, fueron tildadas de locas.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">El largometraje, lejos de ser un lamento o el morbo expl\u00edcito de una vida sumida en la violencia, es un intento por recuperar parte del amor de esa madre que, con su obstinaci\u00f3n, hizo sobrevivir a sus tres hijas. La identificaci\u00f3n de Silvia con Scarlett O\u2019Hara, esa figura femenina emblem\u00e1tica de<em> Lo que el viento se llev\u00f3<\/em>, que constru\u00eda vestidos con cortinas. Una mujer valiente que, a pesar de las adversidades, consegu\u00eda lo que quer\u00eda y que lo que la motorizaba era proteger lo que le pertenec\u00eda, su familia, su tierra, con una gran fuerza, m\u00e1s all\u00e1 de lo que pasara alrededor.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">\u00bfC\u00f3mo se convive con la ausencia? \u00bfSon acaso los recuerdos una forma de mantener viva a una persona? \u00bfC\u00f3mo se perdona a alguien que ya no est\u00e1. <em>Silvia <\/em>es la catarsis que Esteve encuentra para inmortalizar la vida de una  mujer y con eso otorgarle quiz\u00e1s, la oportunidad que no tuvo en vida, y por la que se muri\u00f3 esperando.<\/p>\n\n\n\n<h4>Ficha t\u00e9cnica<\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Direcci\u00f3n: Mar\u00eda Silvia Esteve<br>Gui\u00f3n: Mar\u00eda Silvia Esteve<br>Edici\u00f3n: Mar\u00eda Silvia Esteve<br>Producci\u00f3n: Hana Films en asociaci\u00f3n con Cyan<br>M\u00fasica original: Silvia Ema Zabalj\u00e1uregui<br>Dise\u00f1o de sonido: Mar\u00eda Silvia Esteve<br>Formato: 35 mm.<br>Duraci\u00f3n: Largometraje. 105 minutos.<br>Argentina, 2017<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cEn una de las \u00faltimas charlas que tuvimos por tel\u00e9fono, me dijo que dejara de estar enojada, que hab\u00eda que disfrutar la vida como era y dejar de echarles culpas a otros y seguir adelante, que ella se arrepent\u00eda de haber hecho eso toda su vida\u201d. As\u00ed comienza Silvia, la \u00f3pera prima de Mar\u00eda Silvia [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":35,"featured_media":7210,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,96],"tags":[1846,608],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/silvia2-e1597419084773.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7197"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/35"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7197"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7197\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7218,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7197\/revisions\/7218"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7210"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7197"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7197"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7197"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}