{"id":723,"date":"2018-04-01T12:39:32","date_gmt":"2018-04-01T15:39:32","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=723"},"modified":"2019-04-08T10:42:12","modified_gmt":"2019-04-08T13:42:12","slug":"lo-que-nos-duele-lo-que-nos-fortalece","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/lo-que-nos-duele-lo-que-nos-fortalece\/","title":{"rendered":"Lo que nos duele, lo que nos fortalece"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><em>Micaela Garc\u00eda se nombra en cada barrio del pa\u00eds desde que el 1 de abril de 2017 fue v\u00edctima de femicidio en Gualeguay, la ciudad donde estudiaba y viv\u00eda. No fue el primero en la provincia, pero su corta vida abri\u00f3 nuevos interrogantes acerca de c\u00f3mo es eso de vivir una vida libre de violencias. <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por Andrea Sosa Alfonzo*<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las fotos en las que aparece Micaela \u201cLa Negra\u201d Garc\u00eda tiene una sonrisa ancha que es asumida como una convicci\u00f3n y es la que desaf\u00eda al tiempo e interpela a cualquiera que la mire. Su historia de 21 a\u00f1os est\u00e1 plagada de abrazos, de los grandes y de los chicos, esos que se hacen en el cotidiano de la familia, del barrio, de la militancia, de la amistad, del club. Est\u00e1 contada en las veces en las que particip\u00f3 en campeonatos de gimnasia aer\u00f3bica, en los kil\u00f3metros de ida y de vuelta que recorri\u00f3 entre Gualeguay y Concepci\u00f3n del Uruguay para sostener el estudio y los afectos, en los pasos que dio para marchar un 3 de junio o un 24 de marzo, en los encuentros de voley donde &#8220;los Garc\u00eda&#8221; demostraban que lo colectivo es un modo de vida, en las horas de talleres y actividades que la defin\u00edan como militante social. Nada de todo eso tiene que ver con los pastizales de la zona de Chacras, en las afueras de Gualeguay, donde la encontraron el 8 de abril de 2017, despu\u00e9s de una semana de desaparecida y todo un pa\u00eds conmovido ante esa sonrisa que cortaba el silencio.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En un \u00faltimo escrito por el 40\u00ba aniversario de la desaparici\u00f3n del periodista y militante, Rodolfo Walsh, dijo que \u201cla verdad se milita, por la verdad se da la vida. La lucha se culmina cuando triunfa la revoluci\u00f3n, o cuando dejamos la vida en el intento para que la contin\u00faen las pr\u00f3ximas generaciones\u201d. En ese andar doloroso pero firme que dispone sobre el cuerpo la coherencia de transformar aqu\u00ed y ahora cualquier injusticia, la Negra, soltaba fuerte como amarras las palabras verdad, lucha, revoluci\u00f3n, futuro.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-726 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/12494960_422970937897144_6873983908304252179_n.jpg\" alt=\"\" width=\"634\" height=\"357\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/12494960_422970937897144_6873983908304252179_n.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/12494960_422970937897144_6873983908304252179_n-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/12494960_422970937897144_6873983908304252179_n-768x432.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/12494960_422970937897144_6873983908304252179_n-740x416.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/12494960_422970937897144_6873983908304252179_n-600x338.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 634px) 100vw, 634px\" \/><\/p>\n<p>Las microtransformaciones que parecen invisibles son las que producen finalmente los cambios de mirada, las que accionan el presente para construir un futuro nuevo. Y Micaela sembr\u00f3 semillas de lucha que parecieran incontables a lo largo del pa\u00eds. Sembr\u00f3 merenderos, comedores, sembr\u00f3 espacios de g\u00e9nero en organizaciones, sembr\u00f3 colectivos estudiantiles, proyectos destinados a la ni\u00f1ez y al deporte, sembr\u00f3 nuevas mujeres y nuevos hombres.<\/p>\n<p>Las calles de Concepci\u00f3n del Uruguay, en Entre R\u00edos, donde su familia la despidi\u00f3 junto a cientos de j\u00f3venes que se convocaron para abrazarla con banderas y alegr\u00eda, volvieron este \u00faltimo a\u00f1o a una cierta normalidad de devenir imborrable, esa que llevan los lugares que tienen una mezcla extra\u00f1a entre ciudad y pueblo. Y sin embargo, las miradas no son las mismas, as\u00ed como tampoco lo son las paredes, Villa Mandarina, donde militaba, y las geograf\u00edas que resignifican en un s\u00f3lo nombre muchas victorias.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En la casa blanca ubicada en el Boulevard Ar\u00e1oz &#8220;que separa a la ciudad de la otra ciudad&#8221; \u2013como me dijeron cuando llegu\u00e9 a vivir a este destino adoptado\u2013 cuelga una bandera con el nombre de Micaela, la Fundaci\u00f3n que crearon Andrea Lescano y N\u00e9stor \u201cYuyo\u201d Garc\u00eda para continuar el legado de su hija. \u201cEstoy haciendo s\u00f3lo una peque\u00f1a parte de lo que ella hac\u00eda\u201d, dice Andrea, su mam\u00e1, mientras toca carpetas colmadas de papeles y proyectos por delante. \u201cHoy se habla de lo que ella hizo, de su vida, y para nosotros es gratificante\u201d, dice con los ojos iluminados, mientras la abuela de fondo, sonr\u00ede y asiente cuando alcanza el mate. Andrea recuerda que su hija por esa personalidad casi \u201cperfeccionista\u201d, tal vez por la \u201cexigencia de ser mujer y tener que demostrar m\u00e1s que el hombre\u201d, ten\u00eda \u201ctodo extremadamente planificado\u201d. En defensa de \u201cla educaci\u00f3n p\u00fablica\u201d y ya que le \u201cgustaba leer y estar informada\u201d impulsaba que los \u201cchicos participen y tengan otra mirada\u201d.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-729 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/100_3215.jpg\" alt=\"\" width=\"635\" height=\"476\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/100_3215.jpg 1200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/100_3215-300x225.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/100_3215-768x576.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/100_3215-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/100_3215-1170x878.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/100_3215-740x555.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/100_3215-600x450.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 635px) 100vw, 635px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El componente estructural que tiene la violencia de g\u00e9nero reuni\u00f3 en la temprana militancia de Micaela una conciencia que abarcaba todas las luchas. Seg\u00fan Andrea, ella cre\u00eda que las mujeres deb\u00edan ser consideradas en sus derechos como tales \u201cpor eso buscaba qu\u00e9 profesiones eran machistas\u201d. Sobre todo \u201ccre\u00eda que hab\u00eda que empoderar a la mujer para que pudiera valerse por s\u00ed misma y decidir sobre su cuerpo\u201d, reafirma.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Carla D\u00edaz, militante del Movimiento Evita Nogoy\u00e1, la conoci\u00f3 en 2013 en reuniones de j\u00f3venes mientras pintaban un mural que dec\u00eda &#8220;Con los pies en el barro&#8221;. Asegura que en ese entonces sus ideales ya eran claros: \u201cEra peronista y feminista: luchaba por un mundo mejor, por una patria m\u00e1s justa, luchaba junto a los m\u00e1s postergados. Ten\u00eda un compromiso enorme con los m\u00e1s humildes y con nuestro pueblo, con lxs trabajadorxs de la econom\u00eda popular, por los derechos de las diversidades sexuales, contra el patriarcado y lo que ello representa, contra la desigualdad salarial entre hombres y mujeres\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u201cNadie tiene derecho sobre nuestra vida\u201d<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Public\u00f3 Micaela en su cuenta de Facebook con el hashtag #VivasNosQueremos. Abordar la realidad y las desigualdades entre varones y mujeres desde una perspectiva de g\u00e9nero implica cuestionar una serie de privilegios que les son asignados a los varones tan s\u00f3lo por ser varones. En tanto, poner en discusi\u00f3n qu\u00e9 implica para las mujeres vivir una vida libre de violencias significa desnaturalizar aquellas acciones u omisiones entendidas como los entramados de relaciones de poder que regulan la vida cotidiana. Micaela entend\u00eda esto como un problema estructural y por eso se planteaba interrogantes dentro de su propia familia y en diversos \u00e1mbitos de su vida social.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Carla D\u00edaz dice que la militancia contra la violencia machista no fue suficiente para contener el golpe de realidad tras el femicidio de Micaela: \u201cNo pod\u00eda pensar que pod\u00eda pasarme a m\u00ed o a alguna de mis compa\u00f1eras\u201d. La misma sensaci\u00f3n tuvo Renata Labrador, militante de la Uni\u00f3n de Estudiantes Secundarios (UES) Rosario: &#8220;Cuando encontraron su cuerpo se me cay\u00f3 una realidad encima, entonces comenc\u00e9 a hacerme preguntas, acerca de si la mat\u00f3 un loquito o todo un sistema que la conden\u00f3 a esa situaci\u00f3n, que es el mismo que nos condena a todas. Fueron d\u00edas de llorar y llorar, de nombrarla\u201d.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-727 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Torneo-de-voley-en-flia.jpg\" alt=\"\" width=\"645\" height=\"429\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Torneo-de-voley-en-flia.jpg 4512w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Torneo-de-voley-en-flia-300x199.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Torneo-de-voley-en-flia-768x511.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Torneo-de-voley-en-flia-1024x681.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Torneo-de-voley-en-flia-1170x778.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Torneo-de-voley-en-flia-740x492.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Torneo-de-voley-en-flia-600x399.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 645px) 100vw, 645px\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Carla Bassini, su amiga y compa\u00f1era, conoci\u00f3 a Micaela a fines de 2015 cuando se sum\u00f3 a militar en la JP Evita de Concepci\u00f3n del Uruguay. Era su referente y la consultaba para casi \u201ccualquier actividad que hac\u00eda\u201d. Bassini cree que Mica como otras pibas pusieron de manifiesto, entre militantes sociales, que ya ven\u00edan trabajando sobre diversos ejes de violencia de g\u00e9nero; cu\u00e1l era el grado de conciencia acerca de la urgencia de activar mecanismos de sensibilizaci\u00f3n y prevenci\u00f3n: \u201cMi vida dio un giro de ciento ochenta grados, me llev\u00f3 a tomar conciencia de que nos puede pasar a todas, porque a pesar de que siempre lo vimos cercano, no dejaba de ser un slogan del que no tom\u00e1bamos conciencia\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La ausencia de Micaela \u201ctransform\u00f3\u201d las vidas de sus amigas y compa\u00f1eras, por eso la recuperaci\u00f3n de su lucha consiste en el\u00a0 \u201ccompromiso de llenar sus zapatos\u201d, de corporizar sus ideales y hacerla presente. &#8220;En el \u00faltimo Encuentro Nacional de Mujeres \u2013que se realiz\u00f3 en Chaco\u2013 todas las compa\u00f1eras del pa\u00eds la ten\u00edan como bandera, eso para m\u00ed fue muy impactante, porque refuerza su compromiso que es lo que hoy nos sigue inspirando\u201d asegura D\u00edaz.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seg\u00fan considera su mam\u00e1, \u201cla morochita, la Negrita esa que anda por ah\u00ed \u2013como le dec\u00edan\u2013 trascendi\u00f3 m\u00e1s de lo que era ella en su momento\u201d. De aquella gurisa de perfil bajo, con un estilo an\u00f3nimo, a ser una gu\u00eda. &#8220;Hoy sus fotos est\u00e1n en todos lados y sus ideas van a quedar de por vida\u201d, afirma Andrea mirando hacia arriba en ese intento de dimensionar algo m\u00e1s grande que la propia vida. En el mismo sentido, Labrador se\u00f1ala que con el femicidio de Micaela se puso en marcha un proceso de transformaci\u00f3n social que por sobre todo recupera su vida, porque \u201cen todas las luchas hay una parte de ella\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cNosotros somos presente, los que vamos a construir un mundo mejor para los que vienen (\u2026)\u201d poste\u00f3 Micaela en su muro de Facebook en julio de 2016 y casi como una declaraci\u00f3n de principios que lo anticipaba todo, agreg\u00f3: \u201cel futuro tambi\u00e9n lleg\u00f3, el desaf\u00edo es que sea diferente\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>Fotos: cedidas por la familia Garc\u00eda<\/em><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em>* Comunicadora social \u2013 UBA. Es periodista, editora e integra Ni Una Menos Concepci\u00f3n del Uruguay, Entre R\u00edos.<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Micaela Garc\u00eda se nombra en cada barrio del pa\u00eds desde que el 1 de abril de 2017 fue v\u00edctima de femicidio en Gualeguay, la ciudad donde estudiaba y viv\u00eda. No fue el primero en la provincia, pero su corta vida abri\u00f3 nuevos interrogantes acerca de c\u00f3mo es eso de vivir una vida libre de violencias. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":732,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[84,128,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/395563.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/723"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=723"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/723\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3115,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/723\/revisions\/3115"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/732"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=723"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=723"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=723"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}