{"id":7233,"date":"2020-08-16T13:06:32","date_gmt":"2020-08-16T16:06:32","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7233"},"modified":"2020-08-16T13:17:52","modified_gmt":"2020-08-16T16:17:52","slug":"dia-de-las-infancias-con-los-derechos-no-se-juega","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/dia-de-las-infancias-con-los-derechos-no-se-juega\/","title":{"rendered":"D\u00eda de las infancias: con los derechos no se juega"},"content":{"rendered":"\n<p><strong>Por Florencia Gastaminza, Pilar Desper\u00e9s y Manuela Kreis (*)<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">El D\u00eda de la Ni\u00f1ez del 2020 se encuentra con un mundo que despliega estrategias para hacerle frente a un virus que lleg\u00f3 en aviones con maletas de recuerdos importados. De cara a la posibilidad de la muerte, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">nos mostr\u00f3 que no hay certezas<\/a>, que de un d\u00eda para el otro, todo puede cambiar y los terrenos que parec\u00edan sostenernos, pueden volverse inseguros.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Para algunxs, trajo consigo el desaf\u00edo de enfrentar el aburrimiento, de sostener la constancia de realizar ejercicio, de que las manos no se resequen de tanto alcohol en gel y de vivir con los imperativos que alardean la obligaci\u00f3n de sentirse felices y aprender algo nuevo. <a href=\"https:\/\/www.clarin.com\/sociedad\/coronavirus-argentina-chicos-cuentan-extranan_3_5BvcKpxoZ.html\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">En palabras de lxs ninxs<\/a>, el desaf\u00edo est\u00e1 en enfrentarse a extra\u00f1ar lo que antes se tomaba como dado: \u201cIr al colegio\u201d, \u201cVer a mis amiguitos\u201d, \u201cIr al parque\u201d, \u201cJugar a la pelota\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Sin embargo, para otrxs, antes del virus tampoco hab\u00eda certezas. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-lucha-de-los-barrios-populares-portenos-no-mas-muertes-evitables\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Para otrxs, la posibilidad de la muerte ya se expand\u00eda exponencialmente<\/a>, entre las calles de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/villa-31-no-es-el-virus-es-la-desidia-estatal\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">los barrios donde no entra la ambulancia<\/a>, pero s\u00ed entra el hambre, la sed, las dificultades de llegar a la escuela y la polic\u00eda con libre albedr\u00edo de llenar de plomo los corazones de lxs pibxs. En este sentido, las proyecciones de <a href=\"https:\/\/www.unicef.org\/argentina\/comunicados-prensa\/Covid19-pobreza-desigualdad-infantil-2020\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">UNICEF<\/a> para fines del 2020 posicionan a un 58,6 por ciento de lxs ni\u00f1xs en condiciones de pobreza y a un 16.4% en&nbsp; pobreza extrema. Por otro lado, seg\u00fan CORREPI, <a href=\"http:\/\/www.correpi.org\/2019\/archivo-2018-cada-21-horas-el-estado-asesina-a-una-persona\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">cada 21 horas<\/a> el gatillo f\u00e1cil se lleva a una persona, de los cuales el <a href=\"https:\/\/drive.google.com\/drive\/folders\/1lWq1b2s8jocRvsre9TjNcOfUhIJKMcfZ\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">42.1% son menores de 25 a\u00f1os<\/a>. Por \u00faltimo, en diez a\u00f1os (2008-2017), <a href=\"http:\/\/www.lacasadelencuentro.org\/femicidios03.html\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">m\u00e1s de 2000 ni\u00f1xs<\/a> se convirtieron en \u201cv\u00edctimas colaterales\u201d de los femicidios.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">No obstante, el D\u00eda de las Infancias del 2020 se encuentra con un mundo que, minuto a minuto, cuenta las muertes que importan. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/coronavirus-entre-la-responsabilidad-sanitaria-y-la-pandemia-de-fakenews\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">La agenda medi\u00e1tica en torno al Covid-19<\/a> se dise\u00f1\u00f3 para que sepamos cu\u00e1ntxs infectadxs, cu\u00e1ntxs recuperadxs y cu\u00e1ntxs muertxs; para que desarrollemos modelos predictivos y comparativos entre pa\u00edses.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">El D\u00eda de la Ni\u00f1ez del 2020 se encuentra con un mundo que exige que te quedes en casa, vos que tenes y vos que podes; porque el encuentro es amenaza y el otrx, potencial peligro. En este marco, se reinventaron las formas de encontrarnos a trav\u00e9s de la virtualidad. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-aislamiento-y-los-usos-educativos-de-las-narrativas-transmedia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">La pantalla se convierte en soporte de ingreso al \u00e1mbito escolar<\/a>, a la clase de deporte semanal, de reuniones con amigxs y familiares, y, tambi\u00e9n, de consulta profesional.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Un juguete para la ni\u00f1ez feliz<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p>De todos modos, el D\u00eda de las Infancias llega con su habitual preocupaci\u00f3n: que la materialidad de un juguete llegue a cada ni\u00f1x. Ante esto, jugueter\u00edas y colectas despliegan las estrategias de siempre, seg\u00fan de qu\u00e9 ni\u00f1ez se trate.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Para las jugueter\u00edas, la fecha es clave en t\u00e9rminos de ganancias. <a href=\"https:\/\/www.lanacion.com.ar\/economia\/negocios\/dia-del-nino-la-jugueterias-piden-horario-nid2403112?utm_medium=Echobox&amp;utm_source=Facebook&amp;fbclid=IwAR1jnTzq9QinjTinoqs1IY1cxHuFg_qYCwvvQhMsRIxA27E3TiSKDI44KT8#Echobox=1595532645\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">El D\u00eda de la Ni\u00f1ez representa el 70 por ciento de las ventas anuales<\/a>. Por lo tanto, las preocupaciones giran en torno a porcentajes de ingresos, cantidad de stocks y variedad de precios. Meses antes, innumerables anuncios encandilan con el brillo de los nuevos juguetes en las vitrinas digitales. En las publicidades, ni\u00f1os y ni\u00f1as sonrientes, divertidxs y siempre rodeadxs de familias tradicionales, lucen lo \u00faltimo de la moda infantil. Aqu\u00ed, el consumo aparece como \u00fanica v\u00eda para cumplir sue\u00f1os, brindar alegr\u00eda y felicidad en la ni\u00f1ez.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Por otra parte, el D\u00eda de la Ni\u00f1ez hecho propaganda publicita ni\u00f1xs solitarixs y con rasgos tristes en portadas de numerosas colectas. Desde all\u00ed, se difunden consignas como \u201cAyudanos con un juguete por una sonrisa\u201d. En este caso, no necesariamente nuevo, ya que con lo que le sobra a algunxs, a otrxs les alcanza. Al decir de Fassin, intelectual dedicado a las cuestiones morales en el gobierno de las poblaciones, mediante la compasi\u00f3n como pol\u00edtica de desigualdad no hay reciprocidad posible. Es m\u00e1s: se espera la humildad del ni\u00f1x agradecidx. Se transmite que es posible \u201chacer feliz a un ni\u00f1x\u201d en un \u201cdar desinteresadamente\u201d, siempre alejado de la producci\u00f3n de las condiciones de desigualdad social.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Mientras tanto, proyectos como <a href=\"http:\/\/lavozdelapibada.com.ar\/proyecto.php\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">\u201cLa voz de la Pibada<\/a>\u201d ponen en escena&nbsp; preocupaciones y deseos de lxs ni\u00f1xs en primera persona. En este sentido, en 2019 crearon un <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=E3qapLOcP1g&amp;feature=youtu.be\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">cortometraje<\/a> con reflexiones&nbsp; elaboradas por ni\u00f1xs y adolescentes de barrios de La Plata, Berisso y Ensenada, junto a lxs integrantes de la&nbsp; <a href=\"http:\/\/lavozdelapibada.com.ar\/asamblea.php\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Asamblea de Organizaciones de Ni\u00f1ez<\/a>. All\u00ed,&nbsp; lxs pibxs visibilizan problem\u00e1ticas sociales que atraviesan en sus territorios y demandan: \u201c\u00a1Queremos que nuestras voces se escuchen tambi\u00e9n en los medios de comunicaci\u00f3n!\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Asimismo, manifiestan: &#8220;Nos faltan m\u00e1s plazas para encontrarnos y canchitas para jugar, son esos los lugares donde nos sentimos c\u00f3modos y c\u00f3modas&#8221;. Y se animan a desafiar lo establecido: \u201cNosotros y nosotras descubrimos que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/jugar-para-conocerse-y-conocernos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">podemos cambiar las reglas de los juegos<\/a>. Los juegos no tienen g\u00e9nero ni colores. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-nenxs-con-lxs-nenxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Basta de juegos para nenes y juegos para nenas<\/a>. (&#8230;) Elegimos los colores que nos gustan\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Lxs ni\u00f1xs tienen mucho que decir. Sin embargo, sus voces no necesariamente son las convocadas como protagonistas en el D\u00eda de la Ni\u00f1ez. Por el contrario, el juguete ocupa nuevamente el centro de la escena, y produce que este d\u00eda llegue de modo predecible una vez m\u00e1s; pese a&nbsp; arribar en una situaci\u00f3n mundial que ha puesto a todo entre signos de interrogaci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Lxs ni\u00f1xs como sujetos de derechos<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Si nos preguntamos \u201c\u00bfDesde cu\u00e1ndo se celebra el D\u00eda de la Ni\u00f1ez en Argentina?\u201d nos remontamos al primer domingo de agosto de 1960, un a\u00f1o despu\u00e9s de que la ONU haya proclamado el 20 de noviembre como el \u201cD\u00eda Universal del Ni\u00f1o\u201d y producto de la lucha de los movimientos y organizaciones que fueron testigos de las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ni-silencio-ni-verguenza-mujeres-sin-confort\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">atrocidades sufridas por las ni\u00f1eces tras ambas guerras mundiales.<\/a> No obstante, reci\u00e9n desde 1989 podemos hablar de las ni\u00f1eces como sujetos de derechos, a partir de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o (CIDN).<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En nuestro pa\u00eds, la CIDN se ratific\u00f3 en 1990 y se incorpor\u00f3 a la Constituci\u00f3n Nacional en 1994. Reci\u00e9n en el 2005, y en un contexto nacional de avances legislativos en materia de derechos, se sancion\u00f3 la Ley Nacional de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes; dando lugar a la conformaci\u00f3n del \u201cSistema de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral de Derechos de NNyA\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Sin embargo, los aspectos normativos son herramientas importantes pero no son suficientes para determinar si las pr\u00e1cticas y discursos sociales instituyen ni\u00f1eces en clave de derechos. Eduardo Bustelo (2007), referente en los estudios de ni\u00f1ez, sit\u00faa&nbsp; la creaci\u00f3n de la CIDN y el Sistema de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Derechos en un contexto de capitalismo, hoy conocido como neoliberal, basado en el desmantelamiento del Estado de Bienestar y la crisis de las instituciones de cuidado de lxs ni\u00f1xs. La concepci\u00f3n neoliberal de los derechos humanos define a lxs ni\u00f1xs en tanto consumidores, es decir, sujetos que pueden desear, demandar, elegir y construir su lugar en el mercado. Por dicha raz\u00f3n, la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica favorece u obtura el acceso a los derechos; de modo tal que las ni\u00f1eces pertenecientes a sectores sociales en condiciones de pobreza, ven sus derechos limitados a un reconocimiento formal mientras prevalece la deshumanizaci\u00f3n y el desamparo estatal.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Por eso, proponemos corrernos de los sentidos hegem\u00f3nicos que circulan y producen al D\u00eda de las Infancias e instalar la pregunta donde siempre hubo aparentes certezas.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">\u00bfQu\u00e9 hace a unx ni\u00f1x feliz? \u00bfCuales ni\u00f1eces son v\u00e1lidas de ser vividas? \u00bfQu\u00e9 implica una ni\u00f1ez con derechos? \u00bfQu\u00e9 preguntas les hacemos a lxs ni\u00f1xs? \u00bfQu\u00e9 escuchamos de ellxs? \u00bfLas vidas de todxs lxs ni\u00f1xs valen lo mismo para el mercado, para la justicia, para la polic\u00eda, para la opini\u00f3n p\u00fablica?<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"683\" height=\"1024\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_2765-683x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7236\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_2765-683x1024.jpg 683w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_2765-200x300.jpg 200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_2765-768x1152.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_2765-1024x1536.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_2765-1365x2048.jpg 1365w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_2765-1170x1755.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_2765-740x1110.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_2765-scaled.jpg 1707w\" sizes=\"(max-width: 683px) 100vw, 683px\" \/><figcaption>Cr\u00e9dito: Victoria Eger<\/figcaption><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">El D\u00eda de la Ni\u00f1ez nos invita a reencontrarnos con las ni\u00f1eces que fuimos, a pensar con las que est\u00e1n y a construir para las que vendr\u00e1n. Para eso, los Derechos Humanos constituyen una herramienta que puede habilitar una pr\u00e1ctica pol\u00edtica emancipatoria en el contexto hist\u00f3rico presente. El desaf\u00edo que se presenta es la disputa de los sentidos construidos sobre la ni\u00f1ez, comprendiendo que s\u00f3lo a partir de la lucha contra las desigualdades sociales y la marginalizaci\u00f3n es que se puede llegar a la constituci\u00f3n de todas las infancias como sujetos de derechos plenos.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Ante esto, es preciso instituir un D\u00eda de las Infancias que contemple que el juguete no es suficiente si no hay espacios de juego, si hay sujeci\u00f3n a estereotipos de g\u00e9nero y \u00e9tnicos, si hay medicalizaci\u00f3n, desaparici\u00f3n, trata y gatillo f\u00e1cil, si hay hijxs de femicidios. El juguete no es suficiente si no hay promoci\u00f3n ni protecci\u00f3n de derechos.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">M\u00e1s all\u00e1 de los juguetes. M\u00e1s ac\u00e1 de los espacios que habitan, de la libertad de elegir, del fin de la patologizaci\u00f3n y criminalizaci\u00f3n de las ni\u00f1eces. En este sentido, para que haya ni\u00f1xs sujetos de derecho es necesario rehacer los circuitos de la ternura. Es decir, seg\u00fan Ulloa, promover la empat\u00eda, el miramiento y el buen trato, como condiciones de posibilidad para la reciprocidad de la mirada y la palabra en un D\u00eda de la Ni\u00f1ez que no retroceda frente a la multiplicidad de las formas de ser y estar ni\u00f1xs.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En palabras de lxs pibxs del cortometraje: \u201cQue nadie nos quiera explicar nada, mejor que nos pregunten, que nos escuchen, que nos apoyen, que nos alienten. Queremos que nos acompa\u00f1en y que nos cuiden. Si no abr\u00eds la cabeza, no te crece el coraz\u00f3n\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>Con ternura venceremos.<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">(*) <strong><a href=\"http:\/\/instagram.com\/florgastaminza\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Florencia Gastaminza:<\/a><\/strong>\u00a0\u00a0Doctoranda en Psicolog\u00eda, Universidad Nacional de La Plata (UNLP). Becaria de investigaci\u00f3n UNLP. Integrante de la C\u00e1tedra Psicolog\u00eda Institucional y del Laboratorio de Psicolog\u00eda Comunitaria y Pol\u00edticas P\u00fablicas (UNLP). Integrante del Programa de Estudios Sociales en G\u00e9nero, Infancia y Juventud del Centro de Estudios \u201cDesigualdades, Sujetos e Instituciones\u201d (UNSAM). Integrante de Feminismo Xeneize y G\u00e9nero y Diversidad Xeneize La Plata.<\/p>\n\n\n\n<p>Contacto: <a href=\"mailto:florgastaminza@gmail.com\">florgastaminza@gmail.com<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong><a href=\"http:\/\/instagram.com\/kreis.manuela\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Manuela Kreis:<\/a><\/strong> Prof. y Lic. en Psicolog\u00eda, Universidad Nacional de La Plata (UNLP). Becaria Doctoral CONICET-UNLP. Especialista en Pol\u00edticas P\u00fablicas y Justicia de G\u00e9nero, CLACSO. Integrante de la C\u00e1tedra \u00a0Psicolog\u00eda Institucional y del \u00a0Laboratorio de Psicolog\u00eda Comunitaria y Pol\u00edticas P\u00fablicas UNLP. Integrante del Equipo de Investigaci\u00f3n y Extensi\u00f3n de la C\u00e1tedra Introducci\u00f3n a los \u00a0Estudios de G\u00e9nero de la UBA.<\/p>\n\n\n\n<p>Contacto:  <a href=\"mailto:manu.kreis@gmail.com\">manu.kreis@gmail.com<\/a> <\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong><a href=\"http:\/\/instagram.com\/pilar.desperes\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Pilar Desper\u00e9s:<\/a><\/strong> \u00a0Lic. en Antropolog\u00eda, Universidad Nacional de La Plata (UNLP). Becaria Doctoral UNLP. Integrante del Laboratorio de Investigaciones en Etnograf\u00eda Aplicada (FCNyM-UNLP). Integrante del Servicio de Gu\u00edas del Museo de La Plata.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Contacto:  <a href=\"mailto:pilardesperes@fcnym.unlp.edu.ar\">pilardesperes@fcnym.unlp.edu.ar<\/a> <\/p>\n\n\n\n<p><em>Foto de portada: Victoria Eger<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Florencia Gastaminza, Pilar Desper\u00e9s y Manuela Kreis (*) El D\u00eda de la Ni\u00f1ez del 2020 se encuentra con un mundo que despliega estrategias para hacerle frente a un virus que lleg\u00f3 en aviones con maletas de recuerdos importados. De cara a la posibilidad de la muerte, nos mostr\u00f3 que no hay certezas, que de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":7235,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[1752,954,1852,711,1281,1010,1854],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_1912-scaled.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7233"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7233"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7233\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7243,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7233\/revisions\/7243"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7235"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7233"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7233"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7233"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}