{"id":7244,"date":"2020-08-17T11:25:27","date_gmt":"2020-08-17T14:25:27","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7244"},"modified":"2020-08-17T11:26:12","modified_gmt":"2020-08-17T14:26:12","slug":"las-infancias-trans-y-el-derecho-a-ser","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-infancias-trans-y-el-derecho-a-ser\/","title":{"rendered":"Las infancias trans y el derecho a ser"},"content":{"rendered":"\n<p class=\"has-text-align-justify\"><em>Poco se habla de las ni\u00f1eces trans. A veces por miedo, otras por desconocimiento o por la gran influencia que tiene el modelo binario y heteronormativo en las representaciones sociales. Frente a pr\u00e1cticas de discriminaci\u00f3n y patologizaci\u00f3n, ni\u00f1xs y familias incursionan en formas m\u00e1s libres y amorosas de construir identidades.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Si ya existen barreras hacia personas adultas queer, hablar de las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/crianzas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">ni\u00f1eces y adolescencias trans <\/a>se torna a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil. Y esto es porque no se piensa a lxs ni\u00f1xs como <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/dia-de-las-infancias-con-los-derechos-no-se-juega\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">sujetxs de derecho auton\u00f3mxs<\/a> ni agentes competentes en la construcci\u00f3n de sus vidas; por el contrario, desde una <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-crianza-adultocentrista-en-jaque\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">perspectiva adultoc\u00e9ntrica<\/a>, se lxs ve \u00fanicamente como seres \u201cd\u00e9biles\u201d que deben ser controladxs, vigiladxs y protegidxs por lxs adultxs, a quienes se lxs concibe como la \u00fanica parte racional y con autoridad en esta relaci\u00f3n dual. Esto hace que el bienestar de las infancias se mida bas\u00e1ndose&nbsp;en&nbsp; su&nbsp; vida&nbsp; futura&nbsp; y&nbsp; no&nbsp; en&nbsp; su bienestar presente.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Es a partir de esta normalizaci\u00f3n impuesta por lxs adultxs en la infancia donde aprenden la existencia \u00fanica de dos g\u00e9neros fundamentados a partir de una asignaci\u00f3n biol\u00f3gica que se interpreta como innata y natural. <\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Pablo de Cruz es un psicoanalista lacaniano con perspectiva inclusiva hacia la diversidad sexual y de g\u00e9nero y referente en Asuntos de Salud en la Secretar\u00eda de Infancias y Adolescencias Trans y sus Familias de la <a href=\"http:\/\/falgbt.url.ph\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Federaci\u00f3n Argentina LGBT (FALGBT)<\/a>. En di\u00e1logo con&nbsp; <em>Feminacida<\/em>, sostiene que \u201clas variantes del esencialismo biologicista pretenden poder reducir todo lo relacionado a las cuestiones del sujeto y de la sexualidad a un funcionalismo determinado gen\u00e9ticamente\u201d. En esta l\u00ednea, \u201clas cuestiones atinentes al deseo sexual y a la asunci\u00f3n identitaria estar\u00edan prefijadas por un programa que solo en caso de fallas o d\u00e9ficit&nbsp;puede estar sujeto a variaci\u00f3n\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Los recursos y los derechos est\u00e1n distribuidos de forma desigual entre xadres y ni\u00f1xs, y esto hace que la infancia sea atravesada como un proceso de desarrollo bajo los t\u00e9rminos esperados y deseados por la sociedad adulta, para ser convertidxs as\u00ed en adultxs \u201cnormales\u201d adaptadxs. No obstante, lxs xadres no poseen el poder absoluto sobre la decisi\u00f3n en la vida de lxs hijxs: ellxs son actores activos en sus sensaciones y decisiones y tienen la capacidad para hablar por s\u00ed mismxs. \u201cSe suele asociar de forma reduccionista el rol causal de xadres en la asunci\u00f3n de una identidad no cisg\u00e9nero en la infancia. En pocas palabras, se presume brutalmente: \u2018Esta madre, este padre, este cuidadorx le lava la cabeza a estx ni\u00f1x\u2019. Esa l\u00ednea de pensamiento se enmarca en el desconocimiento y el rechazo\u201d, afirma de Cruz.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Es en esos actos se reproduce la patologizaci\u00f3n. El binarismo, biologicismo y la heteronorma han atravesado la&nbsp; mirada&nbsp; de&nbsp; m\u00e9dicxs y&nbsp; psiquiatras por a\u00f1os,  quienes son&nbsp; consideradxs&nbsp; como&nbsp; \u201clas voces autorizadas\u201d para decidir qu\u00e9 persona es o no trans, cu\u00e1ndo debe comenzar su <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/siguen-faltando-hormonas-para-las-identidades-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">tratamiento hormonal<\/a> o cualquier otra intervenci\u00f3n para adecuar su cuerpo a c\u00f3mo se autopercibe. Es as\u00ed como lxs chicxs que se alejan de una vivencia binaria son catalogadxs en los diagn\u00f3sticos m\u00e9dicos como desviadxs, anormales y patol\u00f3gicxs (del mismo modo que ha ocurrido en el caso de las personas adultas trans).&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Zulma Olmedo es secretaria de Infancias y Adolescencias Trans de la FALGBT y madre de Lissandro, un joven trans de 23 a\u00f1os que es activista, dibujante y estudia para ser director de cine. Consultada por las pr\u00e1cticas de la medicina hegem\u00f3nica, responde: &#8220;A pesar de contar con la Ley de Salud Mental que proh\u00edbe la patologizaci\u00f3n a la diversidad sexual y la maravillosa <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/alba-rueda-y-la-reivindicacion-del-sujeto-politico-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Ley 26.743<\/a> <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/alba-rueda-y-la-reivindicacion-del-sujeto-politico-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">de Identidad de G\u00e9nero<\/a> que reconoce las identidades trans, nuestra experiencia nos indica que a\u00fan falta capacitaci\u00f3n en el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/se-inauguro-el-primer-consultorio-inclusivo-del-valle-de-traslasierra\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">abordaje respetuoso en lxs profesionales de la salud\u201d<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Seg\u00fan una encuesta del 2019 sobre Vulnerabilidades de la Poblaci\u00f3n Trans realizada por el Instituto Provincial de Estad\u00edsticas y Censos (IPEC) con apoyo de Unicef, Onusida y la FALGBT, el 70 por ciento de las personas trans adultas se autopercibieron como tales antes de los 12 a\u00f1os, pero s\u00f3lo una sexta parte de ellas pudo expresarlo socialmente \u201cen tiempo real\u201d y m\u00e1s de la mitad tuvo que esperar m\u00e1s all\u00e1 de los 13. Lissandro cuenta su propia experiencia: \u201cQuiz\u00e1s lo sent\u00ed desde siempre pero no lo ten\u00eda en palabras. Cuando yo estaba en el jard\u00edn o la primaria el concepto de &#8216;los g\u00e9neros&#8217; no me terminaba de quedar 100 por ciento claro porque era algo que limitaba las acciones de las personas. Entonces empec\u00e9 a tener esta b\u00fasqueda de por qu\u00e9 me sent\u00eda tan inc\u00f3modo conmigo mismo\u201d.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"800\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Lisso-art-1024x800.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7245\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Lisso-art-1024x800.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Lisso-art-300x235.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Lisso-art-768x600.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Lisso-art-1536x1201.jpg 1536w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Lisso-art-1170x915.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Lisso-art-740x578.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Lisso-art.jpg 1860w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Ilustraci\u00f3n: Lissandro<\/figcaption><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Sobre el mito existente en torno a la relaci\u00f3n entre la edad de lxs chicxs y su capacidad de decidir, de Cruz explica: \u201cLa temporalidad&nbsp;de la constituci\u00f3n subjetiva, de car\u00e1cter singular, no puede equipararse o reducirse a la universalidad de una norma. Esto aplica para la equivocaci\u00f3n torpe de entender los 18 a\u00f1os como un momento de capacidad subjetiva de decisi\u00f3n. El tiempo subjetivo y el de la norma nunca se ajustan demasiado\u201d. De esta forma, negarles su identidad es vulnerar sus derechos y no genera m\u00e1s que dolor y angustia en ellxs y sus familias.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">El derecho a la igualdad y a la no discriminaci\u00f3n son principios b\u00e1sicos de los derechos humanos consagrados en la Carta de las Naciones Unidas (1945) y en la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos (1948) cuyo art\u00edculo 1 es claro: \u201cTodos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad y derechos\u201d. La Convenci\u00f3n por los Derechos del Ni\u00f1o, incluida en el art\u00edculo 75 de la Constituci\u00f3n, consagra el derecho de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes a no sufrir discriminaci\u00f3n, el derecho a la identidad, a ser escuchadxs y a expresar sus ideas libremente en todos los asuntos que les afectan. \u201cLas infancias trans o no binaries est\u00e1n haciendo escuchar sus voces. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-orgullo-es-la-lucha\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Las leyes que tenemos y que nos acompa\u00f1an se lograron gracias a&nbsp; las personas trans adultas<\/a>, quienes <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/de-viviana-para-mi-ninx-poeta\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">alguna vez fueron ni\u00f1xs y adolescentes trans<\/a>\u201d, asegura Zulma.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En la Argentina se ha avanzado mucho durante la \u00faltima d\u00e9cada en materia de derechos y visibilidad de las personas trans, no binarias y queer: la Ley 26.743 de Identidad de G\u00e9nero ha sido pionera el reconocimiento y su trato digno, no s\u00f3lo ante la ley, sino tambi\u00e9n frente al <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-redes-del-colectivo-trans-en-el-aislamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">sistema educativo, laboral, de salud<\/a>, etc; adem\u00e1s, esta norma las despatologiza por completo. Este punto es muy importante, teniendo en cuenta que esta ley fue promulgada en 2012. Esto la ha vuelto vanguardista, y m\u00e1s pensando que reci\u00e9n hace dos a\u00f1os la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) elimin\u00f3 de la lista de enfermedades mentales a las identidades trans.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En relaci\u00f3n a los cambios positivos que le trajo el reconocimiento de su identidad, Lissandro comenta: &#8220;Me empec\u00e9 a sentir m\u00e1s c\u00f3modo conmigo mismo. Cuando dicen que alguien &#8216;cambia de g\u00e9nero&#8217; (que en realidad est\u00e1 mal dicho porque es el que siempre tuvo unx) y le cambia la personalidad, se equivocan. Yo ten\u00eda una actitud cuando era chico que fue transform\u00e1ndose por culpa de la discriminaci\u00f3n y del maltrato de mis compa\u00f1eros. El rechazo es lo que nos cambia, pero cuando hay aceptaci\u00f3n uno vuelve a la persona que fue en un principio\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Garantizar el pleno goce y acceso a sus derechos y reconocer a las infancias sin prejuicios y estigmas asegura no s\u00f3lo un desarrollo sano, sino tambi\u00e9n la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa, inclusiva, equitativa e igualitaria. \u201cLas familias debemos estar atentas a las manifestaciones de lxs chicxs. La mayor\u00eda de las veces recibimos una informaci\u00f3n errada o una falta de respuesta ante el requerimiento de informaci\u00f3n acerca de lo que nos manifiestan nuestrxs hijxs trans. Acompa\u00f1ar significa escuchar, respetar, amar a esx hijx por la persona que es. Si lo hacemos, sin dudas tendremos ni\u00f1xs y adolescentes felices y libres tal como queremos&nbsp;las familias que ellxs lo sean\u201d, concluye Zulma.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Ilustraci\u00f3n de portada: Eva Melgarejo<\/em> <em>para el libro &#8220;Identidades. Ni\u00f1ez, adolescencia e identidad de g\u00e9nero&#8221;.<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Poco se habla de las ni\u00f1eces trans. A veces por miedo, otras por desconocimiento o por la gran influencia que tiene el modelo binario y heteronormativo en las representaciones sociales. Frente a pr\u00e1cticas de discriminaci\u00f3n y patologizaci\u00f3n, ni\u00f1xs y familias incursionan en formas m\u00e1s libres y amorosas de construir identidades. Si ya existen barreras hacia [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":78,"featured_media":7247,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,1538,3,897,35],"tags":[1563,1856,1752,518,288,830],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/infancias-trans2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7244"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/78"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7244"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7244\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7257,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7244\/revisions\/7257"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7247"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7244"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7244"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7244"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}