{"id":7258,"date":"2020-08-17T14:00:18","date_gmt":"2020-08-17T17:00:18","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7258"},"modified":"2020-08-17T14:07:33","modified_gmt":"2020-08-17T17:07:33","slug":"pijama-party","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/pijama-party\/","title":{"rendered":"Pijama Party"},"content":{"rendered":"\n<p>\u201cJuno descubre que est\u00e1 embarazada de su amigo Paulie Blecker y desde \u00e9se momento tiene el poder de decidir qu\u00e9 hacer con su cuerpo. En este episodio hablamos de las mujeres fuertes que se sostienen a s\u00ed mismas a trav\u00e9s de una red invisible y poderosa, tambi\u00e9n como el amor no tiene porqu\u00e9 estar ligado a la maternidad\u201d. El an\u00e1lisis de la pel\u00edcula de Jason Reitman se da en Pijama Party, un podcast que busca el encuentro con la audiencia. Invita a ponerse c\u00f3modx para volver a \u201cver\u201d esas pel\u00edculas de Hollywood que \u201cformaron o deformaron nuestras ideas sobre el amor rom\u00e1ntico\u201d. Las anfitrionas son la escritora y periodista Mal\u00e9n Denis y la ilustradora Pepita S\u00e1ndwich.<\/p>\n\n\n\n<p>En estos episodios se presentan pel\u00edculas ic\u00f3nicas de la cultura pop, como <em>Edward Scissorhands<\/em> o <em>Clueless<\/em>, comedias rom\u00e1nticas como <em>Never been kissed<\/em> o <em>Ten things I hate about you<\/em> y del cine independiente como <em>Juno<\/em> y <em>Lost in Translation<\/em>.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Mal\u00e9n y Pepita, cual reuni\u00f3n de amigas, se juntan a debatir y analizar producciones cinematogr\u00e1ficas como consumidoras que supieron ser y son. Lo hacen lejos de un lenguaje t\u00e9cnico o acad\u00e9mico, y a trav\u00e9s de sus \u201canteojos femininjas\u201d, contrastando las impresiones y sensaciones que estas pel\u00edculas les dejaron al verlas por primera vez y nuevamente con otros lentes.<\/p>\n\n\n\n<p>De forma divertida, cr\u00edtica y comprometida, proponen una revisi\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero de estos relatos, haciendo \u00e9nfasis en el mensaje que poseen, c\u00f3mo est\u00e1n construidos los personajes, c\u00f3mo se configura lo femenino y lo masculino, sin caer en el binarismo; a qu\u00e9 porci\u00f3n de la sociedad representan, c\u00f3mo se desarrollan los v\u00ednculos y pregunt\u00e1ndose: \u00bfCu\u00e1les son los intereses que motivan a estos personajes? \u00bfEs posible encontrar rasgos de sororidad entre personajes femeninos? \u00bfCu\u00e1ntas personas negras forman parte del elenco?&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>No queda fuera del Pijama Party un repaso por la ficha t\u00e9cnica de los productores, directores y elenco de las pel\u00edculas. Investigan y cuentan qui\u00e9nes son y qu\u00e9 otras pel\u00edculas hicieron. Por \u00faltimo, Mal\u00e9n Denis, como parte de su investigaci\u00f3n para el episodio, trae una nota de color, una secci\u00f3n llamada \u201ccosamcuriosam\u201d, all\u00ed cuenta datos exc\u00e9ntricos sobre el rodaje de estas pel\u00edculas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><em>Pod\u00e9s escuchar el podcast en la plataforma de Spotify o desde portales de acceso gratuitos como&nbsp; <a href=\"http:\/\/www.podtail.com\/\">www.podtail.com\/<\/a>&nbsp; o&nbsp; <a href=\"http:\/\/www.listennotes.com\/\">www.listennotes.com\/<\/a>.&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Sobre las conductoras<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Mal\u00e9n Denis public\u00f3 su novela<em> Litio <\/em>en febrero de este a\u00f1o a trav\u00e9s de Concreto Editorial, actualmente es columnista en Segurola y Habana el programa de Futurock, adem\u00e1s de corresponsal para P\u00e1gina 12 desde Nueva York, donde vive actualmente. Pepita S\u00e1ndwich es ilustradora, comparte sus trabajos en su cuenta de Instagram @pepitasandwich. Tambi\u00e9n public\u00f3 un libro de ilustraciones llamado<em> Las Mujeres Mueven Monta\u00f1as <\/em>donde narra la historia de exploradoras, astronautas, cient\u00edficas y escaladoras. Tambi\u00e9n lanz\u00f3 un EP, titulado igual que su libro, que incluye cinco canciones, puede escucharse en Spotify y en Youtube.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>\u2013 Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cJuno descubre que est\u00e1 embarazada de su amigo Paulie Blecker y desde \u00e9se momento tiene el poder de decidir qu\u00e9 hacer con su cuerpo. En este episodio hablamos de las mujeres fuertes que se sostienen a s\u00ed mismas a trav\u00e9s de una red invisible y poderosa, tambi\u00e9n como el amor no tiene porqu\u00e9 estar ligado [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":59,"featured_media":7259,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,1588],"tags":[1857,1609],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/1200x1200bb-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7258"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/59"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7258"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7258\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7264,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7258\/revisions\/7264"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7259"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7258"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7258"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7258"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}