{"id":7265,"date":"2020-08-18T16:57:21","date_gmt":"2020-08-18T19:57:21","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7265"},"modified":"2020-08-18T17:59:55","modified_gmt":"2020-08-18T20:59:55","slug":"las-barreras-para-las-personas-con-discapacidad-en-la-pandemia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-barreras-para-las-personas-con-discapacidad-en-la-pandemia\/","title":{"rendered":"Las barreras para las personas con discapacidad en la pandemia"},"content":{"rendered":"\n<p class=\"has-text-align-justify\">En tiempos de crisis, como la del COVID-19, las personas con discapacidad se encuentran con m\u00e1s barreras para acceder a la informaci\u00f3n, la educaci\u00f3n y los servicios, y muchas veces se las pasa por alto en las respuestas a las emergencias.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Celeste Pavez es Licenciada en Trabajo Social y Asistente de Proyectos en Libertate, una empresa social que trabaja por la inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad. En di\u00e1logo con Feminacida, explica que a las problem\u00e1ticas estructurales se le sumaron otras propias del encierro. El acceso a las prestaciones de salud es un tema que arrastran desde hace tiempo. &#8220;La pelea por obtener las coberturas de los tratamientos, gestionar con la obra social o en el sistema p\u00fablico un turno siempre fue engorroso, y ahora que es todo digital m\u00e1s a\u00fan\u201d, explica.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Hay m\u00faltiples discapacidades. Algunas no exigen la medicalizaci\u00f3n, otras como las discapacidades viscerales requieren de una visita m\u00e1s frecuente al m\u00e9dico o m\u00e9dica para realizarse controles peri\u00f3dicamente. Otrxs necesitan atenci\u00f3n psicol\u00f3gica y rehabilitaci\u00f3n. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-acompanantes-terapeuticxs-y-la-lucha-por-el-reconocimiento-como-profesionales-de-la-salud\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Muchos de estos tratamientos se suspendieron por el Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio (ASPO) o fueron trasladados a la modalidad virtual.<\/a> \u201cAlgunas empresas prestadoras de servicios de salud hicieron capacitaciones online para sus usuarixs, con el fin de que aprendan a usar el nuevo sistema y puedan atenderse de esa forma.&nbsp;La persona que se atiende en el hospital p\u00fablico no tuvo esta opci\u00f3n. Estas cuestiones siguen siendo desiguales\u201d, explica la trabajadora social.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Discapacidad en tiempos de pandemia<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">La Organizaci\u00f3n Nacional sobre Discapacidad en Argentina (ONDA), el Instituto de Investigaciones Gino Germani de la Universidad de Buenos Aires (IIGG-UBA) y&nbsp; la Comisi\u00f3n de Discapacidad y Derechos Humanos de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn (UNSAM) realizaron un informe sobre las vivencias de las personas con discapacidad en el marco de la pandemia. El escrito sostiene que tienen mayor riesgo de contraer coronavirus y manifiesta la necesidad de realizar &#8220;una acci\u00f3n urgente para garantizar que sean incluidas expl\u00edcitamente en la planificaci\u00f3n de emergencias p\u00fablicas\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Seg\u00fan el relevamiento, el 77 por ciento&nbsp;de las personas entrevistadas necesita apoyo o asistencia para la vida diaria. De estas, un 29 por ciento pudo continuar con su apoyo durante el ASPO, mientras que la mitad de los que requieren asistencia no disponen de reemplazo para esta persona. Sobre los que necesitan tratamientos de salud, un 43 por ciento de lxs encuestadxs aludi\u00f3 a que no pudo continuarlo durante el aislamiento.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Esto se torna m\u00e1s complejo si lo observamos desde una perspectiva de g\u00e9nero. All\u00ed surge la demanda de las mujeres con discapacidad de que se les garantice el acceso a los apoyos que requieren para el desarrollo de tareas de cuidado y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-trabajo-domestico-no-remunerado-un-debate-que-se-agudiza-en-aislamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">trabajo no remunerado en el hogar<\/a> y deberes derivados de la responsabilidad parental.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Seg\u00fan el relevamiento, \u201cel impacto de la COVID 19 en la vida de las mujeres con discapacidad que viven en Argentina: estado de la situaci\u00f3n y propuestas desde la sociedad civil\u201d realizado por la Federaci\u00f3n Argentina de Instituciones de Ciegos y Ambl\u00edopes (FAICA), la Red por los Derechos de las Personas con Discapacidad (REDI) y Gabriela Bruno, Sub Directora de Accesibilidad y Derechos de las Personas con Discapacidad de la Municipalidad de Santa Fe, \u201cmuchas mujeres con discapacidad han enfrentado barreras para acceder a servicios de atenci\u00f3n de la salud no vinculados a la COVID-19\u201d. Entre otras dificultades, la m\u00e1s recurrente fue el acceso a consultas m\u00e9dicas a distancia y sacar turnos m\u00e9dicos en las p\u00e1ginas webs de las obras sociales. Tambi\u00e9n han reportado la discontinuidad de prestaciones m\u00e9dicas vinculadas a cuestiones de salud mental, incluso en relaci\u00f3n a situaciones de emergencia y\/o impostergables.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Seb Goncalves es terapista ocupacional y acompa\u00f1ante terap\u00e9utico, trabaja con personas con diversidad funcional consideradas socialmente como severas. En di\u00e1logo con Feminacida explica la complejidad de la situaci\u00f3n: \u201cLas personas con diversidad funcional siempre sufrieron una vulneraci\u00f3n social y de Derechos Humanos, sobre todo los relacionados al <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/discapacidad-y-el-derecho-al-goce\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">goce <\/a>y disfrute pero mejor o peor, crearon sus rutinas de ir al colegio o Centro Educativo Terap\u00e9utico (CET), teniendo sus acompa\u00f1amientos y actividades recreativas. Frente a todo este panorama esa rutina se vio afectada repercutiendo emocionalmente en ellxs\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Ante ese impedimento debieron adaptarse a tener terapias a trav\u00e9s de una pantalla. Pero \u00bfqu\u00e9 sucede con aquellxs que nunca antes hab\u00edan tenido una consulta o terapia on line? \u00bfTuvieron tiempo de adaptarse? \u00bfFueron capacitadxs? \u00bfSe les asegur\u00f3 el acceso a dispositivos digitales y a una conexi\u00f3n estable?<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">\u201cMuchxs otrxs con mayor necesidad de apoyos se vieron privadxs de sus terapias que muchas veces son su espacio de intimidad, porque no las pod\u00edan recibir online. Tambi\u00e9n se vio afectada y sobrecargada la realidad familiar de lxs mapadres teniendo que convertirse en profesionales de todas las \u00edndoles en pos de cuidar la salud de sus hijxs\u201d, explica Seb.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Seg\u00fan un informe realizado en 2018 por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC) el 25 por ciento de los hogares del pa\u00eds tiene al menos una persona con alg\u00fan tipo de discapacidad. Aunque el 93 por ciento de las personas con discapacidad de 6 a 14 a\u00f1os concurren a un establecimiento de educaci\u00f3n formal, s\u00f3lo el 27,6 por ciento lo hace a partir de los 15 a\u00f1os. Esto se traduce como una profunda falta de acceso a la educaci\u00f3n secundaria, terciaria y universitaria que no suele estar adaptada para que esta poblaci\u00f3n pueda formarse sin inconvenientes. Entre las mujeres con que asistieron a la escuela, s\u00f3lo el 20 por ciento complet\u00f3 el nivel secundario y de la suma total del colectivo, \u00fanicamente el 33,4 por ciento tiene certificado de discapacidad, lo cual le servir\u00eda para tramitar alg\u00fan tipo de asistencia de salud, transporte o econ\u00f3mica si la necesitara.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Acceso al trabajo<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">El contexto de pandemia hizo que las desigualdades y vulnerabilidades estructurales se profundizaran. Y en ese sentido uno de los principales obst\u00e1culos que se le presenta a las personas con discapacidad es la falta de acceso al trabajo. Esta dificultad se potencia por la inexistencia de una ley de cupo laboral en el sector privado sumado a la disminuci\u00f3n de ofertas laborales debido a la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/pandemia-y-economia-un-analisis-feminista\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">crisis econ\u00f3mica mundial<\/a>. Esto lxs obliga a depender econ\u00f3micamente de alg\u00fan familiar.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed-instagram wp-block-embed is-type-rich is-provider-instagram\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\nhttps:\/\/www.instagram.com\/p\/B_qgnGPDQoV\/\n<\/div><\/figure>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Si bien en 2003 se promulg\u00f3 la Ley&nbsp; 25.689 que reglamenta un cupo laboral del 4 por ciento para personas con discapacidad por parte del Estado Nacional, sus organismos descentralizados, los entes p\u00fablicos no estatales, las empresas del Estado y las empresas privadas concesionarias de servicios p\u00fablicos, su implementaci\u00f3n a\u00fan no se refleja en las realidades del colectivo. Seg\u00fan estimaciones de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, aproximadamente un 80 por ciento de las personas con discapacidad en edad econ\u00f3micamente activa no tiene trabajo por diversos motivos.&nbsp; Uno de ellos es el incumplimiento de las leyes de cupo, pero tambi\u00e9n porque muchas veces los requisitos de acceso a ciertas pol\u00edticas p\u00fablicas le ponen freno a las posibilidades de conseguir empleo. \u201cPara ser apto y tener esa pensi\u00f3n tu familiar no puede tener ingresos econ\u00f3micos y vos por supuesto tampoco. Eso implica ir en contra de la autonom\u00eda del sujeto y ni siquiera es a cambio de un salario m\u00ednimo\u201d, explica Celeste Pavez.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En el caso de las mujeres la vulnerabilidad se profundiza. Seg\u00fan el \u00faltimo Estudio Nacional sobre el Perfil de las Personas con Discapacidad del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos, s\u00f3lo 3 de cada 10 Mujeres con Discapacidad (McD) son econ\u00f3micamente activas y la tasa de empleo entre las McD es del 26 por ciento, mientras que las de los varones con discapacidad es de un 40 por ciento.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Las personas con discapacidad enfrentan otras situaciones que las hacen estar m\u00e1s excluidas y ser vulnerables a otras condiciones de desigualdad. La mayor\u00eda no pudo acceder al Ingreso Familiar de Emergencia (IFE) que busca paliar el impacto de la emergencia sanitaria sobre la econom\u00eda de las familias m\u00e1s afectadas, por ser incompatible con el cobro de la pensi\u00f3n no contributiva por discapacidad. \u201cA veces la vulnerabilidad es doble, porque adem\u00e1s de tener una discapacidad muchas de estas personas tienen problemas de vivienda y de empleo. Est\u00e1n m\u00e1s atravesadas por esta situaci\u00f3n y ah\u00ed es donde hace falta que se tomen medidas inclusivas\u201d, asegura la licenciada para luego preguntarse: &#8220;\u00bfQu\u00e9 pasa si la persona que era el principal ingreso familiar hoy no puede trabajar o si sus ingresos se redujeron? \u00bfNo podr\u00eda tenerse en cuenta que esas familias tambi\u00e9n necesitan una ayuda del estado m\u00e1s all\u00e1 del cobro de la pensi\u00f3n por discapacidad? No hay un extra de consideraci\u00f3n all\u00ed&#8221;.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>En primera persona<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Florencia Cambareri tiene 25 a\u00f1os y vive en San Miguel, Provincia de Buenos Aires. Es Licenciada en Recursos Humanos y actualmente no s\u00f3lo se encuentra en la etapa final de su tesina sobre \u201cLa inclusi\u00f3n laboral de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/special\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">personas con par\u00e1lisis cerebral <\/a>a trav\u00e9s del empleo con apoyo en CABA\u201d, sino que tambi\u00e9n est\u00e1 cursando el primer a\u00f1o de la carrera de Derecho. \u201cSue\u00f1o con poder especializarme en discapacidad y salud, he vivido tantos atropellos y vulneraci\u00f3n de mis derechos que no quiero que le suceda a nadie m\u00e1s\u201d, explica en di\u00e1logo con Feminacida.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Ella realiza sus estudios en la Universidad Nacional de Jos\u00e9 C. Paz, que cuenta con un Departamento de Orientaci\u00f3n y Accesibilidad. Seg\u00fan manifiestan en su web, se encarga de garantizar \u201cel acompa\u00f1amiento en la b\u00fasqueda de recursos que faciliten la accesibilidad para estudiantes con necesidades derivadas de circunstancias de la discapacidad\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">\u201cDesde el primer d\u00eda en que entr\u00e9 al edificio, me han escuchado, contenido y atendido mis necesidades, me ha entrevistado previo inicio de cursada y pre pandemia una psic\u00f3pedagoga y mediante ella se articul\u00f3 todo lo necesario en base a las adecuaciones y apoyos que yo necesitaba, las cuales se sostuvieron en el contexto de pandemia\u201d, asegura. Para luego preguntarse: &#8220;\u00bfCu\u00e1ntos centros e instituciones educativas cuentan con estos departamentos?&#8221;.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En enero de 2020 decidi\u00f3 abrir su cuenta de instagram <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/repensar.la.discapacidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">@repensar.la.discapacidad<\/a>, en busca de un espacio donde pudiera reflexionar y repensar con otrxs cuestiones vinculadas a la tem\u00e1tica. Florencia all\u00ed cuenta en primera persona c\u00f3mo es vivir con una discapacidad motriz, c\u00f3mo impacta la mirada social e invita al debate poniendo en tensi\u00f3n diversas tem\u00e1ticas, ideas y mitos respecto a la diversidad funcional.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Actualmente forma parte y milita en <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/orgullodisca\/\">@orgullodisca<\/a> y en <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/juliapastranacaba\/\">@juliapastranacaba,<\/a> la primera comunidad de Argentina dedicada a la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/necesitamos-una-esi-con-perspectiva-en-diversidad-funcional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">sexualidad con perspectivas de diversidad funcional. <\/a>\u201cA veces no se tiene conciencia, pero la discapacidad nos atraviesa a todxs. No se trata s\u00f3lo de falta de empat\u00eda. La sociedad no tolera pensar que la discapacidad puede suceder en cualquier momento de la vida\u201d, asegura.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">La expectativa de vida ha crecido tanto en los \u00faltimos a\u00f1os, que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud estima que todas las personas en alg\u00fan momento de su vida transitar\u00e1n la discapacidad, ya sea de manera transitoria o permanente. Esto se debe a que la poblaci\u00f3n est\u00e1 envejeciendo y el riesgo de discapacidad es superior entre los adultos mayores, pero tambi\u00e9n al aumento mundial de enfermedades cr\u00f3nicas tales como la diabetes, las enfermedades cardiovasculares, c\u00e1ncer y algunos trastornos de la salud mental. \u201cCreo que esta estimaci\u00f3n nos invita a una toma de conciencia colectiva de manera urgente\u201d, sentencia Florencia.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En tiempos de crisis, como la del COVID-19, las personas con discapacidad se encuentran con m\u00e1s barreras para acceder a la informaci\u00f3n, la educaci\u00f3n y los servicios, y muchas veces se las pasa por alto en las respuestas a las emergencias. Celeste Pavez es Licenciada en Trabajo Social y Asistente de Proyectos en Libertate, una [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":32,"featured_media":7274,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[34,897,17],"tags":[1280,1751,1281,1571],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/discapacidad-aislamiento.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7265"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/32"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7265"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7265\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7280,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7265\/revisions\/7280"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7274"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7265"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7265"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7265"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}