{"id":7281,"date":"2020-08-19T12:38:13","date_gmt":"2020-08-19T15:38:13","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7281"},"modified":"2020-08-20T09:13:51","modified_gmt":"2020-08-20T12:13:51","slug":"que-cuerpos-son-fotografiables","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/que-cuerpos-son-fotografiables\/","title":{"rendered":"\u00bfQu\u00e9 cuerpos son fotografiables?"},"content":{"rendered":"\n<p class=\"has-text-align-justify\">En 2016, <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/iriniiliopulu\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Irina Iliopulu<\/a> encontr\u00f3 una c\u00e1mara anal\u00f3gica en su casa. Con el tiempo, cre\u00f3&nbsp;una marca personal, reflejando inseguridades desde una perspectiva compasiva y&nbsp;de aprobaci\u00f3n, para llegar al objetivo de cada sesi\u00f3n fotogr\u00e1fica: mostrar que la diversidad&nbsp;anat\u00f3mica es normal y hermosa.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Gran parte de sus proyectos se relacionan con representar<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ante-el-mandato-fit-activismo-gorde\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"> la diversidad de los&nbsp;cuerpos femeninos<\/a>, generando una introspecci\u00f3n feminista a trav\u00e9s de la fotograf\u00eda.&nbsp;Cuando se le pregunta cu\u00e1l es su relaci\u00f3n con el movimiento de mujeres e identidades disidentes, Irina recuerda lo que&nbsp;sinti\u00f3 en las primeras marchas que particip\u00f3: \u201cEra un ratito de mi vida en el que no me&nbsp;sent\u00eda mal, donde se me ponen los pelos de gallina a pesar de todas las experiencias&nbsp;negativas, de todas las historias, y era un sentimiento hermoso. De ah\u00ed deconstru\u00ed un&nbsp;mont\u00f3n de cosas. Es algo que nunca voy a dejar\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"773\" height=\"798\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8088.jpeg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7282\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8088.jpeg 773w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8088-291x300.jpeg 291w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8088-768x793.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8088-740x764.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 773px) 100vw, 773px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p><strong>\u00bfC\u00f3mo conectaste tu feminismo con la fotograf\u00eda?&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Es algo que se dio naturalmente, empec\u00e9 con mi cuerpo. Comenc\u00e9 a preguntarme por qu\u00e9 siento que soy una mierda, por qu\u00e9 no agrado,&nbsp;por qu\u00e9 me preocupa mi apariencia&#8230; Todas esas cosas negativas que tenemos en la&nbsp;cabeza. Entonces, a partir de mi militancia dije: \u201c\u00bfQu\u00e9&nbsp;puedo hacer con eso?\u201d. Y quise aportar las herramientas que me dieron en terapia&nbsp;para superar mis <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ser-o-no-ser-los-cuerpos-y-las-redes-sociales\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">complejos con el cuerpo<\/a>, relacionarlo con cuestiones sociales, y&nbsp;brindar una plataforma donde se puedan ver cuerpos reales. A veces me paro frente al&nbsp;espejo y me pregunto qu\u00e9 me gustar\u00eda ver, qui\u00e9n me gustar\u00eda ser, qu\u00e9 me gustar\u00eda&nbsp;leer, entonces trato de hacer cosas que me hubiesen ayudado en su momento.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>\u00bfC\u00f3mo surgen tus proyectos fotogr\u00e1ficos?&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Siempre digo que \u201ccapturo las demandas de mi retina\u201d, siento que mis ojos me&nbsp;obligan. Me torturo si no le saco foto a algo que me guste o a un momento que est\u00e9&nbsp;disfrutando, porque siento que luego no voy a poder recordarlo nunca.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"819\" height=\"1024\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8091-819x1024.jpeg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7283\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8091-819x1024.jpeg 819w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8091-240x300.jpeg 240w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8091-768x960.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8091-740x925.jpeg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8091.jpeg 1080w\" sizes=\"(max-width: 819px) 100vw, 819px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Para llevar a cabo sus sesiones, a Irina le gusta que la primera impresi\u00f3n sea personalmente.&nbsp;\u201cCuando no conozco a las personas previamente, nunca miro sus redes sociales. No&nbsp;me gusta anticiparme, me gusta que el primer contacto sea cara a cara para ver lo que&nbsp;me transmite esa persona, ver qu\u00e9 necesita, c\u00f3mo yo puedo ayudarla\u201d,&nbsp;cuenta y agrega: \u201cPor eso tratamos las inseguridades del cuerpo, porque con la&nbsp;sesi\u00f3n permito que la otra persona tenga una carpeta con partes de su cuerpo&nbsp;de la forma en que yo las miro, tambi\u00e9n con \u00e9nfasis en lo que a m\u00ed me atrae y disfruto\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Sentirnos representadxs&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Irina busca mostrar a trav\u00e9s de im\u00e1genes todo aquello que no vio y que le gustar\u00eda ver.&nbsp;Por ejemplo, comenta que la idealizaci\u00f3n que le dio consumir pornograf\u00eda le trajo&nbsp;problemas con su propio cuerpo: \u201cRealmente me hac\u00eda dudar de mis capacidades, yo&nbsp;ten\u00eda una <a href=\"https:\/\/open.spotify.com\/episode\/0saFKfa3DQrPyApK5ogRA7?si=f0LRnGouSSCTUTfH3E_UQg\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">vida sexual <\/a>muy frustrada por las expectativas del porno. Todos&nbsp;tenemos que rehacernos, lo que considero que tengo que hacer para mi bienestar es&nbsp;volver a nacer, pero aprendiendo con las nuevas herramientas que tengo hoy en&nbsp;d\u00eda\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>\u00bfPor qu\u00e9 crees que a la gente le llama la atenci\u00f3n tu laburo?&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Porque lo muestro \u201ccomo sale\u201d, en crudo. A m\u00ed me entregan&nbsp;las fotos reveladas y las pongo en una carpeta para envi\u00e1rselas a las personas. No las&nbsp;intervengo. Les permito verse reflejadas a trav\u00e9s de mis im\u00e1genes y se&nbsp;sienten representadas. \u00bfTienen cicatrices? Ven una modelo con cicatrices. \u00bfSon&nbsp;flacas? Ven una modelo flaca. \u00bfSon <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/gorda-revolucionaria\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">gordas<\/a>? Ven una modelo <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/gorda\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">gorda<\/a>. \u00bfTienen estr\u00edas&nbsp;en las tetas? Ven estr\u00edas en las tetas. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/instagram-cuerpos-que-no-se-ven\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">La falta de representaci\u00f3n<\/a> que hay nos llev\u00f3 a&nbsp;sentirnos bichos raros. Dar herramientas para que otrxs se sientas representadxs es lo&nbsp;que me gusta y por eso tambi\u00e9n lo sigo haciendo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>\u00bfTenes alguna sesi\u00f3n en mente que te gustar\u00eda hacer en un futuro?&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Me gustar\u00eda hacer una sesi\u00f3n estilo renacentista, pero con personas <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/bano-de-damas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">viejas<\/a>, porque&nbsp;quiero trabajar con vejez, me interesa mucho. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-revolucion-de-las-viejas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Hay que desmitificar la vejez <\/a>y&nbsp;conocerla un poquito m\u00e1s. Hace un tiempo le hice unas fotos a mi abuela y fueron&nbsp;furor, para bien y para mal, muchas personas se sintieron \u201casqueadas\u201d por ver una&nbsp;abuela en lencer\u00eda, acostada en su cama con pa\u00f1ales. Entonces quiero aportar un&nbsp;granito de arena de aquello que no se suele conocer o no nos permiten conocer.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>El dilema de las exposiciones&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En 2019 Irina particip\u00f3 de una exposici\u00f3n fotogr\u00e1fica en Berl\u00edn. Ella describi\u00f3 esta&nbsp;experiencia como \u201cuna locura\u201d: \u201cFue todo lo que siempre quise. Mis dos mundos, el&nbsp;de la sutileza y del erotismo en un mismo lugar, en una misma noche y en otro pa\u00eds\u201d,&nbsp;sintetiza.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"820\" height=\"1024\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8092-1-820x1024.jpeg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7286\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8092-1-820x1024.jpeg 820w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8092-1-240x300.jpeg 240w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8092-1-768x959.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8092-1-740x924.jpeg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8092-1.jpeg 1080w\" sizes=\"(max-width: 820px) 100vw, 820px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p><strong>\u00bfC\u00f3mo es la experiencia de exponer en Buenos Aires?&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Me invitaron a exponer bastante seguido. Hubo una \u00e9poca en donde expuse cuatro veces&nbsp;en una semana y fue bastante agotador. Adem\u00e1s, habr\u00e9 expuesto 15 veces ac\u00e1 y&nbsp;nunca me pagaron nada, siempre tuve que pagar yo las impresiones&#8230; Una vez una&nbsp;cervecer\u00eda que quer\u00eda hacer una exposici\u00f3n por el aborto nos ped\u00eda a m\u00ed y a otros&nbsp;fot\u00f3grafos 3 fotos de 60&#215;40. Cada impresi\u00f3n sal\u00eda 1500 pesos y a partir de ah\u00ed empec\u00e9 a decir que&nbsp;no a algunas exposiciones, salvo que me ayudaran con los materiales, porque yo no&nbsp;tengo problema, pero me di cuenta de que todo lo que ganaba lo gastaba en imprimir.&nbsp;Sigo exponiendo en lugares que apoyo, que tienen buenos valores y que tienen&nbsp;buenas causas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>Si bien eran exposiciones con tem\u00e1ticas diferentes, \u00bfsent\u00eds una reacci\u00f3n diferente&nbsp;exponiendo en Buenos Aires que exponiendo en Berl\u00edn?&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">A m\u00ed me shocke\u00f3 c\u00f3mo las personas valoraron el trabajo er\u00f3tico desde otro lugar.&nbsp;Era incre\u00edble verlas mirando mis fotos sin prejuicios, admirando la desnudez,&nbsp;cosa que ac\u00e1 quiz\u00e1 expongo y no pasa. Aprend\u00ed del p\u00fablico al cual&nbsp;quiero llegar.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Si realizaras tu propia exposici\u00f3n, \u00bfc\u00f3mo te gustar\u00eda que fuese?&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Me encantar\u00eda alquilar un sal\u00f3n y exponer mi \u201cproyecto vulvas\u201d cuando est\u00e9&nbsp;terminado. Cuando saque todo de mi cabeza y lo pueda plasmar en algo tangible,&nbsp;quiero hacer una exposici\u00f3n donde haya videos educativos, conferencias, venta de&nbsp;juguetes sexuales, que sea algo masivo, no s\u00f3lo exponer las fotos sino hacer un&nbsp;encuentro. Porque mi idea es siempre abrazar a las personas con mis proyectos, es lo&nbsp;que mejor s\u00e9 hacer.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Descubrimiento de la sensualidad y la sexualidad.&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">El avance y evoluci\u00f3n de sus proyectos est\u00e1n relacionados con su descubrimiento&nbsp;personal. A medida que pasaban las sesiones, Irina logr\u00f3 diferenciar el enfoque&nbsp;tem\u00e1tico de cada una de ellas. \u201cAntes negaba el erotismo, negaba la sensualidad y&nbsp;era todo muy sutil, sin darle lugar a cualquier cosa que se pudiera malinterpretar&nbsp;porque a eso lo ten\u00eda rechazado. Ahora me gusta mucho hacer una distinci\u00f3n entre&nbsp;sensualidad, erotismo, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/carolina-meloni-hay-que-sacar-al-sexo-de-ese-lugar-tan-sacro-y-bajar-los-niveles-de-exigencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">sexualidad<\/a>\u201d, dice con una sonrisa en su rostro.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"678\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8096-1024x678.jpeg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7287\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8096-1024x678.jpeg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8096-300x199.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8096-768x508.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8096-740x490.jpeg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8096.jpeg 1080w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>\u00bfQu\u00e9 consejo le dar\u00eda la Irina de ahora a la que reci\u00e9n comenzaba a sacar fotos?&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Me cost\u00f3 mucho comenzar a llamarme \u201cfot\u00f3grafa\u201d. Cuando me preguntaban \u201c\u00bfDesde&nbsp;cu\u00e1ndo sos fot\u00f3grafa?\u201d, yo pensaba: \u201cNo s\u00e9 si lo soy, creo que lo soy&#8230; \u00bfLo soy?\u201d. As\u00ed que le dir\u00eda que se valore, que conf\u00ede en s\u00ed misma, que se conecte con el prop\u00f3sito de&nbsp;las fotos, que es que las personas puedan aprender, que puedan conocerse y que&nbsp;est\u00e1 muy claro que es una fot\u00f3grafa y que lo hace muy bien.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p><em>Para mostrar y explicar mejor algunos de sus proyectos fotogr\u00e1ficos,  Irina cre\u00f3 la p\u00e1gina\u00a0<a href=\"https:\/\/www.photosoma.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">https:\/\/www.photosoma.com\/<\/a><\/em><br><br><strong>\u2013 Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><em><a href=\"https:\/\/www.photosoma.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Fotos: Irini Iliopulu<\/a><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En 2016, Irina Iliopulu encontr\u00f3 una c\u00e1mara anal\u00f3gica en su casa. Con el tiempo, cre\u00f3&nbsp;una marca personal, reflejando inseguridades desde una perspectiva compasiva y&nbsp;de aprobaci\u00f3n, para llegar al objetivo de cada sesi\u00f3n fotogr\u00e1fica: mostrar que la diversidad&nbsp;anat\u00f3mica es normal y hermosa. Gran parte de sus proyectos se relacionan con representar la diversidad de los&nbsp;cuerpos femeninos, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":79,"featured_media":7289,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897],"tags":[1200,940],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/IMG_8095-1.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7281"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/79"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7281"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7281\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7300,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7281\/revisions\/7300"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7289"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7281"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7281"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7281"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}