{"id":7296,"date":"2020-08-20T12:32:23","date_gmt":"2020-08-20T15:32:23","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7296"},"modified":"2020-08-20T17:58:56","modified_gmt":"2020-08-20T20:58:56","slug":"la-violencia-obstetrica-no-se-detiene-en-cuarentena","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-violencia-obstetrica-no-se-detiene-en-cuarentena\/","title":{"rendered":"La violencia obst\u00e9trica no se detiene en cuarentena"},"content":{"rendered":"\n<p class=\"has-text-align-justify\">La asociaci\u00f3n civil Vos Pod\u00e9s, que funciona en La Plata desde 2012, se encarga de asesorar y acompa\u00f1ar a mujeres que sufren <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencia-obstetrica-y-mala-praxis-la-lucha-de-una-sobreviviente\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">violencia obst\u00e9trica<\/a>. Sus integrantes dan charlas y organizan reuniones para poder difundir informaci\u00f3n y as\u00ed prevenir y combatir la vulneraci\u00f3n de derechos a las personas que gestan. D\u00e9bora, quien es parte del equipo, asegur\u00f3 en di\u00e1logo con este medio que desde el comienzo del aislamiento aumentaron las denuncias: &#8220;M\u00e1s que nada, por la falta de permiso para el acompa\u00f1amiento y por hacer ces\u00e1reas &#8216;por las dudas&#8217;, para despachar. Porque el trabajo de parto es un proceso fisiol\u00f3gico, lleva su tiempo, y para no esperar con gente circulando dentro de las instituciones se termina recurriendo a esa intervenci\u00f3n\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/AsociacionVosPodes\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Vos Pod\u00e9s<\/a> se encarga de brindar charlas y talleres que informan sobre los derechos de las personas que gestan, la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/asi-parimos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">ley de parto respetado<\/a>, adem\u00e1s de contar con puericultoras y profesoras de gimnasia para embarazadas. Mediante sus redes sociales reciben constantemente mensajes de gestantes que fueron v\u00edctimas de violencia obst\u00e9trica y las asesoran para que puedan denunciar. Encuentran que hoy, las denuncias se hacen sobre algo tan b\u00e1sico como que alguien de su confianza pueda acompa\u00f1arlas. \u201cLes exigen que est\u00e9n solas, las llaman desde la instituci\u00f3n o les mandan un mail. Incluso tambi\u00e9n recibimos denuncias de mam\u00e1s de ni\u00f1as o chicas menores que las hicieron parir solas, y en ese caso es doble derecho violado por ser una menor\u201d.&nbsp;<br><br>Camila supo hace dos meses que estaba embarazada y se dirigi\u00f3 al Centro de Atenci\u00f3n Primario de Salud N\u00b09 de Tolosa. En la recepci\u00f3n la trataron mal por pedir por una ginec\u00f3loga en vez de una obstetra, \u201cAprend\u00e9 a diferenciar antes de preguntar\u2019\u201d, le dijeron elevando la voz.&nbsp;<br><br>Bel\u00e9n atravesaba un proceso de gestaci\u00f3n de cuatro meses y recib\u00eda atenci\u00f3n en la localidad de Magdalena, provincia de Buenos Aires. Al llamar para pedir un turno cuando supo que estaba embarazada, no le dieron opci\u00f3n de elegir m\u00e9dicx. En su primera consulta le ordenaron dos estudios sin explicarle nada. En la segunda, su obstetra le dijo: &#8220;Vas a tener que pelearte por la cama en diciembre. Se embarazan todas por la cuarentena&#8221;. Tambi\u00e9n asegura que le dijo: &#8220;No hinches las pelotas con eso del parto respetado\u201d.&nbsp;<br><br>La violencia obst\u00e9trica es una de las formas de violencia de g\u00e9nero m\u00e1s naturalizada, adem\u00e1s de una <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencia-obstetrica-el-primer-caso-que-llega-a-juicio\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">problem\u00e1tica de salud p\u00fablica<\/a>. La mayor\u00eda de las personas con capacidad de gestar no saben en qu\u00e9 consiste, ni que existe. Es <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/asi-parimos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">aquella violencia que ejerce el personal de salud sobre el cuerpo y los procesos reproductivos de las mujeres y personas con capacidades gestantes<\/a>, expresada en un trato deshumanizado, un abuso de medicalizaci\u00f3n y&nbsp; patologizaci\u00f3n de procesos naturales, de conformidad con la Ley Nacional N\u00b0 25.929 de Parto Humanizado. Se puede ejercer durante el embarazo, el parto, post-parto, abortos. Es decir, en cualquier momento del proceso reproductivo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Una problem\u00e1tica de larga data<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Laura es madre de dos hijos. En su primer parto en el Hospital Italiano de La Plata le realizaron una episiotom\u00eda \u201cporque su beb\u00e9 era muy grande\u201d. Al momento de coserla, la anestesia no estaba haciendo efecto, era poca, cree que por una falta de suministros por lo que hab\u00eda escuchado. \u201cLe dec\u00eda que me estaba doliendo, que por favor pare, necesitaba m\u00e1s anestesia\u201d, recuerda.<br><br>Se sinti\u00f3 vulnerada desde las primeras consultas pre-parto. A mitad de uno de sus embarazos fue a otra ginec\u00f3loga a hacer una consulta porque hab\u00eda dudas que no pod\u00eda sacarse con la suya.&nbsp; \u201cYo me quer\u00eda convencer todo el tiempo de que estaba bien el trabajo que hab\u00edan hecho: porque no quedaba otra, porque mi beb\u00e9 era muy grande, pero&nbsp; no tendr\u00eda por qu\u00e9 haber pasado por todo eso. Haber tenido a mis dos ni\u00f1os es algo incre\u00edble, pero no volver\u00eda a pasar por un parto.\u201d<br><br>Araceli tiene 49 a\u00f1os y sufre fibromialgia, un dolor de m\u00fasculos cr\u00f3nico. Asegura que es consecuencia de una experiencia de violencia de obst\u00e9trica. Cuando ten\u00eda 31 a\u00f1os qued\u00f3 embarazada. La gestaci\u00f3n estaba siendo complicada, sufr\u00eda muchos dolores y malestares, incluso contracciones desde el principio. Hizo estricto reposo y, a\u00fan as\u00ed, a las 18 semanas sufri\u00f3 un aborto espont\u00e1neo. Hab\u00eda ido frecuentemente a un hospital p\u00fablico de C\u00f3rdoba capital por dolores. La respuesta fue que si no ten\u00eda p\u00e9rdidas no era urgente. Una semana m\u00e1s tarde ocurri\u00f3 el aborto.&nbsp;Ese d\u00eda fue junto a su pareja, a quien no dejaron acompa\u00f1arla ya que era sala de mujeres. Le dieron pastillas para dilatar y al no poder parir acostada pidi\u00f3 ir al ba\u00f1o y que la acompa\u00f1ara su pareja, lo que, nuevamente, no le permitieron.&nbsp;La enfermera murmuraba junto a una mujer del \u00e1rea de limpieza en la puerta del ba\u00f1o.&nbsp;<br><br>\u201cAll\u00ed encerrada tuve al beb\u00e9 muerto sola. Como no sal\u00eda empec\u00e9 a hacer fuerza para sacarlo, le cort\u00e9 una piernita y finalmente sali\u00f3 todo. Cuando pude caminar, sal\u00ed del ba\u00f1o y le avis\u00e9 a la enfermera, me dijo &#8216;\u00a1Tiralo!&#8217;. Ante mi asombro y duda,&nbsp; me repiti\u00f3 varias veces y con mayor autoridad que lo tirara. \u2014\u00bfD\u00f3nde? \u2014pregunt\u00e9. En el inodoro fue la respuesta. Mi asombro se transform\u00f3 en desolaci\u00f3n.&nbsp;Me volvi\u00f3 a indicar que lo tirara y as\u00ed lo hice. Esa imagen de mi beb\u00e9 girando hasta desaparecer sigue haci\u00e9ndome llorar. Al contarle a la doctora, no me crey\u00f3\u201d.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"552\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/embarazo-3.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7307\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/embarazo-3.jpg 1000w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/embarazo-3-300x166.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/embarazo-3-768x424.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/embarazo-3-580x320.jpg 580w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/embarazo-3-740x408.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<h4><strong>Encontrarse para sanar<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En el 34\u00b0 Encuentro Plurinacional de Mujeres y Disidencias que tuvo lugar en la ciudad de La Plata en octubre de 2019, se comparti\u00f3 el taller \u201cMujer y violencia obst\u00e9trica\u201d. Muchxs encontraron all\u00ed un espacio de informaci\u00f3n, otrxs de contenci\u00f3n para poder contar sus experiencias, para visibilizar y plantear maneras de combatir este flagelo.<br><br>Vanesa es madre de tres hijas, en todos los embarazos se sinti\u00f3 vulnerada por los diferentes profesionales que intervinieron. Del nacimiento de su primera hija recuerda una situaci\u00f3n en el post-parto. Estaba en el \u00e1rea de maternidad, la obligaban a que su hija durmiera en la cuna. Una noche se despert\u00f3 y su beba no estaba, como pudo sali\u00f3 a buscarla. Una enfermera la ten\u00eda y a su defensa dijo que lloraba de hambre y que Vanesa no deb\u00eda tener leche, as\u00ed que le dio una mamadera. \u201cHay algunas que juegan a ser mam\u00e1s con hijxs ajenxs y terminan ejerciendo violencia, quieran o no\u201d, dice.<br><br>A su tercer hija eligi\u00f3 <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/gestar-y-parir-en-compania\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">parirla en su casa<\/a>, con su compa\u00f1ero, sin acompa\u00f1amiento m\u00e9dico e inform\u00e1ndose durante meses. Seg\u00fan el informe de Las Casildas, realizado sobre una base de 4939 nacimientos reportados, la mitad de los partos sucedi\u00f3 en una instituci\u00f3n privada, el 27,9 por ciento en instituci\u00f3n p\u00fablica, un 17 por ciento en instituci\u00f3n de obra social y&nbsp; un 3 por ciento en el domicilio de la persona gestante. Generalmente es por una hegemon\u00eda de las instituciones de salud, por los altos costos que requieren que un equipo m\u00e9dico pueda acercarse a una casa particular, y sobre todo, por la falta de informaci\u00f3n.<br><br>Cecilia estaba atravesando el trabajo de parto, la enfermera consider\u00f3 que ya estaba lista para parir y ofreci\u00f3 llamar al pap\u00e1 del naciente, a lo que ella se neg\u00f3. Le insistieron y Cecilia, ya nerviosa, grit\u00f3 \u201c\u00a1No quiero!\u201d. Lo que m\u00e1s recuerda en esa situaci\u00f3n fue a su mam\u00e1 dici\u00e9ndole qu\u00e9 no hacer para que no la maltraten.<br><br>Marta estaba cursando su tercer embarazo, hab\u00eda llegado al acuerdo de una ces\u00e1rea, en pleno conocimiento de sus derechos pidi\u00f3 que le realizaran una ligadura de trompas durante la intervenci\u00f3n. La m\u00e9dica que la atend\u00eda no estaba a favor de la decisi\u00f3n, le dijo que si manten\u00eda esa postura la derivar\u00eda a otro m\u00e9dico que s\u00ed la realizara, pero no sin antes recibir tratamiento psicol\u00f3gico para asegurarse de que ten\u00eda las capacidades para tomar esa decisi\u00f3n. \u201cCuando tuve que ir a atenderme nuevamente me dijo que ella no ten\u00eda mi caso. No ten\u00eda m\u00e9dico asignado, hab\u00eda hecho abandono de persona. En el hospital le dieron la orden de atenderme, lo hizo de muy mala manera y me realiz\u00f3 una ces\u00e1rea muy violenta. Cuando finaliz\u00f3 me dijo que hab\u00eda cortado accidentalmente a mi hijo con el bistur\u00ed\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><em>Si sufr\u00eds violencia obst\u00e9trica podes denunciar en las siguientes l\u00edneas telef\u00f3nicas:<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><em>*<strong>Consejo Nacional de Mujeres<\/strong> l\u00ednea 144<br>*<strong>Ministerio de salud<\/strong> 0800-222-3444<br>*<strong>Defensor\u00eda del Pueblo<\/strong> 0810-333-3762<br>*<strong>CONSAVIG<\/strong> (011) 5300-4000 (int. 76633)<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Ilustraci\u00f3n por Jacqueline Schamber<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>\u2013 Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La asociaci\u00f3n civil Vos Pod\u00e9s, que funciona en La Plata desde 2012, se encarga de asesorar y acompa\u00f1ar a mujeres que sufren violencia obst\u00e9trica. Sus integrantes dan charlas y organizan reuniones para poder difundir informaci\u00f3n y as\u00ed prevenir y combatir la vulneraci\u00f3n de derechos a las personas que gestan. D\u00e9bora, quien es parte del equipo, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":80,"featured_media":7298,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[808,1859,207,1860],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Parto-cuarentena.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7296"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/80"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7296"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7296\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7309,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7296\/revisions\/7309"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7298"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7296"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7296"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7296"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}