{"id":7310,"date":"2020-08-21T01:00:00","date_gmt":"2020-08-21T04:00:00","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7310"},"modified":"2020-08-21T15:50:13","modified_gmt":"2020-08-21T18:50:13","slug":"yo-adolescente-hacer-la-cucharita-contra-el-heteropatriarcado","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/yo-adolescente-hacer-la-cucharita-contra-el-heteropatriarcado\/","title":{"rendered":"Yo, adolescente: hacer la cucharita contra el heteropatriarcado"},"content":{"rendered":"\n<h5><strong>Por <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/proyectomarearoja\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Proyecto Marea Roja<\/a><\/strong><\/h5>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><em>Yo adolescente<\/em> es una pel\u00edcula de Lucas Santa Ana que se estren\u00f3 a mediados de julio en la plataforma Cine.Ar. Basada en el libro autobiogr\u00e1fico de Zabo Zamorano, transcurre en el a\u00f1o 2004, la misma \u00e9poca en la que Callejeros tocaba en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/a-15-anos-de-cromanon-el-dia-que-apagaron-la-luz\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Rep\u00fablica Croma\u00f1on<\/a>. El contexto no es para nada menor: la clausura de espacios y la falta de lugares para refugiarse de les adultes hacen que sus protagonistas encuentren en la clandestinidad ese lugar de pertenencia. Si lo comparamos con la cuarentena, esa falta de comunidad, esa falta de tribu, es la que afecta directamente a les j\u00f3venes hoy.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Zabo, un adolescente de Parque Chacabuco, empieza a escribir un blog esa misma noche, luego de la tragedia de fondo y de la tragedia personal: su \u00edntimo amigo se suicida en circunstancias poco esclarecidas. As\u00ed es como tendr\u00e1n lugar el duelo adolescente, la b\u00fasqueda de la<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-orgullo-es-la-lucha\/\"> <\/a><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-orgullo-es-la-lucha\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">identidad<\/a>, las drogas, la complejidad de los primeros v\u00ednculos sexo-afectivos, la nula intervenci\u00f3n de les adultes y las ganas de probarlo todo. Los sentimientos de soledad, vac\u00edo y falta de comprensi\u00f3n son los que rodean al protagonista de manera constante.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">El gran acierto de esta pel\u00edcula es que pareciera ir directamente hacia todos los lugares comunes para luego darles una vuelta de tuerca. Y es que los problemas que afectaban a les adolescentes de los a\u00f1os 2000, tranquilamente pueden atravesarnos hoy en d\u00eda: la crisis de las nuevas <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/una-historia-de-docencia-disidente\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">masculinidades<\/a>, el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/dilatacion-vaginal-que-el-deseo-pueda-mas-que-la-imposicion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">deseo<\/a>, el homoerotismo, la culpa y el fluir de los v\u00ednculos.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Zabo enfrenta las confusiones de la adolescencia. En \u00e9l florecen las dudas sobre su sexualidad y sus experiencias se vivencian a lo largo de la historia. Sin embargo, el cuestionamiento por su sexualidad no es un problema en la pel\u00edcula: hay besos, abrazos y caricias entre varones cis g\u00e9nero. Mientras que el protagonista mantiene un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/es-el-amor-un-algoritmo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">v\u00ednculo sexo-afectivo<\/a> con Ramiro, en simult\u00e1neo se siente atra\u00eddo por el personaje interpretado por Malena Narvay.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed-youtube wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<iframe title=\"Yo, adolescente (2020) | Trailer oficial N\u00b01 | M\u00c1S DE 70.000 ESPECTADORES\" width=\"1200\" height=\"675\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/-IoeS5470Dg?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe>\n<\/div><\/figure>\n\n\n\n<h4><strong>El silencio de les pibes<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">A lo largo de la pel\u00edcula, vemos como Zabo vuelca sus experiencias en un diario virtual y relata como va viviendo la falta de compresi\u00f3n de su alrededor: esa falta de contenci\u00f3n que muchas veces sentimos les <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/fatal-una-cronica-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">adolescentes<\/a>. Y esa falta de entendimiento se puede trasladar a la vida de las adolescencias, en el \u00e1mbito familiar, escolar y en la cotidianidad misma. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-crianza-adultocentrista-en-jaque\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Un mundo lleno de adultes<\/a>, donde las voces de les pibes pasan a ser casi nulas, calladas por la falta de experiencia, y menospreciadas simplemente por el hecho de ser menores de edad. \u00bfA qui\u00e9nes recurrimos les adolescentes cu\u00e1ndo nos falta apoyo? \u00bfEn qui\u00e9nes confiamos? Si bien Zabo est\u00e1 rodeado de amigues, no puede poner en palabras lo que le pasa.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"563\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/yo-adolescente-991197-1024x563.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7315\"\/><\/figure>\n\n\n\n<h4><strong>La importancia de la ESI en la escuela<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">La escuela cumple un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-una-pedagogia-del-cuidado-colectivo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">rol primordial<\/a> en nuestras vidas. Para muches, pasa a ser el \u00fanico espacio donde intercambiamos experiencias con otres chiques de nuestra edad y donde a veces encontramos, algunas figuras adultas capaces de reivindicar nuestras voces, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/acoso-en-la-escuela-los-quiebres-del-silencio\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">escucharnos<\/a> y permitir expresarnos. La escuela como el lugar donde debemos encontrar un espacio de confianza y apertura.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Una de las experiencias que transita Zabo es el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/preservate-por-una-sexualidad-sin-mitos-ni-tabues\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">descuido en las relaciones sexuales<\/a>. Mientras mantiene un v\u00ednculo sexo-afectivo oculto con Tina, en sus \u00faltimos encuentros sospecha y duda de un <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/los-riesgos-del-embarazo-adolescente\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">embarazo<\/a>. All\u00ed tambi\u00e9n experimenta el gusto por las drogas y el exceso del alcohol con una cierta libertad. Esa falta de conciencia que corren en nuestras vidas de adolescentes es propia: la necesidad de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/esi-para-chicxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">experimentar y conocer<\/a> se vuelve inevitable.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">\u00bfC\u00f3mo conocer los l\u00edmites y riesgos? Si los conocimientos no los adquirimos en casa, \u00bfd\u00f3nde deber\u00edamos tenerlos? El tema de la falta de Educaci\u00f3n Sexual Integral no es menor en <em>Yo adolescente<\/em>. \u00bfQu\u00e9 hubiese pasado con Zabo y sus compa\u00f1eres? Sin lugar a duda, los hechos acontecidos en la historia de los protagonistas ser\u00edan distintos. Si lo comparamos con la vida misma, es un fiel reflejo de lo que viven las adolescencias: \u00bfCu\u00e1ntas cosas experimentamos <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/dia-de-las-infancias-con-los-derechos-no-se-juega\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">sin saber c\u00f3mo vivirlas<\/a> y sin tener gu\u00edas o referentes que nos marquen el camino? En las aulas y en las escuelas habitan necesidades, silencios, carencias con ganas de ser atendidas y escuchadas capaces de ser salvadas con la ESI.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Este pel\u00edcula&nbsp; nos muestra que les adolescentes no somos solamente chiques con obligaciones y responsabilidades. Busca visibilizar un poco la vida de las adolescencias, nuestras carencias en un mundo adultocentrista y a contar aquellas voces calladas con justificaciones sin sentido.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"960\" height=\"540\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/yo-20adolescente-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7316\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/yo-20adolescente-1.jpg 960w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/yo-20adolescente-1-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/yo-20adolescente-1-768x432.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/yo-20adolescente-1-740x416.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<h4><strong>Cuchareo, s\u00ed<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Hay una escena clave en la pel\u00edcula. Zabo se siente desilusionado y empieza a escribir una lista con las caracter\u00edsticas que deber\u00eda tener su \u201cchica ideal\u201d, mientras su amigo Tomas interpreta <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=SRvub3w0gaA\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">PeiPaKoa<\/a> de Bom Bom Kid con la guitarra. Finalizada la canci\u00f3n Tomas se acerca a la cama, lo abraza por la espalda y Zabo tiene una revelaci\u00f3n: su chica ideal, \u00bfes un var\u00f3n?<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">La fil\u00f3sofa feminista <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=AxTkRT8M8_0\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Brigitte Vasallo<\/a> cuenta que en una conferencia le preguntaron: \u201cBrigitte, \u00bfqu\u00e9 podemos hacer para derrotar al patriarcado? Pues yo digo, que mi humilde propuesta es que los hombres heterosexuales hagan cucharita entre ellos&#8221;. Zabo y Tom\u00e1s rompen con esa frialdad patriarcal, realizan la cucharita juntes, sin prejuicios de g\u00e9nero, son adolescentes que rompen con la masculinidad hegem\u00f3nica, varones cis g\u00e9nero abrados, acostados y demostr\u00e1ndose cari\u00f1o. \u00bfEs posible que dos amigos varones duerman en una misma cama haciendo la cucharita?<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Si bien cucharear entre varones cis g\u00e9nero parece un acto revolucionario, esta escena de la pel\u00edcula resulta una paradoja de la vida real. Estas expresiones de cari\u00f1o en la cultura patriarcal en la que vivimos, no se permiten, no se demuestran con tanta ligereza, aquella parte <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/cachorro-breve-tratado-de-filosofia-paterna\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">fr\u00e1gil<\/a>, com\u00fanmente asociada a las femineidades. \u00bfCu\u00e1ndo ser\u00e1 el d\u00eda en que los varones hagan la cucharita entre ellos y no nos genere asombro?<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Es interesante pensar c\u00f3mo las adolescencias nacen libres capaces de sentir el amor entre varones sin la necesidad de reprimirse. Pero, \u00bfqui\u00e9n inculca aquellos mandatos patriarcales? La cultura en la que vivimos nos se\u00f1ala que si dos varones <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/repensar-las-paternidades\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">adultes<\/a> cis g\u00e9nero se abrazan autom\u00e1ticamente son tildados de homosexuales, porque entre hombres no se puede abrazar, ni besar, ni expresar cari\u00f1o. Es el patriarcado el que limita y nos reprime. <\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Proyecto Marea Roja Yo adolescente es una pel\u00edcula de Lucas Santa Ana que se estren\u00f3 a mediados de julio en la plataforma Cine.Ar. Basada en el libro autobiogr\u00e1fico de Zabo Zamorano, transcurre en el a\u00f1o 2004, la misma \u00e9poca en la que Callejeros tocaba en Rep\u00fablica Croma\u00f1on. El contexto no es para nada menor: [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":7313,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,897,35,96],"tags":[1376,158,1862,1861,1863],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/yo_adolescente_2_1595436054-e1597966233722.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7310"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7310"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7310\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7325,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7310\/revisions\/7325"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7313"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7310"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7310"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7310"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}