{"id":7318,"date":"2020-08-21T10:55:45","date_gmt":"2020-08-21T13:55:45","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7318"},"modified":"2020-08-21T10:59:21","modified_gmt":"2020-08-21T13:59:21","slug":"maria-pia-gomez-de-los-potreros-de-san-rafael-a-estrella-mundial-de-futsal","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/maria-pia-gomez-de-los-potreros-de-san-rafael-a-estrella-mundial-de-futsal\/","title":{"rendered":"Mar\u00eda P\u00eda G\u00f3mez: de los potreros de San Rafael a estrella mundial de futsal"},"content":{"rendered":"\n<p class=\"has-text-align-justify\">Mar\u00eda P\u00eda G\u00f3mez naci\u00f3 en San Rafael, ciudad de Mendoza. Juega al f\u00fatbol desde que tiene memoria, durante 10 a\u00f1os fue parte del plantel de campo de un River con el que conquist\u00f3 todo y hoy es estrella de futsal a nivel mundial.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Del play\u00f3n del patio de la escuela y las calles del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lxs-nenxs-con-lxs-nenxs\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">barrio<\/a> a los potreros con Las Aviadoras, de esas canchas de tierra con algunos lamparones de c\u00e9sped pas\u00f3 a cumplir su sue\u00f1o: ser parte del club de sus amores, River Plate.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">A fuerza, garra y coraz\u00f3n fue conquistando desaf\u00edos en un mundo donde las mujeres son miradas de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-futbolistas-queremos-ser-escuchadas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">reojo<\/a>. Se abri\u00f3 camino con su magia y este a\u00f1o firm\u00f3 contrato con el club italiano de futsal Pelletterie en la que es una de las ligas m\u00e1s importantes a nivel mundial. Adem\u00e1s, es profesora de educaci\u00f3n f\u00edsica y directora t\u00e9cnica de f\u00fatbol de campo.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Jugaste siempre al f\u00fatbol, pasaste de los potreros en San Rafael a cumplir tu sue\u00f1o, ser parte de River. \u00bfQu\u00e9 cosas tuviste que enfrentar en ese momento en el que el f\u00fatbol femenino no era bien visto?<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Con el tiempo me fui dando cuenta de todo lo que tuve que pasar, entend\u00ed el por qu\u00e9 exist\u00eda y sigue existiendo \u2013aunque no en la misma dimensi\u00f3n\u2013 el estigma de ser mujer y <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/futbol-femenino-la-conquista-en-la-cancha\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">querer jugar al f\u00fatbol<\/a>. Viv\u00ed en un pueblo donde siempre estuvo a flor de piel este prejuicio de que la mujer no puede jugar al f\u00fatbol. Una mujer deportista siempre fue algo mal visto, sobre todo en los deportes que se consideraban <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/basquet-femenino-las-gigantes-buscan-cambiar-una-desigualdad-historica\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">masculinos<\/a>. A trav\u00e9s de los a\u00f1os, me fui dando cuenta de lo que tuve que pasar, de lo que tuve que vivir, de todas las barreras que fui superando d\u00eda a d\u00eda. Esa mirada negativa del otro me afect\u00f3 <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/martina-lucha-para-que-la-dejen-jugar-por-los-puntos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">cuando era chica<\/a>, no lo puedo negar. Siempre jugu\u00e9 al f\u00fatbol, pero cuando empec\u00e9 el secundario fue que puse en duda la continuidad de esa pasi\u00f3n. Fue parte de ese cambio tan grande que tiene una cuando empieza a vivir la adolescencia y se junta con gente m\u00e1s grande. Siempre me doli\u00f3 sentirme apodada \u201cmachona\u201d o \u201c<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/de-lesbianas-y-bronceadores\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">marimacho<\/a>\u201d, todas las cosas que una tiene que sufrir por hacer un deporte. Mir\u00e1 lo rid\u00edculo que es todo.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>\u00bfObserv\u00e1s que eso pasa hoy?<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Con 35 a\u00f1os y la suerte de vivir otra realidad gracias al deporte veo mi vida de hace dos d\u00e9cadas atr\u00e1s y siento que ha evolucionado tanto todo. Las chicas que hoy juegan al <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-futbol-sera-feminista-disidente-y-profesional\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">f\u00fatbol<\/a> no tienen que padecer todas las cosas que pasamos las jugadoras de otras generaciones. Yo tuve que luchar para demostrar que la mujer pod\u00eda jugar al f\u00fatbol. Cuando empec\u00e9 a estudiar la carrera de profesora de educaci\u00f3n f\u00edsica, mis compa\u00f1eros me desafiaban y yo ten\u00eda que probarles c\u00f3mo jugaba para ganarme el respeto que merec\u00eda.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Jugar en River era tu sue\u00f1o, en ese momento cumplirlo era una locura, pero lo lograste.<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">S\u00ed, la verdad que mi primer sue\u00f1o cumplido fue ese. Lo pienso y me acuerdo de la prueba como si hubiese sido ayer; el d\u00eda que me dijeron que quer\u00edan que volviera y todo el sacrificio que hizo mi familia por apoyarme incondicionalmente para que lo lograra. Ellxs son el motor m\u00e1s grande para que yo pueda seguir esta pasi\u00f3n. M\u00e1s all\u00e1 de mi fanatismo por River y el sue\u00f1o, lograr un reconocimiento en el club, haber tenido un paso tan importante y determinante para los colores que una tanto ama, tiene una magnitud&nbsp; que fui dando cuenta con los a\u00f1os. Hace tanto tiempo que no estoy ah\u00ed, que hoy me acuerdo con mucha nostalgia todo eso. Soy una privilegiada de haber podido vivir algo tan lindo en el club que tanto quiero. River es mi <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/monica-santino-las-pibas-toman-conciencia-politica-jugando-a-la-pelota\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">formaci\u00f3n como futbolista y como persona<\/a>, estoy muy agradecida de haber tenido esa escuela.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>\u00bfSos consciente de que form\u00e1s parte de una generaci\u00f3n de chicas que allan\u00f3 el camino para que hoy otras mujeres puedan jugar al f\u00fatbol sin tantos prejuicios?<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">S\u00ed, totalmente, antes de nosotras tambi\u00e9n hubo muchas&nbsp; jugadoras que hoy son grandes. Es producto del trabajo de much\u00edsimos a\u00f1os. Formo parte de una camada que siempre intent\u00f3 buscar la igualdad que nunca tuvimos. Las generaciones de ahora pueden vivir con la tranquilidad que nosotras no pudimos y las posibilidades que tienen son mucho mejores y son muchas m\u00e1s. Es uno de los grandes cambios que de a poco se van viendo. Aparecen ejemplos de modelos a seguir, de jugadoras referentes que en mi \u00e9poca no exist\u00edan porque no hab\u00eda posibilidad de ser visibles. Las redes sociales han facilitado esa posibilidad de mostrar y de involucrarse para generar cambios. Hoy es mucho m\u00e1s f\u00e1cil visibilizar.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"720\" height=\"720\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/primer-canva1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7319\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/primer-canva1.jpg 720w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/primer-canva1-300x300.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/primer-canva1-150x150.jpg 150w\" sizes=\"(max-width: 720px) 100vw, 720px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<h4><strong>&nbsp;\u00bfQu\u00e9 cosas fundamentales cre\u00e9s que cambiaron desde que vos llegaste a River?<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">La visibilidad es fundamental. Los clubes han hecho m\u00e1s visible el f\u00fatbol femenino y se ha logrado ese paso importante que es empezar un camino hacia la profesionalizaci\u00f3n. Sabemos que hoy el f\u00fatbol femenino no es profesional, por eso ese primer paso grande a que lo sea es vital. Que los clubes le den importancia al f\u00fatbol femenino es muy significativo. Igualmente creo que el cambio m\u00e1s radical es que existen categor\u00edas formativas, en divisiones femeninas, de campo y en futsal. La formaci\u00f3n es el futuro y es lo que hace que el deporte crezca cada d\u00eda m\u00e1s. Hay clubes que en futsal est\u00e1n formando a ni\u00f1as de cinco a ocho a\u00f1os en adelante.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Pasaste de jugar f\u00fatbol de campo y ser una jugadora muy reconocida a una disciplina que es totalmente distinta, el futsal, deporte en el que tambi\u00e9n te destac\u00e1s. Este a\u00f1o ganaste el premio a la mejor jugadora argentina en el extranjero de 2019. \u00bfQu\u00e9 sent\u00eds al haber sido elegida por tus colegas y no por un grupo de dirigentes que no entienden el esfuerzo que implica para una mujer llegar a donde has llegado?<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">El cambio de disciplina me cost\u00f3. Son deportes muy diferentes y fue bastante dif\u00edcil adaptarme, pero soy consciente de que he tenido la suerte de que me haya ido muy bien en los dos. En f\u00fatbol de campo tuve la fortuna de ganar muchas cosas importantes, de haber sido muy reconocida dentro del deporte y haber repetido esas cosas tambi\u00e9n en el futsal me hace sentir muy feliz. Recibir el premio este a\u00f1o votada por mis colegas es una gratificaci\u00f3n muy grande porque una hace un esfuerzo enorme para seguir en esta competencia que es el m\u00e1ximo nivel. El torneo italiano es extremadamente competitivo y en <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-menstruacion-de-tema-tabu-a-herramienta-para-mejorar-el-desempeno-de-las-jugadoras\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Europa<\/a> somos varias las argentinas que estamos jugando. Que me hayan premiado este a\u00f1o y a la edad que tengo la verdad que ha sido un muy importante para mi carrera y mi trayectoria, fue una sorpresa que disfrut\u00e9 mucho. Sobre todo esto de que el voto fue entre nosotras, que conocemos lo que vivimos, donde estamos y lo que cuesta. El premio m\u00e1s grande se lo debo a eso. Cuando a una la reconocen sus pares es mucho m\u00e1s lindo todav\u00eda.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Con la oleada de reconocimientos tambi\u00e9n lleg\u00f3 la capitan\u00eda en el club en el que jugabas hasta hace unos d\u00edas y con el que conseguiste el ascenso a la serie A. \u00bfC\u00f3mo te sent\u00eds? Es otro pa\u00eds, otra cultura y te dieron la cinta a vos.<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Este a\u00f1o me toc\u00f3 por primera vez en Italia ser capitana, realmente agradec\u00ed much\u00edsimo al entrenador por haberme elegido a m\u00ed, la experiencia que tengo quiz\u00e1s marc\u00f3 la diferencia con el resto de las chicas que son todas m\u00e1s j\u00f3venes que yo. En lo personal es una experiencia hermosa, l\u00e1stima que no pude terminar el campeonato como capitana por todo el tema del covid. El torneo se suspendi\u00f3 cuando faltaban siete fechas todav\u00eda. Es una experiencia \u00fanica por ser en Italia donde el idioma es diferente. Si bien tengo que confesar que en algunos momentos me cost\u00f3 ese tema, cuando por ah\u00ed me quiero expresar es mucho m\u00e1s f\u00e1cil hacerlo en mi lengua natural. Mis compa\u00f1eras trataban de entenderme cuando uso algunos t\u00e9rminos muy argentinos. Un lindo premio que siempre voy a recordar.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Hace un tiempo le\u00ed en una entrevista que uno de tus entrenadores en la selecci\u00f3n de futsal, la primera vez que formaste parte, no cre\u00eda que las mujeres pudieran ser buenas jugando al f\u00fatbol. \u00bfC\u00f3mo fue convivir con eso?<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">S\u00ed, la realidad es que el entrenador que tuve en mi primera experiencia en la selecci\u00f3n de futsal, que es una persona mayor, no cre\u00eda que nosotras pod\u00edamos en ese momento lograr grandes cosas. El sent\u00eda que nos faltaban las bases fundamentales para poder competir a nivel de selecci\u00f3n, fue una lucha constante. Con el tiempo cambi\u00f3 esa forma de vernos, gracias a una victoria muy grande que logramos en el torneo sudamericano en el 2011 en Venezuela y salimos subcampeonas. Eso nos dio la posibilidad de jugar el mundial de Brasil en el 2011, siempre por invitaci\u00f3n, le hizo cambiar su mentalidad. Lo vivi\u00f3 desde un lado humano y se dio cuenta de que nosotras merec\u00edamos el respeto que quiz\u00e1s en un primer momento no tuvimos de su parte. Considero que hoy en d\u00eda este tipo de cosas, sobre todo si form\u00e1s parte de una selecci\u00f3n y est\u00e1s representando a tu pa\u00eds, no pueden pasar. Por suerte, este t\u00e9cnico, que es una persona muy reconocida, tuvo un cambio muy dr\u00e1stico con nosotras y sobre todo con la actividad, despu\u00e9s de eso empez\u00f3 a darle mucha prioridad al crecimiento del futsal femenino.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Adem\u00e1s de vivir este tipo de situaciones, \u00bfhas vivido otro tipo de discriminaci\u00f3n dentro del deporte por ser mujer?<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">No, personalmente no me ha pasado. Viviendo en este \u00e1mbito estamos todas del mismo lado, pero s\u00ed es cierto que existe cierto sector externo, vinculado al deporte, que es <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/que-la-violencia-no-sea-un-clasico-en-nuestro-futbol\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">muy machista<\/a>, que nos sigue tratando como una minor\u00eda. El <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/detras-de-camara-quienes-transmiten-nuestro-futbol\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">periodismo, dirigentes y representantes<\/a> tienen en su mayor\u00eda una mirada con recelo sobre nosotras. Es muy importante que esto cambie para un crecimiento masivo del deporte.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>El a\u00f1o pasado estuviste entrenando con la selecci\u00f3n y finalmente no pudiste viajar a disputar el torneo. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3?<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Fui convocada a jugar la copa Am\u00e9rica que se jugaba en diciembre en Paraguay. Mi club si me permit\u00eda viajar, el tema es que \u00e9ramos tres las jugadoras argentinas del mismo equipo que est\u00e1bamos citadas a la selecci\u00f3n y \u00e9ramos fundamentales para el plantel, entonces tom\u00e9 la decisi\u00f3n de no viajar a jugar con la selecci\u00f3n porque eso implicaba dejar al equipo sin jugar cuatro fechas, lo cual no me parec\u00eda correcto. Adem\u00e1s de ser la capitana, sab\u00eda que era fundamental no dejar al grupo, a mis compa\u00f1eras jugando cuatro partidos que eran muy importantes para nosotras, as\u00ed que opt\u00e9 por renunciar. Fue un dolor s\u00faper grande, me cost\u00f3 mucho no tomar la decisi\u00f3n en s\u00ed, sino aceptarla y asumirla. Sufr\u00ed mucho esa renuncia sabiendo que quiz\u00e1s era la \u00faltima vez que vest\u00eda la camiseta de la selecci\u00f3n, por una cuesti\u00f3n de edad. Si bien considero que estoy para jugar en la selecci\u00f3n argentina, se est\u00e1 haciendo un proceso de recambio generacional, est\u00e1n citando a gente m\u00e1s joven, lo cual me parece perfecto.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>\u00bfHay diferencias entre los derechos laborales que tienen las jugadoras en Italia con las que practican el deporte en Argentina?<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">La verdad ac\u00e1 tampoco hay muchas garant\u00edas, creo que la principal diferencia que hay es el factor econ\u00f3mico, lo que hace que el campeonato sea m\u00e1s competitivo. El tema es el siguiente: ac\u00e1, las jugadoras que tienen m\u00e1s beneficios y son las mejores pagas, generalmente (no siempre) son las extranjeras. Entonces, pueden lograr una diferencia econ\u00f3mica m\u00e1s grande, lo que hace que las jugadoras italianas sufran esta desventaja econ\u00f3mica. Ac\u00e1 nosotras tampoco estamos amparadas por nadie. Se firma un contrato y el \u00fanico amparo que podemos llegar a tener -y que no todos los clubes lo tienen- es la posibilidad de llegar antes a un acuerdo econ\u00f3mico capaz de determinar la cifra que vamos a ganar en toda la temporada. Si el club no cumple en pagarte esa cifra, ese acuerdo va a la federaci\u00f3n italiana (un ente similar a Agremiados en Argentina). El problema es que no todos los clubes nos hacen firmar. Muchos nos hacen llegar a un acuerdo econ\u00f3mico con una cifra que no es real y pagan el resto en negro. Todav\u00eda no hay garant\u00edas, no es un deporte que se acerque a lo profesional. Est\u00e1n muy lejos en Italia de llegar a eso porque rigen las reglas del amateurismo. Nosotras como jugadoras estamos bastantes precarizadas en lo laboral. Lo que buscamos es encontrar clubes que conocemos y sabemos que son gente seria, que paga, que se fija en la parte humana de las jugadoras, no como en otros donde son un n\u00famero, nos pagan si ganamos y si perdemos no porque no hicimos bien tu trabajo. Es muy similar a la realidad de la Argentina.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>\u00bfCu\u00e1l crees que es la mayor deuda que tiene el deporte con las mujeres?<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">El reconocimiento y la profesionalizaci\u00f3n, una cosa va de la mano con la otra. Empezar a profesionalizar te da reconocimiento y viceversa. Las dos cosas son muy importantes y faltan. Creo que vamos por buen camino, que se han logrado cosas importantes, pero todav\u00eda falta much\u00edsimo. Hace varios a\u00f1os que juego futsal y estoy queriendo cambiar esta realidad, luchando para eso. El futsal todav\u00eda no es ol\u00edmpico, no existen mundiales a nivel FIFA, es un deporte que no naci\u00f3 a nivel femenino. Estamos en la dura lucha de cambiar estas cosas y de a poco vamos a lograrlo.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>\u00bfQu\u00e9 te lleva a continuar jugando, a seguir luchando por cambiar las cosas?<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Es una pasi\u00f3n muy grande que me lleva a seguir. Durante la cuarentena he estado comunicada v\u00eda zoom con equipos de Argentina que han querido hablar conmigo, hice entrevistas grupales con las chicas de los planteles y siempre digo lo mismo. Yo soy muy consciente de mi realidad, lo que he logrado y por qu\u00e9 me sigo moviendo en esto. Es una pasi\u00f3n muy grande. Hoy puedo pensar en que una ni\u00f1a pueda tener un futuro mejor jugando al f\u00fatbol, ojal\u00e1 nosotras logremos ese cambio. Tengo la suerte de vivir del deporte, pero el sacrificio que hago en estar lejos, en dejar toda mi vida, en no poder compartir cosas muy importantes con mis seres queridos. En la balanza, lo que puedo llegar a tener en lo econ\u00f3mico no tiene comparaci\u00f3n. Nosotras no somos profesionales, no nos pagan tampoco altas cifras y soy consciente de que la lucha es por esta pasi\u00f3n que tengo y que el d\u00eda que deje de jugar la seguir\u00e9 teniendo desde el otro lado de la cancha. La pasi\u00f3n es el motor que me lleva a vivir el deporte como lo vivo.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>\u00bfC\u00f3mo ves tu futuro? \u00bfQu\u00e9 ten\u00e9s pensado hacer cuando termines de jugar?<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Estoy en una etapa donde la planificaci\u00f3n, a este nivel, es a\u00f1o a a\u00f1o. Voy a cumplir 36 a\u00f1os en octubre. Voy a seguir jugando en Italia, arregl\u00e9 con un equipo de serie A para la pr\u00f3xima temporada. Este torneo es el m\u00e1s competitivo del mundo en futsal femenino. Yo planifico a\u00f1o a a\u00f1o, me siento bien todav\u00eda para jugar, creo que a este nivel si estoy bien f\u00edsicamente puedo jugar dos o tres a\u00f1os m\u00e1s. El d\u00eda que deje de hacerlo quiero ser entrenadora de futsal. No me veo fuera del deporte, seguir\u00e9 mi carrera como directora t\u00e9cnica o siendo parte de alg\u00fan cuerpo t\u00e9cnico.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>&nbsp;\u00bfTe gustar\u00eda volver a Argentina o quedarte en Europa?<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Volver a Argentina me encantar\u00eda, es uno de mis objetivos. Hoy mi interrogante es si vuelvo a jugar. Yo creo que el d\u00eda que regrese va a ser para dirigir. Tengo la necesidad de volver a mi pa\u00eds para poder dar lo que he aprendido estando afuera. Es una cuenta pendiente, quiero brindar y transmitir mi experiencia y aprendizajes.<\/p>\n\n\n\n<h5>&#8211; Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida &#8211;<\/h5>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mar\u00eda P\u00eda G\u00f3mez naci\u00f3 en San Rafael, ciudad de Mendoza. Juega al f\u00fatbol desde que tiene memoria, durante 10 a\u00f1os fue parte del plantel de campo de un River con el que conquist\u00f3 todo y hoy es estrella de futsal a nivel mundial. Del play\u00f3n del patio de la escuela y las calles del barrio [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":55,"featured_media":7320,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,897],"tags":[1866,1864,1865,635,1672],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/maria-pia-gomez-e1598018097741.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7318"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/55"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7318"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7318\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7322,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7318\/revisions\/7322"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7320"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7318"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7318"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7318"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}