{"id":7326,"date":"2020-08-21T23:02:33","date_gmt":"2020-08-22T02:02:33","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7326"},"modified":"2020-08-24T23:55:50","modified_gmt":"2020-08-25T02:55:50","slug":"vendidas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/vendidas\/","title":{"rendered":"Vendidas"},"content":{"rendered":"\n<p class=\"has-text-align-justify\">\u201cCada vez que una voz se eleva contra la opresi\u00f3n, se hace eco de las voces que se han elevado antes que ella y de las que se elevar\u00e1n un d\u00eda\u201d<em>,<\/em> afirm\u00f3 Betty Mahmoody, quien fue retenida junto a su hijo durante dieciocho meses en Teher\u00e1n. Con esta frase finaliza el pr\u00f3logo que da inicio a <em>Vendidas<\/em>, la estremecedora historia de Zana Muhsen y su hermana menor Nadia. Ambas brit\u00e1nicas, nacidas y educadas en Birmingham, criadas dentro de los valores tradicionales ingleses. Cincuenta por ciento yemenitas, por parte paterna, aunque de \u00e1rabes solo tienen el apellido y algunos rasgos fison\u00f3micos que les han sido heredados.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Fue durante el verano de 1980 que, encantadas por la ilusi\u00f3n de unas vacaciones ex\u00f3ticas, emprendieron un viaje hacia la tierra de su padre en las altas colinas del Maqbana. Entusiasmadas por la idea de andar en camello y ba\u00f1arse bajo el sol en las orillas del Mar Rojo, ninguna de las dos imaginaba las violencias a las que ser\u00edan sometidas a lo largo de toda su juventud.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">No fue hasta llegar a destino que las hermanas Muhsen descubrieron el paisaje ca\u00f3tico que reinaba en aquellos pueblos perdidos de Yemen, localidades que ni siquiera figuraban en los mapas y estaban libradas a la voluntad de Dios. Para ambas ese lugar representaba un retroceso en el tiempo, el retorno a las costumbres medievales con todo lo que ello implica para una <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/poco-ortodoxa\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">mujer<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><em>Vendidas<\/em> es una historia real y fue publicada en 1991 por Warner Books. Escrita por Zana Muhsen y Andrew Croftss, narra las penas que debieron atravesar estas dos ni\u00f1as tras ser entregadas por su propio padre, a cambio de dinero, a una cultura mis\u00f3gina en demas\u00eda. Casadas a la fuerza y humilladas durante ocho a\u00f1os, dieron a luz en repetidas ocasiones. Los golpes y los abusos se repiten a lo largo de toda la historia y permiten experimentar en carne propia las dificultades que se vieron obligadas a sortear.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"600\" height=\"555\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/e080cb2e39551e1537e039dcc535d9af38103872r1-600-555v2_hq.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7327\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/e080cb2e39551e1537e039dcc535d9af38103872r1-600-555v2_hq.jpg 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/e080cb2e39551e1537e039dcc535d9af38103872r1-600-555v2_hq-300x278.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 600px) 100vw, 600px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Con tan solo quince a\u00f1os Zana debi\u00f3 aprender a resistir. Con el paso del tiempo y los maltratos su cuerpo se enfermaba y se volv\u00eda m\u00e1s d\u00e9bil. No obstante, su fuerza de voluntad se intensificaba con cada noticia que recib\u00eda de Inglaterra. Los recuerdos de su infancia se tornaban difusos pero es esa misma guerra contra el olvido la que la impulsaba a rebelarse. Ella nunca les conceder\u00eda el placer de la sumisi\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">La esperanza y el odio fue lo que le permiti\u00f3 a la protagonista sobreponerse a esa dosis violencia y darla a conocer. Para sobrevivir tuvo que integrarse a una sociedad moralmente atrasada y convertirse en una esclava de su segunda cultura. Poco conoc\u00eda los valores y la lengua de aquel pa\u00eds, aunque nada importaba ya que su opini\u00f3n no ten\u00eda ning\u00fan peso. La historia est\u00e1 marcada por la crudeza de una realidad que contin\u00faa viva dentro de un pa\u00eds que, como afirma ella, \u201cotorga m\u00e1s derechos a un mono que a una mujer\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Los medios internacionales jugaron un papel clave en la recuperaci\u00f3n de su libertad. Gracias al arduo trabajo de su madre junto a la prensa inglesa, el gobierno yemenita vio amenazada su imagen p\u00fablica y devolvi\u00f3 a Zana la posibilidad de regresar a su pa\u00eds. Sin embargo, debi\u00f3 abandonar a su hijo y su hermana all\u00ed, y recobrar la lucha desde Inglaterra.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">La vida de Zana, al igual que la de muchas mujeres vendidas como <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/ni-silencio-ni-verguenza-mujeres-sin-confort\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">prisioneras<\/a> gestantes, fue manchada eternamente. De la misma manera, quien lea esta historia no podr\u00e1 hacerlo desde la indiferencia sino que comprometerse y empatizar con el dolor de estas hermanas es pr\u00e1cticamente inevitable. Narrada desde la perspectiva de quien atraves\u00f3 las m\u00faltiples violencias, <em>Vendidas<\/em> es un relato de tortura y resiliencia que constituye una demanda al machismo de la cultura isl\u00e1mica.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"768\" height=\"1024\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/vendidas-zana-muhsen-andrew-crofts-seix-barralilustrado-D_NQ_NP_705239-MLA42356130990_062020-F-768x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7328\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/vendidas-zana-muhsen-andrew-crofts-seix-barralilustrado-D_NQ_NP_705239-MLA42356130990_062020-F-768x1024.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/vendidas-zana-muhsen-andrew-crofts-seix-barralilustrado-D_NQ_NP_705239-MLA42356130990_062020-F-225x300.jpg 225w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/vendidas-zana-muhsen-andrew-crofts-seix-barralilustrado-D_NQ_NP_705239-MLA42356130990_062020-F-740x987.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/vendidas-zana-muhsen-andrew-crofts-seix-barralilustrado-D_NQ_NP_705239-MLA42356130990_062020-F.jpg 900w\" sizes=\"(max-width: 768px) 100vw, 768px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<h4><strong>Acerca del co-autor<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Andrew Crofts es un escritor brit\u00e1nico, educado en el LancingCollege, que tras mudarse a Londres con diecisiete a\u00f1os, pas\u00f3 por todo tipo de trabajos mientras luchaba por establecerse como escritor <em>freelance<\/em>. Durante varios a\u00f1os trabaj\u00f3 como periodista y escritor de viajes,pasando mucho tiempo en el Lejano Oriente, el Caribe y el Pac\u00edfico Sur. Su carrera como escritor fantasma comenz\u00f3 en la d\u00e9cada de 1990. \u00c9l mismo afirma haber escrito m\u00e1s de ochenta libros para otras personas, siendo las novelas sobre Zana Muhsen dos de sus trabajos m\u00e1s conocidos y exitosos.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cCada vez que una voz se eleva contra la opresi\u00f3n, se hace eco de las voces que se han elevado antes que ella y de las que se elevar\u00e1n un d\u00eda\u201d, afirm\u00f3 Betty Mahmoody, quien fue retenida junto a su hijo durante dieciocho meses en Teher\u00e1n. Con esta frase finaliza el pr\u00f3logo que da inicio [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":38,"featured_media":7329,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1539,897,36],"tags":[1868,1867,1869],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/2019112514324242613-e1598061718226.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7326"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/38"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7326"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7326\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7361,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7326\/revisions\/7361"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7329"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7326"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7326"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7326"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}