{"id":7344,"date":"2020-08-25T10:24:30","date_gmt":"2020-08-25T13:24:30","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7344"},"modified":"2020-08-25T11:17:49","modified_gmt":"2020-08-25T14:17:49","slug":"melanie-tobal-publicitaria-feminista-no-se-nace-se-hace","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/melanie-tobal-publicitaria-feminista-no-se-nace-se-hace\/","title":{"rendered":"Melanie Tobal: publicitaria feminista no se nace, se hace"},"content":{"rendered":"\n<p class=\"has-text-align-justify\">Melanie Tobal es publicista y trabaja hace a\u00f1os para introducir la perspectiva de g\u00e9neros en este \u00e1mbito. Con ese objetivo se convirti\u00f3 en fundadora de <a href=\"https:\/\/agenciahermana.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Agencia Hermana<\/a> y <a href=\"https:\/\/publicitarias.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Publicitarias<\/a>, una comunidad con alcance latinoamericano. Adem\u00e1s, es creadora del podcast <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/acabar\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Acabar <\/a>y directora creativa de <a href=\"https:\/\/posta.fm\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Posta<\/a>, la productora de podcasts m\u00e1s grande de la Argentina.<br><br>En esta entrevista, se explaya sobre qu\u00e9 implica realizar contenidos para aportar soluciones a problem\u00e1ticas reales desde una mirada feminista, pero situada en los tiempos de cada proceso. Tambi\u00e9n profundiza en el detr\u00e1s de escena de una industria en la que faltan mujeres en los departamentos creativos y otras \u00e1reas.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>\u00bfQu\u00e9 es lo que te llev\u00f3<\/strong> <strong>a pasar de la creaci\u00f3n de contenidos publicitarios a otros vinculados al<\/strong> <strong>del estilo de los podcast?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Soy una publicitaria bastante particular, nunca me gust\u00f3 hacer publicidad. Siempre me gust\u00f3 hacer contenidos. O sea, hice publicidades tradicionales de radio, de tele, etc. y lo puedo hacer, pero siempre voy a intentar que no sea una publicidad, que no sea algo que te est\u00e1 vendiendo algo que no quer\u00e9s. Lo hago con esta filosof\u00eda de ver qu\u00e9 problema podemos solucionar.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>Un planteo tuyo recurrente es el de cambiar el foco de c\u00f3mo se vende: en lugar de crear una necesidad, poner la marca o el producto al servicio de la resoluci\u00f3n de alg\u00fan problema espec\u00edfico y real. \u00bfCu\u00e1l es la reacci\u00f3n de las marcas y de la industria de la publicidad frente a esta perspectiva que viene a romper l\u00f3gicas instaladas?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Hoy en d\u00eda las cosas est\u00e1n cambiando un mont\u00f3n, pero tal vez a las marcas que no son j\u00f3venes, o que no vienen de estrategias m\u00e1s innovadoras, les cuesta entrar&nbsp; en estas formas de crear los mensajes y los productos. La clave est\u00e1 en encontrar las necesidades y oportunidades de la gente. No entiendo por qu\u00e9, durante tanto tiempo, la publicidad quiso crear necesidades cuando est\u00e1n muy visibles. Simplemente hay que escuchar, ver e investigar. La publicidad que se manej\u00f3 con los criterios aspiracionales fue muy da\u00f1ina con esta idea de \u201cla gente quiere ser de tal manera\u201d o \u201cquiere llegar a tener este tipo de vida\u201d. En realidad, las personas tienen necesidades a las que les podemos aportar nuestro granito de arena para cambiarlas. Y si aport\u00e1s una buena soluci\u00f3n la gente la va a usar, la va a consumir y le va a hacer uso. Vas a generar un gancho ah\u00ed. Es&nbsp; bueno para el planeta y es bueno para las marcas. <\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>Es como si se buscara<\/strong> <strong>instalar la pr\u00e1ctica del consumo responsable, pero tambi\u00e9n generando un cambio al interior de las empresas y de las marcas.<\/strong>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">S\u00ed, tambi\u00e9n se habla mucho de la coherencia entre lo que dice una marca y lo que hace, es decir, lo que pasa puertas adentro. Es algo que vemos un mont\u00f3n en las publicidades, y que se nota mucho cuando una marca agarra el feminismo, la perspectiva de g\u00e9nero o la diversidad porque son temas trending. \u00bfY por qu\u00e9? Porque vemos un ruido, una incoherencia entre lo que hace esa marca, o lo que hizo hist\u00f3ricamente, y lo que est\u00e1 haciendo ahora. Generalmente, lo recomendable es trabajar las dos cosas en paralelo porque las marcas tambi\u00e9n son como personas. Imaginate que viene alguien y te dice que est\u00e1 de acuerdo con ciertas ideas pero despu\u00e9s todo lo que hace en la vida es lo contrario a lo que est\u00e1 diciendo. A vos te va a generar rechazo. Lo mismo pasa con las marcas y con los mensajes.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>Esto que dec\u00eds me hace acordar a las contradicciones propias de cada une, como la de ser feministas pero a\u00fan seguir reproduciendo algunas cuestiones que tienen un corte machista.<\/strong> <strong>Si une misme puede entender que est\u00e1 transitando un proceso, tambi\u00e9n puede comprender que una marca o empresa&nbsp;puede tardar mucho m\u00e1s tiempo en hacerlo y tambi\u00e9n tener contradicciones.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">S\u00ed, y es tambi\u00e9n entender que todes nacimos en esta sociedad que es patriarcal y con distintos niveles de privilegios, y al mismo tiempo los adquirimos a lo largo de nuestras vidas. Todas las personas estamos en etapas completamente distintas y eso no quiere decir que no se pueda aprender. Hay que entender que los cambios llevan procesos y que las marcas tambi\u00e9n est\u00e1n dentro de ellos. Eso no quita que si hay errores b\u00e1sicos hay que se\u00f1alarlos -siempre que se trate de cuestiones que no rocen la violencia o lo delictivo, porque<a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/publicidad-machista-no-va-mas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"> una publicidad que tiene violencia simb\u00f3lica va en contra de la ley <\/a>y eso tenemos que entenderlo\u2013 pero por ah\u00ed el hecho de no tener empat\u00eda con los procesos de los dem\u00e1s, incluso desde las distintas industrias, termina poniendo frenos en esa deconstrucci\u00f3n. Esto que dec\u00eds lo veo un mont\u00f3n en las mentor\u00edas que damos en Publicitarias. Hace cuatro a\u00f1os que las hacemos todos los meses, juntamos en grupos seguros e \u00edntimos de 10 a 15 chicas con una mentora. Ah\u00ed, cada una comparte sus necesidades y las distintas situaciones que est\u00e1 viviendo en su carrera que le impiden avanzar. A partir de eso, damos consejos. No asisten solo profesionales de la publicidad, tambi\u00e9n han venido periodistas y comunicadoras. Me encuentro con que muchas tienen cr\u00edticas muy fuertes hacia s\u00ed mismas, pero nadie nace cien por ciento feminista. Me parece que tenemos que exigirnos un poco menos. Me preocupa mucho algo que veo en la publicidad y en la sociedad, y es que a veces est\u00e1 volviendo a aparecer la idea de la mujer perfecta, esa que tanto da\u00f1o nos hizo, pero como la perfecta feminista. No podes decir una puteada patriarcal nunca, por ejemplo. Pero \u00bfcu\u00e1ndo te golpe\u00e1s el dedo con un mueble que dec\u00eds? \u00bfLa pija del hijo sano del patriarcado? No, no dec\u00eds eso, lo m\u00e1s probable es que digas \u201cla concha de la lora\u201d o \u201cla puta madre\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>En tu cuenta de Twitter se gener\u00f3 una pol\u00e9mica con respecto a esta cuesti\u00f3n&nbsp; de la feminista perfecta. Vos lo nombrabas como feminist\u00f3metro y hablabas de las implicancias de todas estas cr\u00edticas tan ac\u00e9rrimas en las redes sociales que buscan un ideal<\/strong> <strong>y c\u00f3mo tambi\u00e9n afecta a quien recibe esas cr\u00edticas.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Al principio, con Publicitarias ten\u00edamos esa actitud de salir con todo a darles a las marcas, siempre con sustento te\u00f3rico y fundamento acad\u00e9mico, apuntando las cr\u00edticas hacia el por qu\u00e9 y al c\u00f3mo se podr\u00eda hacer mejor. Pero lo que veo en el \u00faltimo tiempo son actitudes muy violentas en redes que no tienen en cuenta los contextos. Pas\u00f3, por ejemplo, con el caso de Brahma en el verano. Nosotras tambi\u00e9n salimos a hablar de esa publicidad, a decir que era un error, a explicar por qu\u00e9, qu\u00e9 se tendr\u00eda que haber hecho, que tendr\u00edan que haber contratado consultores de g\u00e9nero. Pero hubo gente que sac\u00f3 capturas a la ficha t\u00e9cnica de la publicidad y puso los nombres y apellidos de las personas que hab\u00edan trabajado, e incluso a las mujeres las trataban de \u201ctraidoras\u201d. Hicimos un taller para trabajar en la detecci\u00f3n de estereotipos de g\u00e9nero donde participaron personas que trabajaron en esa publicidad y estaban bastante afectadas. Cuando alguien comparte una ficha t\u00e9cnica de una publicidad, incluye el nombre de mucha gente que, por ah\u00ed, no tuvo nada que ver con las decisiones que hicieron a esa publicidad. O fueron personas que tal vez levantaron la mano en alguna parte del proceso pero no se escucharon sus opiniones, o intent\u00f3 decir algo y no la dejaron.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Claro, pero detr\u00e1s hay alguien.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Es eso: saber que del otro lado hay una persona. Por otro lado, hay un poco de miedo a decir \u201csoy feminista\u201d porque no se sienten listas o tienen miedo de que las critiquen sus amigas feministas que dicen que no son lo suficientemente feministas. Eso me parece que no est\u00e1 bueno porque lo mejor que tiene el feminismo es esto de abrirnos los brazos, recibirnos y entender que es un camino en el que vamos aprendiendo. Y no creo que hasta la persona m\u00e1s capacitada y acad\u00e9mica no diga \u201csoy un poco machista\u201d. Porque es la sociedad en la que nacimos.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Todas tenemos como alg\u00fan primer encuentro con el feminismo, \u00bfc\u00f3mo fue ese primer acercamiento en tu caso?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Yo no s\u00e9 si recuerdo un primer momento en el que me haya encontrado con el feminismo. Siempre estuve en contacto con distintas luchas por la igualdad. En mi adolescencia me encontr\u00e9 con el punk y empec\u00e9 a escuchar bandas feministas. Antes de eso, de chiquita sufr\u00ed bullying y desde entonces siempre tuve una actitud de querer solucionar los problemas con los que me encontraba. Es una cosa que creo que se fue repitiendo a lo largo de mi vida en distintos aspectos. Si bien estaba muy en contacto con el feminismo, hubo un momento que para m\u00ed fue un antes y un despu\u00e9s. Ese instante en el que empez\u00e1s a ver las cosas, no pod\u00e9s dejar de hacerlo y te das cuenta de que las problem\u00e1ticas en relaci\u00f3n a los g\u00e9neros est\u00e1n en todas partes. A m\u00ed me pas\u00f3&nbsp;en el 2015. Era directora creativa en una agencia y me invitaron a ser jurado en un festival de creatividad. Ese d\u00eda llegu\u00e9 toda emocionada porque era la primera vez que iba a ser jurado. Y me encontr\u00e9 en una mesa donde eran 17 varones y yo era la \u00fanica mujer. Esa imagen para m\u00ed fue muy impactante y me hizo dar cuenta de que no hab\u00eda mujeres en esta industria. En realidad, en puestos de liderazgo. Siempre fui la \u00fanica mujer en los departamentos creativos.  Ese d\u00eda volv\u00ed a mi casa y empec\u00e9 a googlear si esto era una problem\u00e1tica real o si me estaba&nbsp; pasando a m\u00ed. Ah\u00ed me encontr\u00e9 con que el 73 por ciento del consumo lo manejan las mujeres, pero en la Argentina solo el 8 por ciento de Directoras Creativas son mujeres.&nbsp;Me encontr\u00e9 con muchas cifras y con que afuera, en Estados Unidos y Europa, hab\u00eda un mont\u00f3n de organizaciones que nucleaban a las mujeres del \u00e1rea creativa de la publicidad. Me di cuenta de que era un problema real del que nadie estaba hablando y que hab\u00eda que hacer algo, entonces empec\u00e9 a trabajar la idea de armar Publicitarias. Lo que ve\u00eda de afuera era que todos apuntaban a la parte&nbsp;de la industria creativa, pero los problemas que hab\u00edan eran de todas las \u00e1reas. A las chicas que estaban en \u00e1reas de cuentas o de medios las trataban re mal. Fui testigo de gente de una agencia diciendo que si las candidatas para recepcionistas &#8220;no estaban buenas&#8221; no las ten\u00edan que tomar. Por eso el nombre Publicitarias, porque engloba a todas las personas que trabajan en la industria de la publicidad.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>El 2015 fue un gran a\u00f1o, abri\u00f3 muchos ojos<\/strong>.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">S\u00ed, fue un a\u00f1o de mucho despertar, en muchas cosas. Obviamente Ni Una Menos tambi\u00e9n tuvo una influencia enorme. Una de las cosas que siempre cuento es que a m\u00ed me encantar\u00eda decir que viv\u00ed eso ese d\u00eda y esa semana cree publicitarias. No, crear Publicitarias me llev\u00f3 dos a\u00f1os, lo lanzamos en febrero de 2017 y los dos a\u00f1os anteriores estuvieron marcados por lo que vivimos todas cuando queremos empezar a hablar de estos temas: el miedo. Pensaba, por ejemplo, que si empezaba a hablar de esto me pod\u00edan echar, dejar de lado o que no me iban a querer tomar en una agencia nunca m\u00e1s. Entonces, fueron dos a\u00f1os de darle vueltas de ver si me animaba o no. Y lo que gener\u00f3 Ni Una Menos tambi\u00e9n fue lo que ayud\u00f3 a que me animara junto a muchas m\u00e1s, porque yo sola no hac\u00eda nada tampoco.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Ahora que ya se estrenaron todos los episodios de Acabar, por lo menos de esta temporada porque dejaron abierta la puerta a una segunda, \u00bfc\u00f3mo sent\u00eds que impact\u00f3 en tu vida&nbsp; viendo el \u00e9xito que tuvo?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">La verdad que estoy re feliz, muy contenta. Si me pregunt\u00e1s si me imaginaba que Publicitarias ibas a ser lo que fue, te digo que no. En el caso de Acabar, no la voy a jugar de falsa humildad, yo s\u00ed pensaba que iba a ser lo que fue, y que iba a tener el impacto que tuvo. Porque lo trabaj\u00e9 de una forma en la que us\u00e9 distintas t\u00e9cnicas para probar el impacto. Antes de hacer el podcast, hice una encuesta para medir el inter\u00e9s en la tem\u00e1tica, las dudas que hab\u00eda y la dimensi\u00f3n de la problem\u00e1tica. Pas\u00f3 que en 24 horas respondieron 200 personas. Obviamente, la ejecuci\u00f3n del contenido puede cambiar todo. En este caso trabaj\u00e9 con un equipo de gente muy talentosa. Lo que no me esperaba era la cantidad de mensajes que estoy recibiendo. Hice algo para ayudar a sanar a la gente, y pens\u00e9 que se iba a escuchar y confiaba en que le iba a ir bien, pero lo que no me esperaba era que en serio ayudara a sanar a la gente. Eso es lo que m\u00e1s me impact\u00f3, lo que m\u00e1s me llevo y lo que m\u00e1s ganas me da de seguir, porque cada vez que leo uno de esos mensajes pienso que&nbsp;tengo que hacer m\u00e1s.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"820\" height=\"1024\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Melanie-Tobal-820x1024.jpeg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7364\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Melanie-Tobal-820x1024.jpeg 820w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Melanie-Tobal-240x300.jpeg 240w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Melanie-Tobal-768x959.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Melanie-Tobal-740x924.jpeg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Melanie-Tobal.jpeg 1080w\" sizes=\"(max-width: 820px) 100vw, 820px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p><strong>\u00bfPor qu\u00e9 elegiste el formato podcast para Acabar?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Porque <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/carolina-meloni-hay-que-sacar-al-sexo-de-ese-lugar-tan-sacro-y-bajar-los-niveles-de-exigencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">la sexualidad tiene que superar muchas barreras<\/a> que tienen que ver con temas que todav\u00eda son tab\u00fa o que no nos animemos a hablar, investigar, escuchar o profundizar por distintos motivos. Temas que nos dan verg\u00fcenza charlarlos hasta con las propias amigas. <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/concha-podcast\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">El podcast es un medio \u00edntimo.<\/a> Tambi\u00e9n es seguro, sobre todo, en \u00e9poca de aislamiento: te pon\u00e9s los auriculares y nadie sabe qu\u00e9 est\u00e1s aprendiendo de estimulaci\u00f3n anal. Sos vos escuchando directamente una voz en tu cabeza, sin nada en el medio y es algo que tambi\u00e9n es pr\u00e1ctico porque pod\u00e9s estar haciendo otra cosa mientras lo escuch\u00e1s.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>Creo que a eso le agreg\u00e1s un plus. Por lo menos, en la mayor\u00eda de las cosas que hac\u00e9s est\u00e1 la parte pedag\u00f3gica y le agreg\u00e1s una parte pr\u00e1ctica, al dar tips e indicaciones sobre c\u00f3mo se puede hacer algo.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Es una obsesi\u00f3n m\u00eda. Eso es algo que vas a notar como una constante en Publicitarias, en Acabar, en todo lo que veas que hice. A m\u00ed me gusta aportar soluciones, entonces te voy a contar una historia, pero al final te voy a dejar algo para que puedas poner en pr\u00e1ctica cosas. Mientras buscaba contenidos de sexualidad para Acabar encontr\u00e9 todas formas muy m\u00e1gicas, o que le hablaban a la mujer como si fuese un solo y \u00fanico ser al que le funciona todo lo mismo. Yo lo que quer\u00eda era expandir las opciones para que cada une encontrara lo que le sirviera, gustara y que estuviese clar\u00edsimo. De hecho, muchas&nbsp; de las entrevistadas se contradicen entre s\u00ed en muchos de los episodios, y est\u00e1 buen\u00edsimo porque cada cuerpo es un mundo, cada persona es distinta y no a todas las personas les gusta lo mismo. Apunt\u00e9 a romper con esos manuales rid\u00edculos que nos estuvieron mostrando toda la vida y a mostrar que <a href=\"https:\/\/open.spotify.com\/episode\/4LbNlwdcqqmbjg8aH7h8te?si=xgimJaRqROCSxmociawy1A\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">la sexualidad es mucho m\u00e1s amplia<\/a>. Que hay que conocernos y explorarnos, ver qu\u00e9 nos gusta y qu\u00e9 no, saber que hay muchas opciones, que las que mostramos en el podcast son simplemente algunos disparadores y se puede empezar por ac\u00e1.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>Son como herramientas para el autoconocimiento.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Si, todos los contenidos que creo son para ayudar a sanar a las dem\u00e1s y para ayudarme a sanar a m\u00ed. Es un doble juego, son cosas que siento, que me pasan, y tambi\u00e9n tiene que ver con este disparador de pensar que&nbsp; no me puede estar pasando solamente a m\u00ed. Se convirti\u00f3 en un mantra, entonces cada vez que me pasa algo me pregunto: \u00bfEs un problema que afecta a m\u00e1s gente? \u00bfC\u00f3mo podr\u00eda hacer algo para aportar una soluci\u00f3n a esto?<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><strong>Est\u00e1 apuntado a todas las generaciones de mujeres o personas con vulva y con el eje puesto en el placer. En ese sentido, se da una compilaci\u00f3n de datos todos&nbsp; en un solo lugar.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Es que a m\u00ed me pas\u00f3 eso. La buena informaci\u00f3n que encontraba estaba fragmentaba o estaba metida en \u00e1mbitos feministas y si no est\u00e1s involucrada&nbsp;en el activismo no lleg\u00e1s a esa informaci\u00f3n o a esas especialistas. Otra cosa que me pone contenta es que logramos incluir a varones trans en un contenido as\u00ed. <a href=\"https:\/\/open.spotify.com\/episode\/6fYuF8VmZ0YlJYsx5DbNpu?si=OvBogEtqTu2WNQ0TIj-Nbw\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Incluso dentro de la comunidad trans est\u00e1n muy invisibilizados los chicos.<\/a> Es un cambio en el mundo de los contenidos de sexualidad que puedan estar en uno que habla de placer, de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/sacar-al-patriarcado-de-nuestras-vulvas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">vulva <\/a>y que est\u00e1 en el ranking de lo m\u00e1s escuchado de Spotify Argentina cuando capaz que hay gente que no ten\u00eda ni idea que no solo las mujeres tienen vulva.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>\u00bfTen\u00e9s algunos otros proyectos en marcha que quieras contar o se est\u00e1 pensando una segunda temporada del podcast?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">S\u00ed, estamos trabajando en  nuevos cap\u00edtulos para el podcast. En Publicitarias, ahora estamos armando un programa de certificaci\u00f3n de agencias de publicidad para formar en perspectiva de g\u00e9nero y que pueda haber un directorio de agencias latinoamericanas con esa mirada. Eso en Latinoam\u00e9rica, as\u00ed que es el proyecto m\u00e1s importante que estamos llevando adelante en la historia de nuestra comunidad. Tambi\u00e9n estamos trabajando en el segundo mazo de <a href=\"https:\/\/publicitarias.org\/perspectivas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">perspectivas.<\/a> El primero trabaja sobre analizar piezas y el segundo sobre analizar procesos, para poder analizar esto de lo que se dice y lo que se hace, y que se puedan trabajar las dos cosas. Tambi\u00e9n estamos desarrollando una plataforma virtual para denunciar acoso y micromachismos dentro de las agencias de publicidad.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">\u2013 Este art\u00edculo fue producido en el marco del Taller de Periodismo Feminista de Feminacida \u2013<\/p>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Melanie Tobal es publicista y trabaja hace a\u00f1os para introducir la perspectiva de g\u00e9neros en este \u00e1mbito. Con ese objetivo se convirti\u00f3 en fundadora de Agencia Hermana y Publicitarias, una comunidad con alcance latinoamericano. Adem\u00e1s, es creadora del podcast Acabar y directora creativa de Posta, la productora de podcasts m\u00e1s grande de la Argentina. En [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":60,"featured_media":7353,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3,897],"tags":[1873,1242,1243,1241,940],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/melanie-tobal-es-la-creadora___snR_swg6j_1200x630__1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7344"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/60"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7344"}],"version-history":[{"count":10,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7344\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7370,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7344\/revisions\/7370"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7353"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7344"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7344"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7344"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}