{"id":735,"date":"2018-04-02T12:57:52","date_gmt":"2018-04-02T15:57:52","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=735"},"modified":"2018-04-02T12:58:57","modified_gmt":"2018-04-02T15:58:57","slug":"araceli-fulles-tu-sonrisa-nuestra-bandera","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/araceli-fulles-tu-sonrisa-nuestra-bandera\/","title":{"rendered":"Araceli Fulles: tu sonrisa es nuestra bandera"},"content":{"rendered":"<p>\u201cQuiero que luchen porque ella ya no tiene voz para defenderse. A veces el odio, la bronca y la impotencia de perder a tu hija te mantiene fuerte para luchar por ella. Hay que mantenerse en pie y seguir luchando\u201d, reponde M\u00f3nica Ferreyra, mam\u00e1 de Araceli Fulles, una adolescente v\u00edctima de femicidio, a la pregunta de qu\u00e9 quisiera que la gente sepa.<\/p>\n<p>Araceli sonr\u00ede desde las fotos que la conservan en un instante suspendido, antes de aquel 2 de abril. Araceli Blanca Fulles ten\u00eda 22 a\u00f1os, era joven, hermosa y sus rulos negros saltaban de un lado al otro con cada uno de sus movimientos, como si dibujaran una estela que marcaba d\u00f3nde el mundo dejaba de ser ella.<\/p>\n<p>Araceli estaba desocupada, era una m\u00e1s de las miles de j\u00f3venes del conurbano bonaerense que en marzo de 2017 buscaban trabajo. Pero en su mundo importaban m\u00e1s otras cosas, su mundo era el de los afectos, el de las pibas y pibes que sal\u00edan con ella a patear el barrio y el de su familia.<\/p>\n<p>\u201cElla era lo mas lindo que hab\u00eda en mi vida. Nunca la ibas a ver triste, estaba todo el tiempo sonri\u00e9ndose y si hab\u00eda alg\u00fan problema trataba de solucionarlo siempre. Era muy comunicativa conmigo por eso no entiendo qu\u00e9 pas\u00f3\u201d, cuenta M\u00f3nica.<\/p>\n<p>El primero de abril del 2017 fue s\u00e1bado. Araceli le dijo a su familia que volver\u00eda en un rato. Fue a cenar con amigos y pasadas las dos de la ma\u00f1ana se march\u00f3. A partir de ah\u00ed solo hubo fragmentos de vida relatados por otros, hasta las 7 de la ma\u00f1ana, hora en que le mand\u00f3 un mensaje a su mam\u00e1: le pidi\u00f3 que la esperara con el mate listo. Luego el silencio, la b\u00fasqueda, la desesperaci\u00f3n porque volviese a su casa en el <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/san-martin-donde-la-violencia-de-genero-crece\/\">Partido de San Mart\u00edn<\/a>.<\/p>\n<p>Ya iban 17 d\u00edas sin respuestas cuando su hermano Marcelo cumpli\u00f3 a\u00f1os. Segu\u00edan sin saber nada porque la investigaci\u00f3n iba lenta: algunos allanamientos se retrasaron, hab\u00eda pruebas biol\u00f3gicas, pero mal conservadas, se pasaban por alto algunos peritajes y la fiscal Graciela L\u00f3pez Pereyra citaba a testificar a sospechosos para luego enviarlos a su casa.<\/p>\n<p>Ese mismo d\u00eda encontraron tirado un necesseire que ten\u00eda escrito con birome \u201cAra, la morocha\u201d y Marcelo, que acompa\u00f1aba los rastrillajes, expres\u00f3 un deseo de cumplea\u00f1os frente a las c\u00e1maras:\u00a0<span style=\"line-height: 1.5;\">\u201cPor favor, que me la devuelvan; que me la regalen de vuelta. Por m\u00e1s que es ya m\u00eda la negra, porque es mi amor, es mi hermana, mi ahijada. La amo con mi vida y la extra\u00f1o mucho. Que la devuelva por favor, si ella se fue por sus medios, o no s\u00e9 como es, si est\u00e1 ella sola o la retiene alguien, que venga. Est\u00e1 toda la familia que la espera y la ama. Volv\u00e9, negra, te amo\u201d.<\/span><\/p>\n<p>El 27 de abril, apenas nueve d\u00edas despu\u00e9s, allanaron por segunda vez la casa de Dar\u00edo Badaracco, el principal sospechoso por ser la \u00faltima persona que la hab\u00eda visto antes de su desaparici\u00f3n. En el primer allanamiento no hubo \u00e9xito, pero esta vez fueron con perros especializados y la encontraron: sin vida, en el patio, bajo un piso de cemento hecho recientemente.<\/p>\n<p>Badaracco se fug\u00f3. A las horas lo apresaron gracias una mujer que lo vio merodeando y lo denunci\u00f3. Encarcelaron a varios sospechosos, pero el expediente judicial qued\u00f3 incompleto. Los jueces dijeron que con la falta de probanzas, provenientes de la investigaci\u00f3n policial, y sin los resultados de los peritajes realizados no se pod\u00eda mantener privados de su libertad a los sospechosos. Por este motivo s\u00f3lo qued\u00f3 preso Badaracco.<\/p>\n<p>Dos de los implicados, los \u00c1valos, son hermanos de un polic\u00eda perteneciente a la seccional 5, encargada de la investigaci\u00f3n del caso. El due\u00f1o del corral\u00f3n donde trabajaba Badaracco, y donde se sospecha que estuvo Araceli durante la madrugada del 2 de abril, es Carlos Dami\u00e1n Cassal. \u00c9l tambi\u00e9n es sospechoso. Estuvo preso durante la primer d\u00e9cada del 2000 por secuestros extorsivos, seg\u00fan se conoci\u00f3 durante las semana siguientes a la muerte de Araceli.<\/p>\n<p>Hoy se cumple un a\u00f1o desde que Araceli qued\u00f3 suspendida en sus fotos. Por eso su familia convoc\u00f3 a una movilizaci\u00f3n en Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez. \u201cVamos a hacer una marcha desde Avenida M\u00e1rquez y 9 de julio a las 18 horas. Se hablar\u00e1n unas palabras ah\u00ed y despu\u00e9s caminaremos hasta la plaza, que es el \u00faltimo lugar donde estuvo mi hija; se soltar\u00e1n unos globos en memoria de ella y pediremos justicia\u201d, cont\u00f3 M\u00f3nica Ferreyra.<\/p>\n<p>\u201cLa vida no ha sido la fiesta que hab\u00edamos imaginado, pero ya que estamos aqu\u00ed, bailemos&#8221;, hab\u00eda escrito Araceli en su perfil de Facebook el 13 de junio de 2015. \u201cDisfruta ahora de la vida, esto no es un ensayo\u201d, puso como pie de foto el 10 de junio del mismo a\u00f1o y el 5 del mismo mes public\u00f3 la frase: &#8220;Incluso cuando mi mundo se est\u00e9 cayendo, yo todav\u00eda llevar\u00e9 mi sonrisa\u201d.<\/p>\n<p>Esa es Ara, la morocha. Esa es su filosof\u00eda. Es y seguir\u00e1 siendo en la lucha y en cada sonrisa que quienes la recuerden.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cQuiero que luchen porque ella ya no tiene voz para defenderse. A veces el odio, la bronca y la impotencia de perder a tu hija te mantiene fuerte para luchar por ella. Hay que mantenerse en pie y seguir luchando\u201d, reponde M\u00f3nica Ferreyra, mam\u00e1 de Araceli Fulles, una adolescente v\u00edctima de femicidio, a la pregunta [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":736,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[129,84,127],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/o_1492001016.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/735"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=735"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/735\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":739,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/735\/revisions\/739"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/736"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=735"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=735"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=735"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}