{"id":7371,"date":"2020-08-25T16:40:15","date_gmt":"2020-08-25T19:40:15","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7371"},"modified":"2020-08-25T16:42:49","modified_gmt":"2020-08-25T19:42:49","slug":"violencias-noviazgos-y-adolescencias-un-recurso-para-las-aulas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/violencias-noviazgos-y-adolescencias-un-recurso-para-las-aulas\/","title":{"rendered":"Violencias, noviazgos y adolescencias: un recurso para las aulas"},"content":{"rendered":"\n<p class=\"has-text-align-justify\">\u00bfC\u00f3mo contribuimos desde la ESI a construir relaciones sanas, placenteras y libres de violencia durante la adolescencia? \u00bfQu\u00e9 estrategias podemos desplegar desde la virtualidad que involucren los intereses, las problem\u00e1ticas y lenguajes de lxs pibxs? Compartimos este abordaje desde los contenidos curriculares de la materia Comunicaci\u00f3n, Cultura y Sociedad a cargo de dos docentes de escuelas secundarias del conurbano bonaerense: nuestra compa\u00f1era Victoria Eger y Sebasti\u00e1n Camacho.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed-youtube wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<iframe title=\"VIOLENCIAS, NOVIAZGOS Y ADOLESCENCIAS\" width=\"1200\" height=\"675\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/kjf-kEQUNCE?feature=oembed&#038;enablejsapi=1&#038;origin=https:\/\/feminacida.com.ar\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe>\n<\/div><\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00bfC\u00f3mo contribuimos desde la ESI a construir relaciones sanas, placenteras y libres de violencia durante la adolescencia? \u00bfQu\u00e9 estrategias podemos desplegar desde la virtualidad que involucren los intereses, las problem\u00e1ticas y lenguajes de lxs pibxs? Compartimos este abordaje desde los contenidos curriculares de la materia Comunicaci\u00f3n, Cultura y Sociedad a cargo de dos docentes de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":7373,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,897],"tags":[1696,158],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Vicky3.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7371"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7371"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7371\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7374,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7371\/revisions\/7374"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7373"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7371"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7371"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7371"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}