{"id":7377,"date":"2020-08-26T11:39:30","date_gmt":"2020-08-26T14:39:30","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7377"},"modified":"2020-08-26T11:42:39","modified_gmt":"2020-08-26T14:42:39","slug":"daniela-ruiz-y-el-arte-de-florecer","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/daniela-ruiz-y-el-arte-de-florecer\/","title":{"rendered":"Daniela Ruiz y el arte de florecer"},"content":{"rendered":"\n<p class=\"has-text-align-right\"><em>\u201cEl motor de cambio es el amor.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right\"><em>El amor ese que nos negaron&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right\"><em>es nuestro impulso para cambiar el mundo.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right\"><em>Todos los golpes y desprecio que sufr\u00ed,&nbsp;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right\"><em>no se comparan con el amor infinito que me rodea en estos momentos.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right\"><em>Furia travesti siempre\u201d<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right\"><em>Lohana Berkins<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Daniela Ruiz est\u00e1 parada en el escenario de alg\u00fan teatro de la calle Corrientes que no puede recordar el nombre. Tiene un vestido con lentejuelas que compr\u00f3 en el barrio de Once y coci\u00f3 a mano la noche anterior. Quien ten\u00eda que acompa\u00f1arla falt\u00f3, pero eso el p\u00fablico no lo sabe y ella acapara todas las miradas. El cenital que la ilumina acompa\u00f1a su paso por el escenario. Es la muestra de fin de a\u00f1o de la escuela de comedia musical de Valeria Lynch, pero Daniela no baila, ni canta, ni act\u00faa. Unos d\u00edas antes, un profesor le hab\u00eda dicho: \u201cVos no serv\u00eds para nada, pero te vamos a dejar presentar\u201d. A trav\u00e9s de esa consigna se abre otro camino: ella conduce. \u201cLa vida me estaba marcando que inevitablemente era por ah\u00ed y que, como me pas\u00f3 con todos los procesos de mi vida, donde me dijeron que no, yo dije: s\u00ed\u201d, cuenta en di\u00e1logo con este medio.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>El arte de conducir <\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Docente, actriz, productora, activista, directora de la compa\u00f1\u00eda teatral Siete Colores Diversidad y capacitadora en el Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n, el curr\u00edculum de Daniela Ruiz parece nunca terminar. Cada una de las disciplinas que transit\u00f3 forman parte del gran semillero de talento que ella comparte con cada compa\u00f1era que se cruza en su camino. Esa generosidad y ese hacer constante, son las caracter\u00edsticas que mejor la definen. \u201cLa docencia la empec\u00e9 sin querer, sin saberlo. Pero tambi\u00e9n porque quer\u00eda brindar un espacio de taller distinto al que yo tuve en Julio Bocca, donde hab\u00eda mucha cis-heteronormatividad y me resultaba muy violento\u201d, relata Ruiz y agrega: \u201cEntonces empec\u00e9 a dictar clases en dos centros culturales de la ciudad. Para mi fue un proceso de aprendizaje enorme y tambi\u00e9n, de dejar plasmado todo lo que yo hab\u00eda aprendido\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Nacida en los valles calchaqu\u00edes, al noroeste argentino, arrib\u00f3 a Buenos Aires a sus 18 a\u00f1os, buscando otras posibilidades de las que le ofrec\u00eda su Salta natal. Se define como \u201cartivista\u201d y en esa palabra se agrupan sus pasiones: arte y activismo, actuaci\u00f3n y militancia; elementos constitutivos e intr\u00ednsecos de una travesti que se anim\u00f3 a cuestionar el \u00fanico destino posible de la prostituci\u00f3n. Hay un momento de su vida que identifica como su propio Nunca M\u00e1s: \u201cMi quiebre fue cuando transitaba en la zona roja. Me encontr\u00e9 tirada, violada por cuatro polic\u00edas y me abrac\u00e9 fuerte. Me levant\u00e9, as\u00ed desnuda como estaba, tom\u00e9 un taxi, llegu\u00e9 al hotel, me ba\u00f1\u00e9, me cambi\u00e9 y me dije \u2018Esto, a m\u00ed, no me pasa nunca m\u00e1s\u2019. Fue un antes y un despu\u00e9s\u201d, sentencia.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Ese d\u00eda decidi\u00f3 que, si no le daban el espacio, lo iba a construir. Durante cinco a\u00f1os vendi\u00f3 flores en la calle, y luego mont\u00f3 una florer\u00eda en la esquina de D\u00edaz V\u00e9lez y Honorio Pueyrred\u00f3n, donde brotaron muchos m\u00e1s proyectos que flores. Comenz\u00f3 a estudiar peluquer\u00eda por las ma\u00f1anas buscando \u201cpr\u00e1cticas que le dieran oportunidades en la vida\u201d y, una vez que encontr\u00f3 cierta estabilidad, puso manos a la obra en su deseo: la actuaci\u00f3n. Pas\u00f3 por varias academias que le negaron la participaci\u00f3n \u201cporque a los compa\u00f1eros le tra\u00eda conflictos sexuales\u201d. Lleg\u00f3 a Valeria Lynch donde estudi\u00f3 comedia musical y \u201cresisti\u00f3 dos a\u00f1os\u201d. \u201cYo quer\u00eda estudiar, quer\u00eda capacitarme para poder hacer lo que so\u00f1aba. Pero, en esa \u00e9poca, <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-infancias-trans-y-el-derecho-a-ser\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">ser trans <\/a>era muy dif\u00edcil, porque los cuestionamientos que te pon\u00edan eran a qu\u00e9 ba\u00f1o ibas a ir, y contra eso, no pod\u00edamos hacer mucho\u201d, se\u00f1ala.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Producci\u00f3n, actuaci\u00f3n y direcci\u00f3n. Cu\u00e1nto curso encontraba, Daniela iba y se capacitaba. Persistente y atrevida lleg\u00f3 a la academia de Julio Bocca. \u201cFui al instituto, me plant\u00e9 y dije \u2018yo quiero estar ac\u00e1, esto es parte de m\u00ed\u2019\u201d. A contramano del mundo y desafiando uno de los espacios m\u00e1s heterosexuales y elitistas, la joven travesti norte\u00f1a, estudi\u00f3 y egres\u00f3. Luego empez\u00f3 la \u00e9poca de castings y ah\u00ed comenz\u00f3 a consolidarse su activismo. \u201cMe encontr\u00e9 con el racismo, el clasismo y el binarismo. En ese momento, no ten\u00eda estas palabras para nombrarlos y dar cuenta de que era violencia. Pero me encontraba con las compa\u00f1eras y a todas nos pasaba lo mismo. Ah\u00ed empezamos a activar algo a lo que despu\u00e9s le pudimos decir feminismo\u201d, sostiene.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large is-resized\"><img loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/DanielaRuiz_VictoriaCuomo-1024x683.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7381\" width=\"769\" height=\"512\"\/><figcaption>Cr\u00e9dito: Victoria Cuomo<\/figcaption><\/figure><\/div>\n\n\n\n<h4><strong>Las oportunidades que supo construir <\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Corr\u00edan los a\u00f1os 2000, la crisis se sent\u00eda y el s\u00f3tano de la florer\u00eda empezaba a convertirse en la trinchera de un grupo de chicas <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-redes-del-colectivo-trans-en-el-aislamiento\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">trans y travestis<\/a> que, a falta de oportunidades, se constru\u00edan las propias. \u201cLa travesti en el arte estaba vinculada solamente a la exotizaci\u00f3n y al espect\u00e1culo del show. Obviamente lo hac\u00edamos porque sab\u00edamos que era nuestro capital para cooptar p\u00fablico\u201d, describe y confiesa que casi sin darse cuenta, el s\u00f3tano se llen\u00f3 de chicas y fue ah\u00ed que ella, nuevamente en la conducci\u00f3n, solt\u00f3 la idea que desencadenar\u00eda en la primera cooperativa de arte trans de Latinoam\u00e9rica. Escribi\u00f3 <em>Presxs de la vida<\/em>, su primera obra, donde retrataba a cinco chicas en una c\u00e1rcel que, al mejor estilo <em>Cabaret, <\/em>contaban, cada una, su historia de vida. \u201cTen\u00eda la comedia musical muy estudiada, los tiempos, la din\u00e1mica, todo eso me sirvi\u00f3 como herramienta para guiarlas y para ser la directora\u201d, explica y a\u00f1ade que, aunque las chicas no ten\u00edan estudios, hab\u00eda algo aut\u00e9ntico que emanaba de ellas, muy propio y potente. As\u00ed fue como empez\u00f3 a dictarle clases de teatro a sus compa\u00f1eras.\u00a0\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Obras, adaptaciones, mon\u00f3logos y musicales se gestaron en ese s\u00f3tano. Diversas piezas, pero un objetivo com\u00fan: hacer valer la propia experiencia. As\u00ed lleg\u00f3 Guillermo Bergandi, director del documental <em>Reina de Corazones, <\/em>que un d\u00eda toc\u00f3 la puerta de la florer\u00eda y, sin conocerla a Daniela, ni a las chicas, empez\u00f3 a darles clase de actuaci\u00f3n. \u201cTen\u00edan un prop\u00f3sito muy claro, hacer teatro y a trav\u00e9s de eso mostrar su realidad, sus problem\u00e1ticas. Con sus sue\u00f1os, sus obst\u00e1culos, sus frustraciones, como cualquier persona, pero ellas con su contexto particular\u201d, cont\u00f3 en una entrevista realizada por Directores Argentinos Cinematogr\u00e1ficos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Fiel a su estilo conductor y pensando siempre en las dem\u00e1s, Daniela le hab\u00eda dicho a Guillermo que no hicieran un corto, que rodaran una pel\u00edcula. \u201c\u00c9l me dio la raz\u00f3n y film\u00f3 todo, porque yo sab\u00eda que \u00edbamos a marcar un antes y un despu\u00e9s\u201d, afirma la actriz y proclama: \u201cMir\u00e1 qu\u00e9 visionaria\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Arte\/TV Trans o \u201cLa Cope\u201d como la llama ella, abri\u00f3 puertas para todas las chicas. \u201cEra una especie de contrato que ten\u00edamos todas, sab\u00edamos que la cope nos abrazaba, pero que, como actriz, cada una hac\u00eda su carrera. Entonces lo colectivo impulsaba lo individual\u201d, asegura. M\u00e1s all\u00e1 del teatro y lo actoral, de a poco, empezaron a entender que ah\u00ed se estaba gestando una forma pol\u00edtica y contracultural al sistema binario y heterosexual. As\u00ed las reuniones mutaban entre ejercicios de dramaturgia, charlas de concientizaci\u00f3n y visitas a la ANSES.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>La valent\u00eda de ser mariposa <\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Feminista, marr\u00f3n, travesti y orgullosa son las palabras que elige para subrayar su identidad. Particip\u00f3 de la redacci\u00f3n de la Ley de Matrimonio Igualitario (2010) y de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/historias-de-una-ley-de-identidad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Ley de identidad de G\u00e9nero<\/a> (2012). Comenz\u00f3 su activismo en el <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-orgullo-es-la-lucha\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Movimiento LGBTIQ+<\/a> y durante 12 a\u00f1os estuvo en la comisi\u00f3n organizadora de la marcha y haciendo la conducci\u00f3n. \u201cFue un proceso hermoso donde aprend\u00ed un mont\u00f3n\u201d. Hoy, se considera feminista y encuentra en el movimiento el lugar donde quiere estar. \u201cEn la deconstrucci\u00f3n del feminismo en Argentina, hay una reivindicaci\u00f3n del travestismo que tiene que ver con cierta fusi\u00f3n de las luchas. En ese abrazo que nos da, nosotras ponemos nuestras particularidades y podemos ver que somos parte de un todo, de una cuerpa mayor, desde la cual accionamos\u201d, ilustra.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Con el cambio de gobierno del 2015, comenz\u00f3 a trabajar en el Estado, siendo capacitadora de diversidad sexual en el Ministerio de Desarrollo Social. \u201cAprend\u00ed todo: a ser abogada, trabajadora social, psic\u00f3loga, psiquiatra y empleada estatal, todo, al mismo tiempo. Al mes, me sindicalic\u00e9 y con las compa\u00f1eras armamos la primera \u00e1rea de G\u00e9nero y Diversidad de ATE\u201d, remarca. Otra vez: lucha y conducci\u00f3n.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"784\" height=\"960\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/DanielaRuiz_IdentidadMarron-2.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7380\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/DanielaRuiz_IdentidadMarron-2.jpg 784w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/DanielaRuiz_IdentidadMarron-2-245x300.jpg 245w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/DanielaRuiz_IdentidadMarron-2-768x940.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/DanielaRuiz_IdentidadMarron-2-740x906.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 784px) 100vw, 784px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<h4><strong>Recuperar la memoria <\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Daniela asegura que lo que la salv\u00f3 fueron sus sue\u00f1os y la fuerza interna del ser travesti, que le permiti\u00f3 levantarse y recomponerse para seguir haciendo, para seguir luchando. \u201cA m\u00ed, me cost\u00f3 mucho atravesar este proceso para hoy poder decirlo. Cuando lo hago es para que se entienda que no es meritocracia, es una forma de testimonio de vida, de ver todo lo que tuve que pasar y ver d\u00f3nde estoy. S\u00e9 que me voy a morir y van a venir las dem\u00e1s, pero es importante saber y tener presente que esta lucha ha costado muchos cuerpos\u201d.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Como proyecto permanente trabaja en la reconstrucci\u00f3n de la historicidad del movimiento travesti en Argentina y resalta que es un deber de memoria que tiene con cada compa\u00f1era. \u201cFueron muchas chicas en muchos frentes, no es que solamente Lohana abri\u00f3 la puerta y el feminismo la abraz\u00f3. A veces se piensa que todo naci\u00f3 de la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-mamas-del-nino-que-nacio-luchando-por-sus-derechos-en-mina-clavero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Ley de Matrimonio Igualitario<\/a> o la de identidad, pero no. Nosotras somos parte de una cuerpa m\u00e1s grande\u201d, manifiesta y aclara que cuando desde los feminismos les cuestionan c\u00f3mo construyen sus cuerpos, c\u00f3mo se piensan es, justamente, por no entender la forma pol\u00edtica e hist\u00f3rica que tiene el travestismo. \u201cSi me depilo, me pongo aros y me arreglo es porque tiene que ver con nuestra construcci\u00f3n de identidad que es parte de la particularidad de nuestra lucha\u201d.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Sanar: un acto personal y pol\u00edtico &nbsp;<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Una mujer racializada, analfabeta y explotada por la burgues\u00eda salte\u00f1a, espera ser atendida en la sala de un hospital. La artrosis que afecta sus huesos le impide seguir trabajando. Ella est\u00e1 sentada y mientras aguarda, relata su historia. <em>Si Se\u00f1ora, si!, <\/em>es la \u00faltima obra escrita por Daniela, en ella retrata a su madre, a su abuela y a todas las personas racializadas y discriminadas sistem\u00e1ticamente por el poder que se otorga a las pieles blancas en detrimento de las marrones. \u201cMe vincul\u00e9 con mi mam\u00e1 en el perd\u00f3n y reconect\u00e9 con un proceso de sanaci\u00f3n y de entender que, la historia est\u00e1 contada como nos la quisieron vender en el manual de Kapelusz, reproduciendo la hegemon\u00eda que nos quieren imponer\u201d, describe la artivista marrona y subraya que, si bien su compromiso con las <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/alba-rueda-y-la-reivindicacion-del-sujeto-politico-trans\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">compa\u00f1eras trans<\/a> es muy firme, ahora es hora de construir desde este otro lado tambi\u00e9n.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">El arte es para ella una herramienta pol\u00edtica que le permite cuestionarlo todo. Desarmar las pr\u00e1cticas violentas a las que fueron y son sometidxs determinadxs cuerpos, como el de su madre, los de sus compa\u00f1eras y el suyo propio; y reconstruirlas en un gui\u00f3n que interpele y conmueva al auditorio. Esta obra, de teatro Andino, como lo llama la actriz, tiene la simplicidad del lenguaje que se necesita para contar las historias y problem\u00e1ticas m\u00e1s complejas, como lo es el racismo estructural en Argentina. \u201cMi proceso siempre fue desde el activismo puro, ese lugar es el que me empuja a escribir para debatir sobre lo que no se est\u00e1 hablando. A mi me abri\u00f3 mucho la cabeza encontrarme con las compa\u00f1eras y entender que las violentadas, las expulsadas y las detenidas, somos todas marronas y tenemos los mismo rasgos\u201d, denuncia.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Futuros para la sonrisa, futuros para el amor<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Lo que m\u00e1s desea es poder volver a abrazar a las compa\u00f1eras, las tortas, las trans, las mujeres, lxs no binarixs, que hoy, se saben acompa\u00f1adxs y hermandxs. Encontrarse de nuevo en ese abrazo que les permite sanar todo lo que les negaron. Como aquella noche de fin de a\u00f1o, que despu\u00e9s de conducir la muestra, sali\u00f3 a caminar por calle Corrientes. Maquillada, sosteniendo el ramo de flores que le hab\u00eda llevado su pareja, ella sinti\u00f3 que el mundo la abrazaba. Esta mujer que, reci\u00e9n llegada a Buenos Aires, hab\u00eda alquilado una habitaci\u00f3n en el tercer piso de la calle Corrientes al 3700, ahora, ata los cabos y reconoce que ese d\u00eda, su destino cambi\u00f3 para siempre. \u201cAl final del camino, como nos dec\u00eda la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/lohana-berkins-y-el-aleteo-de-la-presencia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Lohana<\/a>, ni todo el odio, ni el desprecio que sufrimos se compara con el amor infinito que nos rodea\u201d, concluye.\u00a0\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Foto de portada: Victoria Cuomo<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cEl motor de cambio es el amor. El amor ese que nos negaron&nbsp; es nuestro impulso para cambiar el mundo. Todos los golpes y desprecio que sufr\u00ed,&nbsp; no se comparan con el amor infinito que me rodea en estos momentos. Furia travesti siempre\u201d Lohana Berkins Daniela Ruiz est\u00e1 parada en el escenario de alg\u00fan teatro [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":35,"featured_media":7379,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,35],"tags":[1876],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/DanielaRuiz_VictoriaCuomo-2-e1598400644815.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7377"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/35"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7377"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7377\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7406,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7377\/revisions\/7406"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7379"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7377"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7377"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7377"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}