{"id":7383,"date":"2020-08-26T10:02:51","date_gmt":"2020-08-26T13:02:51","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7383"},"modified":"2020-08-27T00:21:34","modified_gmt":"2020-08-27T03:21:34","slug":"el-falso-sap-contra-una-madre-protectora-en-cordoba","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-falso-sap-contra-una-madre-protectora-en-cordoba\/","title":{"rendered":"El falso SAP contra una madre protectora en C\u00f3rdoba"},"content":{"rendered":"\n<p><strong>Por Marina Almada y Dolores Menendez<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Una vez m\u00e1s, una situaci\u00f3n de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-e-infancias-en-aislamiento-cuando-en-el-hogar-hay-peligro\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">abuso sexual en la infancia<\/a>&nbsp;es invisibilizada a partir del uso impl\u00edcito del falso Sindrome de Alienacion Parental (SAP). Desde el fuero judicial de R\u00edo Tercero, C\u00f3rdoba, se acusa y se lleva a juicio a una mujer por escuchar y querer proteger a su hija de su progenitor. La ni\u00f1a de 4 a\u00f1os fue dada en guarda provisoria a su abuela paterna, con quien actualmente vive en otra ciudad, a pesar de su pedido de estar con la mam\u00e1. \u201cSe trata de un caso paradigm\u00e1tico. Es la sumatoria de todas las cosas que est\u00e1n mal. No pueden seguir ocurriendo\u201d, expres\u00f3 Gabriel Martin, abogado de la familia de la ni\u00f1a, en di\u00e1logo con Feminacida.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En 2018 comenz\u00f3 un proceso de revinculaci\u00f3n del padre con la ni\u00f1a en Nexos, espacio de infancias del Municipio R\u00edo Tercero. Hasta ese momento, viv\u00edan en ciudades diferentes. Tras un punto de interrupci\u00f3n, se inici\u00f3 un segundo intento de revinculaci\u00f3n en el \u00e1mbito privado y se design\u00f3, por expediente, a una psic\u00f3loga para que lo realizara. Paralelamente, la ni\u00f1a relat\u00f3 a su mam\u00e1 situaciones que dan cuenta de un abuso ejercido por su pap\u00e1.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Desde entonces, la madre protectora busc\u00f3 visibilizar las situaciones de violencia a las que se vio expuesta su hija. En primera instancia, recurri\u00f3 a todas las oficinas estatales de denuncia posibles. A ra\u00edz de eso, se solicit\u00f3 la intervenci\u00f3n terap\u00e9utica de la psic\u00f3loga que acompa\u00f1aba hasta el momento el proceso de revinculaci\u00f3n. Luego de una evaluaci\u00f3n donde se presentaron <a href=\"https:\/\/www.serviciossocialescantabria.org\/uploads\/documentos%20e%20informes\/sospechasAbusoInfantil.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">indicios<\/a> que confirmaban el abuso,&nbsp;se elev\u00f3 un informe al tribunal. Sin embargo, explica Mart\u00edn, a pesar de ser un informe fundamentado, \u201cla jueza dice que ella no encuentra ning\u00fan elemento como para mandar eso a la justicia penal,&nbsp; no ve nada raro en esa situaci\u00f3n que se describe\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En el transcurso del mismo a\u00f1o, Alejandro Carballo, fiscal del Tribunal de R\u00edo Tercero, comenz\u00f3 una causa penal por impedimento u obstrucci\u00f3n de contacto contra la mam\u00e1 de la ni\u00f1a. Lo que Mart\u00edn resalta es que hasta el momento no hab\u00eda ning\u00fan r\u00e9gimen comunicacional fijado desde el juzgado de familia. Silvina Rivilli, psiquiatra que acompa\u00f1a a la mam\u00e1 de la ni\u00f1a, resalta a <em>Feminacida <\/em><a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-voz-de-luna-un-grito-de-todas-basta-de-impunidad-para-los-abusadores\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">la violencia institucional emitida por el&nbsp; poder judicial, funcional al sistema cishetero patriarcal: <\/a>\u201cSe la denuncia por impedimento de contacto, a&nbsp; partir de la ley <a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/0-4999\/668\/norma.htm#:~:text=ARTICULO%201%C2%BA%2DSer%C3%A1%20reprimido%20con,a%20tres%20a%C3%B1os%20de%20prisi%C3%B3n.\">N\u00ba 24270.<\/a> Es una ley mort\u00edfera para las mujeres porque si vos supon\u00e9s que tu hijo o tu hija es v\u00edctima de abuso, no lo entreg\u00e1s\u201d. \u00bfQui\u00e9nes son v\u00edctimas y victimarios en estos casos?<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En el abordaje judicial de casos de abuso sexual de ni\u00f1es y adolescentes se observan dos prejuicios relacionados con la edad y el g\u00e9nero; esta intersecci\u00f3n puede traducirse en una sentencia que, o bien absuelve a&nbsp; al abusador, o <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/le-niegan-la-camara-gesell-a-luna\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">ataca a una madre protectora<\/a>. La \u00faltima estad\u00edstica difundida acerca de la actuaci\u00f3n del Ministerio P\u00fablico Fiscal (2018) evidencia la realidad que se vive en C\u00f3rdoba: de los 2471 sumarios abiertos por abuso y violaci\u00f3n, 567 son de ni\u00f1xs y adolescentes menores a 12 a\u00f1os y s\u00f3lo el 3,8 por ciento (95 causas) fueron elevados a juicio.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"800\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/WhatsApp-Image-2020-08-24-at-13.38.47-1.jpeg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7385\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/WhatsApp-Image-2020-08-24-at-13.38.47-1.jpeg 800w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/WhatsApp-Image-2020-08-24-at-13.38.47-1-300x300.jpeg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/WhatsApp-Image-2020-08-24-at-13.38.47-1-150x150.jpeg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/WhatsApp-Image-2020-08-24-at-13.38.47-1-768x768.jpeg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/WhatsApp-Image-2020-08-24-at-13.38.47-1-740x740.jpeg 740w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><figcaption>Ni Una Menos C\u00f3rdoba convoca hoy a las 17 a una marcha con distanciamiento.<\/figcaption><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Actualmente, la mam\u00e1 de la ni\u00f1a y el equipo de profesionales que la acompa\u00f1an llevan adelante una denuncia penal contra lxs operarixs judiciales del Tribunal de Rio Tercero. Adem\u00e1s de buscar proteger a la ni\u00f1a de su progenitor abusador, tambi\u00e9n tienen que hacerlo del <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-juzgado-que-favorece-a-abusadores\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">negligente poder judicial.<\/a><\/p>\n\n\n\n<h4><strong>El poder alineador<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En marzo del 2019, se convoc\u00f3 una audiencia en el Juzgado de Primera Instancia y Primera Nominaci\u00f3n Civil, Comercial y familia de R\u00edo Tercero, con el objetivo de acordar un r\u00e9gimen comunicacional. Sin embargo, no se pudo llegar a un acuerdo. Por lo tanto, la jueza impuso un r\u00e9gimen que consist\u00eda en visitar al progenitor en su casa en una localidad a 200 kil\u00f3metros de R\u00edo Tercero.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">De esta manera, comenz\u00f3 un r\u00e9gimen de vinculaci\u00f3n forzada, a pesar de que la ni\u00f1a expresaba no querer estar con \u00e9l. A medida que se dieron estas visitas obligadas, su mam\u00e1 nuevamente percibi\u00f3 indicios que dan cuenta de situaciones de abuso. Ante estos hechos, el abogado le aconsej\u00f3 acudir al Hospital de Ni\u00f1os de C\u00f3rdoba, donde hay un equipo t\u00e9cnico especializado en la tem\u00e1tica de abuso sexual en las infancias. Les profesionales realizaron una evaluaci\u00f3n a la ni\u00f1a que permiti\u00f3 constatar la presencia de indicadores. Luego, se elev\u00f3 un nuevo informe al juzgado.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">A esa altura, tanto la mam\u00e1 como la ni\u00f1a hac\u00eda un a\u00f1o transitaban un proceso judicial que, por respetar la presunci\u00f3n de inocencia de su progenitor, desprotegi\u00f3 y expuso a situaciones violentas a la ni\u00f1a. Sobre este punto, el abogado afirma: \u201cTenemos un sistema judicial hist\u00f3ricamente patriarcal que adem\u00e1s tiene una idea equivocada de lo que es el garantismo, se aplica equivocadamente en los casos de violencia y abuso donde hay desequilibrio de poder. Lo primero que hay que hacer es resguardar a la v\u00edctima y eso no implica sancionar al acusado&#8221;.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Para septiembre del mismo a\u00f1o, la jueza Romina S\u00e1nchez Torassa que ten\u00eda a su cargo el caso dict\u00f3 la guarda provisoria a favor de la abuela paterna de la ni\u00f1a, impidiendo el contacto con su mam\u00e1. A su vez, le dio un r\u00e9gimen amplio de visita al denunciado.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Este hecho puso en evidencia lo que Rivilli defini\u00f3 como \u201cun plan sistem\u00e1tico del poder judicial fundamentalmente contra mujeres madres protectoras, a partir del cual se las descalifica. Es decir, cuando una mujer va a hacer una denuncia no van a escuchar lo que dice, se fijan si est\u00e1 loca o miente.\u201d&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En estos actos se desprenden ciertos prejuicios que, si bien cambian de vestuario, no dejan de repetirse. Est\u00e1n ligados a posicionamientos discriminatorios, a l\u00f3gicas patriarcales y a la ausencia de la perspectiva de g\u00e9nero en los discursos. Seg\u00fan Silvina Rivilli, se trata de sustitutos del falso SAP pero en ideolog\u00eda es lo mismo, porque es desconocer la estructura de un ni\u00f1o, y la estructura de un adulto.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">El S\u00edndrome de Alienaci\u00f3n Parental es una construcci\u00f3n psicojur\u00eddica sin base cient\u00edfica, creada por Richard Gardner, un ped\u00f3filo autodeclarado. Otorga argumentos para la defensa de los abusadores e instala la sospecha sobre las v\u00edctimas. Su uso va en contra de toda \u00e9tica profesional y de los derechos humanos.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>\u00bfQu\u00e9 implica una intervenci\u00f3n respetuosa?&nbsp;<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En el marco de la Capacitaci\u00f3n de Abuso Sexual en las Infancias. Plataforma Federal de capacitaci\u00f3n 2da cohorte de <a href=\"http:\/\/aevas.org\/\">AEVAS.org<\/a>, la Doctora Bettina Calvi expres\u00f3: \u201cLas intervenciones deben ser protectoras porque si uno protege integralmente a la v\u00edctima y a quien lo acompa\u00f1a facilita el esclarecimiento del hecho\u201d. La protecci\u00f3n integral en Argentina se establece a partir de la sanci\u00f3n de la <a href=\"http:\/\/servicios.infoleg.gob.ar\/infolegInternet\/anexos\/110000-114999\/110778\/norma.htm\">Ley 26.061<\/a>. La normativa destaca la importancia de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-escucha-del-deseo-en-los-traslados-de-hijxs-de-parejas-separadas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">escuchar las voces de les ni\u00f1es<\/a> y, a su vez, que en todo accionar del Estado debe contemplarse el inter\u00e9s superior de elles.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Una de cada cinco mujeres y uno de cada trece varones fueron v\u00edctimas de <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-nunca-mas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">abuso sexual en la infancia<\/a>. En el 80 por ciento de los casos, se trata de abusos intrafamiliares y en el 95 por ciento son varones, seg\u00fan datos de <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/MundanasAgrupaciondeMujeres\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Mundanas, Agrupaci\u00f3n de Mujeres.<\/a> El abuso sexual en la infancia es una forma mas de violencia de genero. Unicef creo una <a href=\"https:\/\/www.unicef.org\/argentina\/media\/1811\/file\/Abuso%20Sexual.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">gu\u00eda para tomar acciones y proteger los derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes<\/a> expuestxs a situaciones de abuso sexual. All\u00ed, se\u00f1ala que &#8220;la importancia de escuchar al ni\u00f1o cuando toma la palabra radica en que su descripci\u00f3n frecuentemente es la m\u00e1s importante, poderosa y, en muchas ocasiones, la \u00fanica evidencia del abuso cometido en su contra. Por ese motivo, es imprescindible prestarles atenci\u00f3n, privacidad y escucharlos sin juzgarlos\u201d.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"607\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/ninxs2-1024x607.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7387\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/ninxs2-1024x607.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/ninxs2-300x178.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/ninxs2-768x455.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/ninxs2-1536x911.jpg 1536w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/ninxs2-2048x1214.jpg 2048w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/ninxs2-1170x694.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/ninxs2-740x439.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">La forma de manifestarlo puede tomar diferentes expresiones. En su libro <em>Valoraci\u00f3n de sospechas de abuso sexual infantil<\/em>, Irene Intiebi plantea que algunas de ellas pueden ser m\u00e1s espec\u00edficas, entre las cuales se encuentran la presencia de lesiones, sangrado, infecciones. A su vez resalta que la ausencia de indicadores f\u00edsicos espec\u00edficos no descarta la posibilidad de que haya ocurrido un abuso sexual. <\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Es por esto que &#8220;es necesario estar advertidos de que ciertas manifestaciones se presentan de manera velada, en aparente desconexi\u00f3n con una situaci\u00f3n de abuso, pero dado que est\u00e1n estrechamente vinculadas a situaciones de estr\u00e9s elevado son indicadores de sospecha&#8221;. Entre ellos, se encuentran los fen\u00f3menos regresivos, los trastornos de alimentaci\u00f3n o psicosom\u00e1ticos. Adem\u00e1s, es posible reconocer manifestaciones psicol\u00f3gicas. Como expresi\u00f3n de estas \u00faltimas, es posible observar la masturbaci\u00f3n compulsiva, conductas sexualmente inapropiadas para cualquier edad, Juegos sexuales con otros ni\u00f1os\/as o adolescentes.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Difundir y dar voz a la situaci\u00f3n que vivencia la ni\u00f1a, y su mam\u00e1 en este caso, busca visibilizar que en la Argentina se sigue actuando de forma desarticulada y esto conlleva tres consecuencias que requieren ser modificadas inmediatamente: aumento del riesgo de la v\u00edctima, revictimizaci\u00f3n e impunidad.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Es urgente una reforma judicial que reconozca la asimetr\u00eda de su poder e incluya transversalmente la perspectiva de g\u00e9nero. El abuso sexual en las infancias es violencia.&nbsp; Y como toda violencia debe ser denunciada. Si no, se es c\u00f3mplice.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><em>Si cre\u00e9s que unx ni\u00f1x y\/o adolescente sufre o pudo haber sufrido <\/em><a href=\"https:\/\/www.argentina.gob.ar\/abusosexualinfantil\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><em>abuso sexual<\/em><\/a><em> pod\u00e9s comunicarte con la l\u00ednea gratuita:<\/em> <em>0800-222-1717, desde cualquier lugar del pa\u00eds, los 365 d\u00edas del a\u00f1o. Ser\u00e1s atendidx por profesionales especializados y pod\u00e9s hacerlo aunque no seas familiar. Frente a una situaci\u00f3n de abuso o violencia, est\u00e1 permitido salir sola o con tus hijxs a buscar ayuda o denunciar.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\"><em>Cualquier persona que est\u00e9 atravesando o tenga conocimiento de una situaci\u00f3n de <\/em><a href=\"https:\/\/www.argentina.gob.ar\/justicia\/violencia-familiar-sexual\"><em>violencia familiar y\/o sexual<\/em><\/a><em> puede comunicarse a la l\u00ednea 137. Es gratuita y nacional, brinda contenci\u00f3n, asistencia y acompa\u00f1amiento las 24 horas, los 365 d\u00edas del a\u00f1o. Ante situaciones de <\/em><a href=\"https:\/\/www.argentina.gob.ar\/generos\/linea-144\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><em>violencia por razones de g\u00e9nero<\/em><\/a><em> pod\u00e9s llamar al 144 y recibir atenci\u00f3n, contenci\u00f3n y asesoramiento.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Ilustraciones: Maite para la <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/yonomientoccasi\/photos\/?ref=page_internal\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Campa\u00f1a Yo no miento<\/a><\/em>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Marina Almada y Dolores Menendez Una vez m\u00e1s, una situaci\u00f3n de abuso sexual en la infancia&nbsp;es invisibilizada a partir del uso impl\u00edcito del falso Sindrome de Alienacion Parental (SAP). Desde el fuero judicial de R\u00edo Tercero, C\u00f3rdoba, se acusa y se lleva a juicio a una mujer por escuchar y querer proteger a su [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":7386,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[897,17],"tags":[197,1880,1877],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/yo-no-miento.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7383"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7383"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7383\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7433,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7383\/revisions\/7433"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7386"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7383"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7383"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7383"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}