{"id":740,"date":"2018-04-03T11:53:35","date_gmt":"2018-04-03T14:53:35","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=740"},"modified":"2018-04-03T12:06:29","modified_gmt":"2018-04-03T15:06:29","slug":"santa-fe-en-coronda-las-mujeres-tambien-se-paran","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/santa-fe-en-coronda-las-mujeres-tambien-se-paran\/","title":{"rendered":"Santa Fe: en Coronda las mujeres tambi\u00e9n se paran"},"content":{"rendered":"<p>En 2015 en la ciudad de Coronda, Santa Fe, un grupo de mujeres se junt\u00f3 con la idea de sumarse a las movilizaciones nacionales contra la violencia de g\u00e9nero. Empezaron de cero y de a poco se fueron organizando, hasta ponerse el nombre de Colectivo Ni Una Menos Coronda. Previo al \u00faltimo Paro Internacional de Mujeres, convocaron a otras organizaciones y partidos pol\u00edticos, conformaron una gran asamblea. As\u00ed, aquello que tres a\u00f1os antes comenz\u00f3 con el deseo de algunas pocas de hacer algo, de no quedarse calladas, creci\u00f3 y el 8M logr\u00f3 convocar a m\u00e1s de 200 personas en un ruidazo y movilizaci\u00f3n hist\u00f3ricos para su ciudad.<\/p>\n<p>\u201cHoy volvemos a mover la tierra de su eje. Desde las ra\u00edces profundas de nuestros territorios hasta los edificios de las corporaciones, vamos a quebrar las estructuras que nos atan. El #8M NOSOTRAS PARAMOS, NOS PARAMOS. Mujeres, lesbianas, travestis y trans estamos organizadas en un deseo com\u00fan y sin vuelta atr\u00e1s. Volvemos a tomar las calles en el D\u00eda Internacional de la Mujer Trabajadora. Si nos paramos todas, la tierra se mueve\u201d, comenzaba el manifiesto que leyeron en la plaza ese d\u00eda.\u00a0 Para conocer m\u00e1s acerca de esta experiencia, tuvimos una charla colectiva con Eugenia, Anah\u00ed y Renata, integrantes del Colectivo, quienes a tres voces nos contaron c\u00f3mo fue el camino recorrido hasta ahora.<\/p>\n<p><strong>\u00bfC\u00f3mo se form\u00f3 el Colectivo Ni Una Menos Coronda?<\/strong><\/p>\n<p>Un d\u00eda est\u00e1bamos hablando en la biblioteca del Instituto Superior de Profesorado y empezamos a pensar por qu\u00e9 no plegarnos a esa convocatoria nacional del 3 de junio de 2015. Hablamos con quien era la regente del Instituto en ese momento y ella nos dijo que fu\u00e9ramos para adelante, que lo manej\u00e1ramos como algo institucional y que pod\u00edamos abrir las puertas. Entonces empezamos a llamar a diferentes partidos pol\u00edticos e instituciones, y comenzamos a hacer asambleas en la biblioteca del Instituto. El lugar parec\u00eda un b\u00fanker: hac\u00edamos las reuniones, arm\u00e1bamos las pancartas, hab\u00eda gente que iba y ven\u00eda sacando fotos por todo el Instituto con los carteles de Ni Una Menos; empezamos de cero a construir algo que no ten\u00edamos ni idea para d\u00f3nde iba ni cu\u00e1nto se iba a sostener en el tiempo.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-744 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0057.jpg\" alt=\"\" width=\"588\" height=\"392\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0057.jpg 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0057-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0057-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0057-1024x682.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0057-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0057-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0057-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 588px) 100vw, 588px\" \/><\/p>\n<p><strong>\u00bfY qu\u00e9 objetivos se pusieron?<\/strong><\/p>\n<p>\u00a1Ninguno! Al principio no ten\u00edamos objetivos, \u00e9ramos m\u00e1s bien un grupo de gente que no estaba organizada y quer\u00eda participar de la jornada nacional del 3 de junio. Reci\u00e9n nos empezamos a referir a nosotras como \u201cColectivo Ni Una Menos Coronda\u201d en 2016, cuando pudimos pensarlo desde otro lado, como un grupo al que hab\u00eda que sumarle m\u00e1s gente, pensar otras actividades m\u00e1s all\u00e1 del 3 de junio, y empezar a formarnos. Con algunas de las chicas comenzamos a hacer lecturas y debates para adentro para despu\u00e9s poder plantearlas hacia afuera, a la sociedad.<\/p>\n<p><strong>\u00bfQu\u00e9 actividades hacen?<\/strong><\/p>\n<p>Tratamos de hacer actividades de discusi\u00f3n, e hicimos talleres de sexualidad con algunos docentes del Instituto. El a\u00f1o pasado organizamos talleres que ten\u00edan que ver con estereotipos. Inclusive para el 3 de junio estuvimos laburando un mont\u00f3n desde mucho antes: armamos un proyecto, \u201cEl estereotipo y los g\u00e9neros\u201d, que fue al Ministerio de Educaci\u00f3n de la provincia de Santa Fe con la idea de que se pudiera trabajar en toda la zona, sobre todo en las escuelas primarias. El 3 de junio lo expusimos y organizamos toda una actividad con murga, en la plaza de Coronda.<\/p>\n<p><strong>\u00bfY tuvieron alguna respuesta del Ministerio sobre el proyecto?<\/strong><\/p>\n<p>Respuesta formal, no. Nos pusieron bastantes palos en la rueda. Pens\u00e1bamos que si llegaba a trav\u00e9s del Ministerio \u00edbamos a tener garantizada la participaci\u00f3n de las escuelas. No sucedi\u00f3 as\u00ed, pero finalmente la participaci\u00f3n de las escuelas estuvo, m\u00e1s all\u00e1 de que no fuera obligatorio por parte del Ministerio. Pero eso se dio porque nosotras ten\u00edamos v\u00ednculos con las instituciones; entonces les fuimos pasando a las escuelas algunos materiales disparadores para que las mismas docentes pudieran trabajar con los chicos. Y despu\u00e9s nos encontramos un d\u00eda en la plaza, donde se hizo una puesta en com\u00fan entre todos los que hab\u00edan trabajado. Vinieron las distintas instituciones: un jard\u00edn de nivel inicial, algunas escuelas primarias, otras secundarias y el Instituto.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-746 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0083.jpg\" alt=\"\" width=\"619\" height=\"347\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0083.jpg 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0083-300x168.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0083-768x431.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0083-1024x574.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0083-1170x656.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0083-740x415.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0083-600x337.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 619px) 100vw, 619px\" \/><\/p>\n<p><strong>\u00bfEstuvieron o est\u00e1n en contacto directo con mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero?<\/strong><\/p>\n<p>S\u00ed. Tratamos de contener y ver c\u00f3mo podemos ayudar al enterarnos. Tambi\u00e9n dentro del Colectivo contamos con dos abogadas: una labura en el hospital y la otra trabaja en el Centro de Acci\u00f3n Familiar. Estamos aprendiendo tambi\u00e9n cual es nuestro lugar en estos casos, porque no lo tenemos demasiado definido. Por lo pronto creemos que nuestro rol es acompa\u00f1ar. Y casos hay un mont\u00f3n. En Coronda, en 2011, un hombre mat\u00f3 a su pareja, Silvana Ib\u00e1\u00f1ez. La \u00fanica que sigui\u00f3 pidiendo justicia fue una amiga de Silvana. El a\u00f1o pasado, antes del paro de mujeres, llamamos a esta amiga y le dijimos: \u201cVamos a recuperar la figura y la historia de Silvana\u201d; y la marcha sali\u00f3 desde el lugar donde la mataron. Como para ir recuperando a estas muertas, porque tambi\u00e9n tenemos muertas por femicidio en Coronda.<\/p>\n<p><strong>El hecho de mostrar una v\u00edctima real, cercana, con nombre y apellido, hace que la gente vea el reclamo como algo m\u00e1s concreto\u2026<\/strong><\/p>\n<p>Y s\u00ed, porque si no termina siendo algo de la tele. Por suerte hay muchas chicas que se est\u00e1n animando a denunciar; no s\u00e9 si en la Polic\u00eda pero por lo menos p\u00fablicamente, en las redes sociales, y tratamos de acompa\u00f1ar en eso para visibilizar esas denuncias.<\/p>\n<p><strong>\u00bfY a d\u00f3nde pueden recurrir las mujeres para denunciar, en Coronda? <\/strong><\/p>\n<p>En la marcha de este 8 de marzo se\u00f1alizamos tres lugares espec\u00edficos de denuncia que tiene la ciudad: uno es la Casa de Amparo, que es municipal y ah\u00ed hay un equipo interdisciplinario de g\u00e9nero y ni\u00f1ez. Otro es el juzgado, pero lamentablemente el juez N\u00e9stor Cogliano es una basura que tiene cero perspectiva de g\u00e9nero y termina haciendo mediaciones entre las v\u00edctimas y los victimarios. Las expone de la peor manera y es ese tipo de juez que te dice \u201csi no ten\u00e9s marcas no te tomo la denuncia\u201d. El tercer lugar es la Comisar\u00eda de la Mujer, que por un lado tiene poco formadas a las trabajadoras polic\u00edas, y adem\u00e1s no tienen ni siquiera un n\u00famero de tel\u00e9fono a donde llamar. En Coronda no estamos adheridos al 144, hay que llamar a la Jefatura de Polic\u00eda, a la comisar\u00eda, y ah\u00ed atiende la Comisar\u00eda de la Mujer, pero s\u00f3lo en horario de oficina. Ese fue otro de los reclamos del \u00faltimo 8 de marzo: la concreci\u00f3n de un n\u00famero que atienda las 24 horas y con guardias continuas. No nos dan pelota pero lo seguimos exigiendo.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-743 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0068.jpg\" alt=\"\" width=\"575\" height=\"383\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0068.jpg 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0068-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0068-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0068-1024x682.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0068-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0068-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0068-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 575px) 100vw, 575px\" \/><\/p>\n<p><strong>\u00bfY qu\u00e9 recurso le queda entonces a una mujer en una situaci\u00f3n as\u00ed?<\/strong><\/p>\n<p>Irse a denunciar a Santa Fe. Pero muchas veces no cuentan con los medios necesarios porque un pasaje en colectivo sale plata, y adem\u00e1s implica tiempo. Si tienen chicos hay que ver con qui\u00e9n dejarlos, es todo un tema. Pero no queda otra, con lo que cuesta animarse a denunciar, es muy complicado si despu\u00e9s el juez les dice \u201cbueno, ahora vamos a llamar al se\u00f1or que te peg\u00f3 as\u00ed hacemos un careo\u201d. Por eso quisimos exponerlo. En cada lugar dejamos carteles explicando cu\u00e1les son las funciones que deber\u00edan tener esos espacios, y qu\u00e9 cosas hacen que no deber\u00edan.<\/p>\n<p><strong>\u00bfQu\u00e9 postura tienen con respecto al proyecto de legalizaci\u00f3n del aborto?<\/strong><\/p>\n<p>Estamos a favor. Este 8 de marzo hubo una confusi\u00f3n con respecto a que la marcha era s\u00f3lo por el derecho al aborto y se arm\u00f3 todo un debate, sobre todo en Facebook; hubo gente que nos dec\u00eda que no iba porque si participaban en la marcha avalaban el aborto. Este a\u00f1o va a ser ese el desaf\u00edo tambi\u00e9n: ver c\u00f3mo lo encaramos nosotras como Colectivo, c\u00f3mo lo comunicamos hacia la sociedad. El rol de la Iglesia tambi\u00e9n es bastante fuerte.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-747 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0080.jpg\" alt=\"\" width=\"568\" height=\"377\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0080.jpg 1059w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0080-300x199.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0080-768x511.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0080-1024x681.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0080-740x492.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0080-600x399.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 568px) 100vw, 568px\" \/><\/p>\n<p><strong>\u00bfEn el hospital de Coronda se aplica el protocolo para la Interrupci\u00f3n Legal del Embarazo (ILE)?<\/strong><\/p>\n<p>S\u00ed. Algunas de las compa\u00f1eras que participaron en la asamblea previa al 8M trabajan en el Hospital y nos comentaron que est\u00e1n aplicando el protocolo. Pueden hacerlo hasta las 12 semanas de embarazo, y si se pasan de ese tiempo tienen la facultad de derivar a Santa Fe. Pero s\u00ed, est\u00e1n trabajando y es algo poco difundido ac\u00e1. Tuvieron que hacer todo un trabajo para adentro para ahora poder salir a sostener la postura y el trabajo que vienen haciendo.<\/p>\n<p><strong>\u00bfY qu\u00e9 balance pueden hacer de estos \u00faltimos a\u00f1os de lucha?<\/strong><\/p>\n<p>Fue una buena respuesta al movimiento si tenemos en cuenta lo que es la ciudad de Coronda, que es bastante conservadora; entonces, que vengan aunque sea unas pocas personas para nosotras es todo un logro, porque uno dice Coronda y enseguida se piensa en la c\u00e1rcel. Pero vemos un cambio en la sociedad. Aquel 3 de junio de 2015 habremos sido 50 personas. Para nosotras, lograr que 50 personas se juntaran en Coronda fue un mont\u00f3n. Vemos un crecimiento y un inter\u00e9s que es raro en Coronda. La idea es poder hacer alg\u00fan laburo en los distintos barrios de la ciudad. Adem\u00e1s, eso tambi\u00e9n ampl\u00eda el poder de convocatoria. Estamos en proceso de construirnos y todas tenemos ganas de seguir haci\u00e9ndolo. Y esperamos que sean cada vez m\u00e1s las compa\u00f1eras nuevas que vayamos sumando en el camino.<\/p>\n<p><strong><em>Fotos: Colectivo Ni Una Menos Coronda<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En 2015 en la ciudad de Coronda, Santa Fe, un grupo de mujeres se junt\u00f3 con la idea de sumarse a las movilizaciones nacionales contra la violencia de g\u00e9nero. Empezaron de cero y de a poco se fueron organizando, hasta ponerse el nombre de Colectivo Ni Una Menos Coronda. Previo al \u00faltimo Paro Internacional de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":13,"featured_media":748,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14],"tags":[8,75,132,131,130,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG-20180313-WA0061.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/740"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/13"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=740"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/740\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":751,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/740\/revisions\/751"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/748"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=740"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=740"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=740"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}