{"id":7435,"date":"2020-08-27T12:06:25","date_gmt":"2020-08-27T15:06:25","guid":{"rendered":"https:\/\/feminacida.com.ar\/?p=7435"},"modified":"2020-08-27T12:06:30","modified_gmt":"2020-08-27T15:06:30","slug":"reforma-judicial-una-deuda-pendiente","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/reforma-judicial-una-deuda-pendiente\/","title":{"rendered":"Reforma judicial: una deuda pendiente"},"content":{"rendered":"\n<p class=\"has-text-align-justify\"><em>Desde hace casi tres semanas, el proyecto de reforma judicial que present\u00f3 el presidente Alberto Fern\u00e1ndez cop\u00f3 los pasillos de Tribunales y Comodoro Py. La propuesta desat\u00f3 una oleada de apoyo y de cr\u00edticas, incluyendo una serie de marchas para repudiarla y m\u00faltiples discusiones en las redes sociales. Aunque en otras ocasiones ya se intent\u00f3 sacudir estas estructuras oxidadas y burocr\u00e1ticas, hasta el momento nunca se logr\u00f3 un cambio profundo. A horas de la votaci\u00f3n en el Senado, \u00bfpor qu\u00e9 es necesaria una reforma que cree nuevos juzgados? \u00bfC\u00f3mo contempla el proyecto las demandas de los feminismos?<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Fotos: Agencia T\u00e9lam<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">En la Ciudad de Buenos Aires, el Poder Judicial est\u00e1 dividido en el fuero Penal, Contravencional y de Faltas, a cargo de delitos comunes como robos, y el Penal Econ\u00f3mico (Contencioso Administrativo y Tributario), que aborda delitos tributarios, causas por contrabando y lavado de dinero, entre otros. El proyecto presentado por el oficialismo propone la unificaci\u00f3n de estos dos, conformando as\u00ed un nuevo fuero Penal Federal. Adem\u00e1s, propone duplicar la cantidad de juzgados, que pasar\u00edan de 23 a 46.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">La estructura total quedar\u00eda conformada por una C\u00e1mara de Apelaciones en lo Civil, Comercial y Contencioso Administrativo con 9 salas; 17 tribunales orales (incluyendo la creaci\u00f3n de 5 nuevos) y 46 juzgados. Tambi\u00e9n se contempla la creaci\u00f3n de 23 fiscal\u00edas de primera instancia y 8 Defensor\u00edas Oficiales. Estas nuevas dependencias intervendr\u00edan en el fuero Penal Federal junto con los representantes del Ministerio Publico Fiscal.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Seg\u00fan se explica en el proyecto, esto servir\u00e1 para \u201cinvestigar y sancionar de una manera mucho m\u00e1s eficaz los fen\u00f3menos delictivos cada vez m\u00e1s complejos, y de manera particular, aquellos que desarrollan las organizaciones criminales\u201d. Cabe aclarar que las modificaciones no implican ning\u00fan cambio en el C\u00f3digo Penal o Civil y Comercial.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Para el resto de las provincias, se prevee que haya 63 juzgados federales de primera instancia; seis c\u00e1maras federales nuevas (Catamarca, Formosa, Salta y Jujuy, San Juan, San Luis Santiago del Estero) m\u00e1s dos salas nuevas en la ya existente C\u00e1mara Federal de Rosario y una en la de Mar del Plata, lo que implica un total de 27 cargos de juez; y 2 nuevos tribunales orales federales (en Chaco y Corrientes), es decir, 6 nuevos cargos. A su vez, el dictamen acordado la semana pasada atendi\u00f3 el planteo de los organismos de derechos humanos de mantener las Secretar\u00edas con competencia espec\u00edfica en este tema. La propuesta original inclu\u00eda, adem\u00e1s de la unificaci\u00f3n penal, una fusi\u00f3n del fuero Contencioso Administrativo Federal con el Civil y Comercial Federal, pero esto fue eliminado. De aprobarse, la implementaci\u00f3n de la ley se realizar\u00eda en un plazo de dos a\u00f1os.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large is-resized\"><img loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/5f21f5992f460_1004x565.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7442\" width=\"714\" height=\"401\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/5f21f5992f460_1004x565.jpg 1004w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/5f21f5992f460_1004x565-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/5f21f5992f460_1004x565-768x432.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/5f21f5992f460_1004x565-740x416.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 714px) 100vw, 714px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<h4>\u00bfCambio estructural o burocracia?<\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">Aunque en varias oportunidades se intent\u00f3 llevar adelante una reforma similar, la idea siempre gener\u00f3 un f\u00e9rreo rechazo del Poder Judicial. \u201cDentro del C\u00f3digo Procesal Penal Federal, la estructura actual permite que los jueces tengan un poder enorme porque dirigen las investigaciones y deciden si la causa va a juicio. Pero seguir aumentando la cantidad de juzgados es contradictorio con la idea de sacarles poder absoluto a los jueces, porque se sigue multiplicando la misma estructura burocr\u00e1tica una y otra vez\u201d, se\u00f1ala a <em>Feminacida <\/em>una fuente de Comodoro Py cuya identidad fue reservada.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">\u00bfPermitir\u00e1 esta reforma descentralizar el poder concentrado que gozan hoy muchos jueces \u201cintocables\u201d? \u00bfO ser\u00e1 simplemente una reforma burocr\u00e1tica? Mariela Labozzetta, titular de la Unidad Fiscal Especializada en Violencia contra las Mujeres (UFEM), explica a <em>Feminacida <\/em>que esta propuesta parte de un diagn\u00f3stico que evidencia que la Justicia Federal tiene un funcionamiento promiscuo con los servicios de inteligencia. En ese sentido, busca proponer alg\u00fan tipo de soluci\u00f3n al respecto.<\/p>\n\n\n\n<h4>&#8211; \u00bfCu\u00e1les son los puntos m\u00e1s llamativos del proyecto?<\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">&#8211; Fundamentalmente, que la creaci\u00f3n de nuevos juzgados no implica una mejora en las investigaciones de las causas. Estamos con un c\u00f3digo acusatorio que determina que el juez de instrucci\u00f3n es tambi\u00e9n el encargado de investigar y juzgar. Entonces, uno de los factores importantes a tener en cuenta es el poder absoluto que tiene un juez sobre una causa. Tendr\u00edamos que avanzar hacia la real implementaci\u00f3n del c\u00f3digo acusatorio y crear m\u00e1s fiscal\u00edas, no tener m\u00e1s jueces. Desde los fiscales, nuestra propuesta es que cambie la l\u00f3gica de investigaci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<h4>&#8211; Se habl\u00f3 de una posible falta de transparencia en los concursos para elegir jueces y juezas subrogantes. \u00bfQu\u00e9 riesgos existen sobre ese punto?<\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">&#8211; Los jueces y juezas subrogantes se eligen con un sistema complejo donde intervienen los Consejos de la Magistratura. Adem\u00e1s, los nuevos juzgados no intervienen en causas viejas. La radicaci\u00f3n de las causas no va a cambiar, entonces esos concursos no se van a poder \u201cdigitar a dedo\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h4>&#8211; \u00bfEs posible que haya un cambio profundo en los tiempos de resoluci\u00f3n de la justicia?<\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">&#8211; Este proyecto no modifica los procesos judiciales en ese sentido. Sabemos que los tiempos de la justicia son lentos, que est\u00e1n lejos de la ciudadan\u00eda y que <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/prision-para-flavia-saganias-una-mirada-feminista-sobre-el-accionar-de-la-justicia\/\">no tienen perspectiva de g\u00e9nero<\/a>. Ese esquema no se ve modificado con esta reforma. Hoy nadie que va a hacer una denuncia cree que va a haber justicia en sentido abstracto. Las mujeres no recurren a la justicia porque no conf\u00edan en el sistema. Yo creo que tenemos que cuestionarnos esto, aceptar la crisis y pensar c\u00f3mo incorporamos la perspectiva de g\u00e9nero en las investigaciones, no solo en fallos y condenas.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large is-resized\"><img loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/5f358529bbf9f.08.2020-565_1004x565.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-7443\" width=\"741\" height=\"417\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/5f358529bbf9f.08.2020-565_1004x565.jpg 1004w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/5f358529bbf9f.08.2020-565_1004x565-300x169.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/5f358529bbf9f.08.2020-565_1004x565-768x432.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/5f358529bbf9f.08.2020-565_1004x565-740x416.jpg 740w\" sizes=\"(max-width: 741px) 100vw, 741px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<h4>Un an\u00e1lisis feminista<\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">La primera cl\u00e1usula del proyecto que da cuenta de una mirada que contempla a los feminismos aparece en el art\u00edculo 16, secci\u00f3n tercera del proyecto, que refiere a los criterios de selecci\u00f3n para jueces y juezas subrogantes. All\u00ed se afirma que \u201cse deber\u00e1 respetar la diversidad de g\u00e9neros en la selecci\u00f3n\u201d, pero no se establece en qu\u00e9 porcentaje ni se especifica de qu\u00e9 manera. Algo similar se menciona en el art\u00edculo 37, seg\u00fan el cual \u201cdeber\u00e1 valorarse la perspectiva de g\u00e9nero\u201d. En di\u00e1logo con <em>Feminacida<\/em>, la <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/abogadas-feministas-piden-la-absolucion-de-aldana-munoz-acusada-por-mala-madre\/\">presidenta de ABOFEM Argentina<\/a> Melisa Garc\u00eda apunta que es \u201cinnegable\u201d la necesidad de una reforma que tenga en cuenta estas cuestiones.<\/p>\n\n\n\n<h4>&#8211; \u00bfCu\u00e1l es el panorama actual?<\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">&#8211; La justicia est\u00e1 colapsada. Hay un n\u00famero reducido de juzgados donde se sortean causas complejas como delitos de trata, o de lesa humanidad, y ser\u00eda importante que hubiera una variedad m\u00e1s amplia. Ahora bien, hay otra cuesti\u00f3n que tiene que ver con el acceso democr\u00e1tico a la justicia. Sabemos que el ingreso al Poder Judicial ha sido hist\u00f3ricamente a trav\u00e9s de conocidos. Necesitamos m\u00e1s espacios donde las mujeres puedan ocupar cargos de autoridad. Adem\u00e1s, habr\u00eda que implementar un filtro real que exija <a href=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/fallo-historico-la-justicia-rosarina-absolvio-a-aldana-munoz\/\">capacitaci\u00f3n en perspectiva de g\u00e9nero<\/a>. No alcanza con que haya diversidad en los puestos, sino que tambi\u00e9n tenemos que hacer hincapi\u00e9 en la formaci\u00f3n que reciben quienes ocupen esos espacios, y eso no se est\u00e1 garantizando. Los cursos de la Ley Micaela tendr\u00edan que ser obligatorios.<\/p>\n\n\n\n<h4>&#8211; \u00bfQu\u00e9 implica la creaci\u00f3n de juzgados en las distintas provincias?<\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-justify\">&#8211; Hoy en las provincias te encontr\u00e1s con un solo juzgado de familia y un juzgado de paz, y ah\u00ed se colapsa el sistema. Por eso es importante la ampliaci\u00f3n de juzgados. Pero el proyecto est\u00e1 teniendo varias trabas porque no se termina de discutir la cuesti\u00f3n de fondo: \u00bfNecesitamos la reforma porque la justicia est\u00e1 colapsada? Si, es cierto, pero no estamos garantizando que se aplique un sistema acusatorio en su totalidad, y a la vez la formaci\u00f3n en g\u00e9nero tampoco se est\u00e1 tratando como deber\u00eda. Cuando empezaron las audiencias sobre el proyecto, una cr\u00edtica muy grande fue respecto de la amplia presencia de varones. Creo que las modificaciones tienden a mover un poco el avispero, pero no se est\u00e1 poniendo el foco donde realmente hay que ponerlo.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A horas de la votaci\u00f3n en el Senado, \u00bfpor qu\u00e9 es necesaria una reforma que cree nuevos juzgados?<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":7440,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,34,897],"tags":[1887,765,1885,283],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/Tamano-Wordpress.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7435"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7435"}],"version-history":[{"count":16,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7435\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7457,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7435\/revisions\/7457"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7440"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7435"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7435"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7435"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}