{"id":761,"date":"2018-04-05T12:45:12","date_gmt":"2018-04-05T15:45:12","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=761"},"modified":"2020-03-17T20:42:30","modified_gmt":"2020-03-17T23:42:30","slug":"paula-suko-la-movida-es-un-abrazo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/paula-suko-la-movida-es-un-abrazo\/","title":{"rendered":"Paula Suko: \u201cLa movida es un abrazo\u201d"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Viernes a las siete de la tarde. Paula deja su bici en la puerta de un bar de Almagro. Entra, se sienta, se arma un cigarrillo y empieza a hablar. Cuenta de sus proyectos, siempre muchos y en paralelo: historietas en proceso, storyboards que van mutando, piezas de dise\u00f1o gr\u00e1fico, animaciones para UN3TV, proyectos independientes germinando y talleres de formaci\u00f3n. Paula es ilustradora, pero tambi\u00e9n una fiera que escupe ideas explosivas.<\/span><\/p>\n<p><strong>Por Sof\u00eda Mazzarella<\/strong><\/p>\n<p><strong>\u00bfQu\u00e9 significa dibujar para vos?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Es muy pasional lo que voy a decir, pero dibujar en mi vida es todo. No \u00a0imagino una vida sin poder hacerlo, no la proyecto. A menos que pase algo terrible y me quede ciega, o sin manos&#8230; Es mi manera de expresarme y es lo que me identifica. Si me preguntan qui\u00e9n soy digo \u201csoy Paula, vivo ac\u00e1, tengo esta edad y dibujo\u201d. Es lo primero que viene en quien soy. Me salva tambi\u00e9n. Es un norte, me identifica, es parte de mi identidad. <\/span><\/p>\n<p><strong>\u00bfC\u00f3mo impacta en tu d\u00eda a d\u00eda?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Vivimos en una sociedad que est\u00e1 tan a las chapas&#8230; En un momento tan activo, tan veloz, es importante saber transmitir, desarrollar un mensaje r\u00e1pido y que impregne. Entonces me parece que el dibujo es una herramienta para dise\u00f1ar de cero, sin ning\u00fan tipo de limitaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de lo que sos capaz de hacer con un papel o en una compu. Me resulta muy placentero poder militar opiniones, cosas que quiero decir, que siento que tengo que decir, cosas que capaz si las digo en un estado de Facebook no pasa lo mismo. La posibilidad del impacto de la imagen me parece s\u00faper interesante.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-763 alignright\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/1-1.jpg\" alt=\"\" width=\"293\" height=\"415\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/1-1.jpg 500w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/1-1-212x300.jpg 212w\" sizes=\"(max-width: 293px) 100vw, 293px\" \/><strong>\u00bfC\u00f3mo apareci\u00f3 el feminismo en tu vida?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Primero atraves\u00e9 una etapa de aceptaci\u00f3n con mi cuerpo, con el hecho de que soy muy peluda y no me gustaba, lo sufr\u00eda mucho. Y entend\u00ed que me puedo amar y ser as\u00ed: peluda sin que nadie me joda. A los que les moleste que no me miren, o miren y aprendan a aceptar que no somos todos como en las revistas o en la tele, que esa gente no existe. Fue muy org\u00e1nico el proceso, porque fue como colectivo, nos pas\u00f3 a todas. Entre el 2012 y el 2014 hubo un click y nos empezamos a despertar. Y a m\u00ed me pas\u00f3 eso, me encontr\u00e9 haciendo tiras mucho m\u00e1s feministas, me cuestion\u00e9 c\u00f3mo dibujaba los cuerpos, a la gente. Empec\u00e9 a asumirme a m\u00ed misma como queer, a entender que yo formo parte de ese colectivo, a pensar en qu\u00e9 significa la disidencia, entender que el feminismo tiene que ser interseccional y que no se limita nada m\u00e1s a #NiUnaMenos o a aborto s\u00ed-aborto no. Es mucho m\u00e1s abierto, m\u00e1s pregnante y complejo que eso.<\/span><\/p>\n<p><strong>\u00bfC\u00f3mo trabajas las ideas? \u00bfDe qu\u00e9 te nutr\u00eds?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Leo muchas historietas. Me gusta el manga. Hace un tiempo descubr\u00ed un mont\u00f3n de autores y autoras argentinas que me encantan. Tambi\u00e9n me ayuda ver los laburos de colegas, conocidos o amigos con los que estudio, los cortos que van sacando; lo incre\u00edble que es todo eso que hacen con un dinamismo, una narrativa concreta y divertida. Me inspira para seguir creando mundos, a seguir laburando y creciendo como autora. Me nutro de m\u00ed d\u00eda a d\u00eda tambi\u00e9n, de mis relaciones, de mis v\u00ednculos. Del sentir y de mi mundo interno saco un mont\u00f3n. Soy una persona muy sensible y sentimental.<\/span><\/p>\n<p><strong>\u00bfQu\u00e9 pod\u00e9s decir del circuito de Buenos Aires desde tu experiencia como dibujante?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Para m\u00ed tenemos la suerte de vivir en una ciudad que tiene much\u00edsima oferta en todo sentido, de muchos palos distintos tambi\u00e9n. No es que si sos ilustrador o ilustradora solamente ten\u00e9s un lugar al que pod\u00e9s ir, o un tipo de movida que curtir. Hay miles de ofertas. Es un privilegio estar en esta ciudad, m\u00e1s all\u00e1 de que estemos en un momento en que la derecha en Argentina est\u00e1 re gede y est\u00e1 lleno de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">pinkwashing<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> en todos lados. <\/span><\/p>\n<p><strong>Perd\u00f3n, \u00bfdijiste <i>pinkwashing<\/i>? \u00bfRosa, lavado?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Un ejemplo es esa campa\u00f1a que sali\u00f3 ahora de la Secretar\u00eda de Derechos Humanos de la Naci\u00f3n: \u201cdiversidad, los h\u00e9teros tambi\u00e9n son diversos\u201d. Eso es <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">pinkwashear<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, es lavar la militancia, suavizarla para aprovechar el uso capitalista que se le pueda llegar a dar. M\u00e1s all\u00e1 de que est\u00e1 pasando eso sigue habiendo mucha oferta cultural independientemente de lo que ofrece el gobierno, que est\u00e1 buen\u00edsima y es donde est\u00e1 la posta. \u201cVamos las pibas\u201d, por ejemplo, el evento de autoras de historieta que es el primer evento que se hace en la ciudad (no s\u00e9 si en el pa\u00eds de hecho).<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-765 alignleft\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/2.png\" alt=\"\" width=\"302\" height=\"402\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/2.png 1200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/2-225x300.png 225w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/2-768x1024.png 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/2-1170x1560.png 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/2-740x987.png 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/2-600x800.png 600w\" sizes=\"(max-width: 302px) 100vw, 302px\" \/><strong>\u00bfQu\u00e9 lugar se le da a las autoras mujeres?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La historieta es un medio que es s\u00faper machista. Siempre puso a la mujer en un lugar re choto en un mill\u00f3n de aspectos: desde c\u00f3mo se la representa, hasta gremialmente qu\u00e9 espacios se le da y qu\u00e9 lectura se tiene de ellas. Todav\u00eda hay mucho cabeza de termo que piensa que la mujer que hace historietas es autobiogr\u00e1fica con chistes de menstruaci\u00f3n, \u00bfentend\u00e9s? No, amigo. Por eso tambi\u00e9n estoy haciendo ficciones re \u201csacadas\u201d; en un punto es como una respuesta a ese lugar que cree el machismo que tenemos que ocupar las chabonas que somos autoras. <\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Contame un poco sobre la veta er\u00f3tica de Sukermercado\u2026<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">De chica, ya en la primaria, dibujaba unas tetas a escondidas, un beso m\u00e1s porno\u2026 la sexualidad nos llega a todxs y en un momento la empezamos a transitar. A las mujeres nos la hacen reprimir mucho m\u00e1s, nos hacen sentir verg\u00fcenza de lo que es darnos placer a nosotras mismas, de lo que es hablar de la paja, hablar de nuestro deseo, y nos hacen sentir como un objeto de deseo. Eso es algo que en un momento me empez\u00f3 a hacer mucho ruido, me empez\u00f3 a molestar. Me incomodaba c\u00f3mo se pon\u00eda a la mina en el sexo desde los medios, siempre \u201cen funci\u00f3n de\u201d. Hay algo que se llama <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">male gaze<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">: c\u00f3mo en las ficciones y en la trama pasa todo a trav\u00e9s de la mirada masculina. Entonces la mujer siempre est\u00e1 representada como una herramienta narrativa para el chab\u00f3n. Siempre est\u00e1 el inter\u00e9s rom\u00e1ntico del chab\u00f3n, siempre est\u00e1 la-mina-que-gusta-de. Entonces tambi\u00e9n se convirti\u00f3 en una militancia trabajar el erotismo y la pornograf\u00eda desde un lugar m\u00e1s empoderante, de nosotras siendo due\u00f1as de nosotras y de nuestro deseo. Tambi\u00e9n bajarlo a un lugar m\u00e1s educador. No tiene que ser como en \u201cLas 50 sombras de Grey\u201d que es violaci\u00f3n directamente, ni siquiera es fetichismo.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-764 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/3.png\" alt=\"\" width=\"339\" height=\"339\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/3.png 1280w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/3-150x150.png 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/3-300x300.png 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/3-768x768.png 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/3-1024x1024.png 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/3-1170x1170.png 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/3-740x740.png 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/3-600x600.png 600w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/3-100x100.png 100w\" sizes=\"(max-width: 339px) 100vw, 339px\" \/><\/p>\n<p><strong>En una historieta tuya aparece un concepto relacionado a la sumisi\u00f3n como ataque a la masculinidad\u2026 \u00bfa qu\u00e9 refiere?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Pienso mucho en la masculinidad, digamos, c\u00f3mo el machismo y el patriarcado nos oprime a todxs realmente: el lugar que tiene que ocupar un hombre, la idea de la virilidad. Eso se aplica un mont\u00f3n al desempe\u00f1o en el sexo. Lo personal es pol\u00edtico; el c\u00f3mo act\u00faes en la cama tambi\u00e9n responde a tus ideales. Todxs podemos ser feministas, pero cuando ten\u00e9s un encuentro, \u00bfqu\u00e9 tanto sabes de consentimiento? \u00bfSab\u00e9s de respeto? A m\u00ed me copa dibujar varones en esas situaciones, me parece lindo, erotizante. Tienen que poder ser sumisos y no responder al estereotipo de macho. Yo no quiero que me paguen la cena, ni que me abran las puertas, ni que me hagan subir al bondi primero, y espero que nadie se sienta con esa obligaci\u00f3n, ni ah\u00ed, ni en la cama. Si un tipo quiere que una mina lo domine, si le gusta funcionar as\u00ed, est\u00e1 bien; y hay que festejarlo, porque un tipo que hace eso es un ataque a la masculinidad t\u00f3xica. Espero que el feminismo le ense\u00f1e a los varones a permitirse esos lugares porque primero. Van a vivir m\u00e1s relajados y despu\u00e9s van a empezar a odiarnos menos a nosotras. <\/span><\/p>\n<p><strong>\u00bfQu\u00e9 le dir\u00edas a una dibujante en formaci\u00f3n hoy en d\u00eda?<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Que dibuje mucho, que empiece a venir a las movidas. Si fuese queer la invitar\u00eda al grupo de historietistas LGBTIQ que tenemos, del cual soy administradora; c\u00f3mo para que empiece a tener un espacio en el que hay profesionales y amateurs. Si fuese una piba la invitar\u00eda a Dibupibas que es un grupo que armamos con unas chabonas dibujantes. Y le dir\u00eda que no pare, que cuente con nosotras, que no se deje intimidar por ninguna gilada y que el mundo es nuestro, que tenemos que ser m\u00e1s para conquistar el mundo. Yo tengo esa fantas\u00eda de un ej\u00e9rcito de dibujantes con tanques conquistando el mundo. Que produzca, que saque y muestre. Que se pare y se plante y empiece a ocupar un espacio.<\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_762\" style=\"width: 651px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-762\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-762\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/paula-suko2.jpg\" alt=\"\" width=\"641\" height=\"427\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/paula-suko2.jpg 1908w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/paula-suko2-300x200.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/paula-suko2-768x512.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/paula-suko2-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/paula-suko2-1170x780.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/paula-suko2-740x493.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/paula-suko2-600x400.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 641px) 100vw, 641px\" \/><p id=\"caption-attachment-762\" class=\"wp-caption-text\">Paula Suko<\/p><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Viernes a las siete de la tarde. Paula deja su bici en la puerta de un bar de Almagro. Entra, se sienta, se arma un cigarrillo y empieza a hablar. Cuenta de sus proyectos, siempre muchos y en paralelo: historietas en proceso, storyboards que van mutando, piezas de dise\u00f1o gr\u00e1fico, animaciones para UN3TV, proyectos independientes [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":762,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[14,3],"tags":[6,139,140],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/paula-suko2.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/761"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=761"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/761\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":771,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/761\/revisions\/771"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/762"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=761"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=761"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=761"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}