{"id":776,"date":"2018-04-09T11:07:13","date_gmt":"2018-04-09T14:07:13","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=776"},"modified":"2018-04-09T11:07:13","modified_gmt":"2018-04-09T14:07:13","slug":"nadia-rojas-desaparecio-otra-vez","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/nadia-rojas-desaparecio-otra-vez\/","title":{"rendered":"Nadia Rojas desapareci\u00f3 otra vez"},"content":{"rendered":"<p>Nadia Rojas tiene 15 a\u00f1os. Vive en la Villa 20 y no hay rastros de ella hace cinco d\u00edas. La primera vez que desapareci\u00f3 fue en junio de 2017 y la encontraron un mes despu\u00e9s caminando por las calles del barrio porte\u00f1o de Parque de Patricios, a pocas cuadras del subte H. Tras este acontecimiento la justicia orden\u00f3 el traslado de Nadia a un refugio para v\u00edctimas de redes de trata, dependiente de la Direcci\u00f3n General de la Mujer de la Ciudad de Buenos Aires.<\/p>\n<p>A principios de agosto del mismo a\u00f1o, bajo tutela del Estado, Nadia volvi\u00f3 a desaparecer y la encontraron varios d\u00edas despu\u00e9s: esa vez la adolescente se encontraba en el partido bonaerense de Lomas de Zamora. En estos \u00faltimos meses su historia puso en eje de discusi\u00f3n c\u00f3mo operan las redes que captan pibas en los barrios populares.<\/p>\n<p>En ambas desapariciones fueron cruciales las campa\u00f1as de difusi\u00f3n por redes, los cortes de calles y otras medidas de lucha que realizaron en conjunto y solidariamente sus maestrxs, quienes integran la<a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/reddocentesfamiliasyorganizacioneslugano\/?hc_ref=ARRFXj9uwYiV28HNlh_HXHVRq1h2GM2c2Wu1aHKENR2zzT9hwnb3vE-NhvYuAhOdMLc&amp;fref=nf\">\u00a0Red de docentes, familias y organizaciones de Lugano<\/a>, sus compa\u00f1erxs de escuela, sus familiares y vecinxs y algunas organizaciones pol\u00edticas y de mujeres que empujaron a la justicia a abordar seriamente la desaparici\u00f3n de Nadia.<\/p>\n<p>&#8220;Otra vez nos encontramos con la noticia m\u00e1s dolorosa. Nuestra alumna de 14 a\u00f1os de 2do a\u00f1o del turno tarde se encuentra nuevamente desaparecida. Todos en la escuela hab\u00edamos comenzado las vacaciones de invierno con una sonrisa. Hab\u00edamos recuperado a Nadia. Nos enteramos de esa noticia el 12 de julio, despu\u00e9s de buscarla junto a su mam\u00e1, amigos y organizaciones sociales del barrio durante 33 d\u00edas.\u00a0 Pero sab\u00edamos que no pod\u00edamos quedarnos tranquilos. Nadia no es la \u00fanica, todas las semanas nos llegan noticias de que desaparece alguna de nuestras pibas. Es una realidad que lleg\u00f3 para instalarse en las escuelas. \u00a0Si contamos los casos denunciados s\u00f3lo por la Red de Bajo Flores, donde participan docentes de la zona, durante 2016 y lo que va de 2017 hubo 22 casos de alumnas desaparecidas de las escuelas p\u00fablicas que est\u00e1n en la zona de Lugano, Soldati, Bajo Flores, entre otros barrios de la zona sur\u201d, escribieron ese agosto del 2017 lxs docentes de la Ren\u00e9 Favaloro, el secundario a donde asist\u00eda Nadia.<\/p>\n<div id=\"attachment_779\" style=\"width: 620px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-779\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-779\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/59661a10b8200.jpg\" alt=\"\" width=\"610\" height=\"342\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/59661a10b8200.jpg 1200w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/59661a10b8200-300x168.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/59661a10b8200-768x430.jpg 768w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/59661a10b8200-1024x573.jpg 1024w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/59661a10b8200-1170x655.jpg 1170w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/59661a10b8200-740x414.jpg 740w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/59661a10b8200-600x336.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 610px) 100vw, 610px\" \/><p id=\"caption-attachment-779\" class=\"wp-caption-text\">La \u00faltima vez que la vieron ten\u00eda puesto un jean, una remera y zapatillas negras.<\/p><\/div>\n<p>Posteriormente a estos sucesos Nadia fue trasladada a otro hogar con protecci\u00f3n particular para victimas de trata y desde la justicia la citaron varias veces para que vaya a declarar. Hasta empez\u00f3 a estudiar en un nuevo colegio.<\/p>\n<p>El 4 de abril, estando nuevamente bajo tutela del Estado, Nadia volvi\u00f3 a desaparecer. Su familia y amigxs se sumergieron por tercera vez en una b\u00fasqueda desesperada y a\u00fan no hay noticias de su paradero. La vieron por \u00faltima vez, en horas del mediod\u00eda, en la zona de Villa Pueyrred\u00f3n, en la intersecci\u00f3n de las calles Nazca y Nueva York.<\/p>\n<p>Las redes de trata operan de forma compleja sobre las j\u00f3venes en situaci\u00f3n de vulnerabilidad en los barrios pobres.\u00a0 Algunas veces les ofrecen posibilidades de trabajo y promesas de un futuro mejor. Otras, varones mayores, que son parte de la propia estructura de las organizaciones criminales, se presentan como novios y las invitan a irse juntos. Lo cierto es que una vez que son aisladas de sus entornos, y bajo amenazas hacia ellas y sus familias, muchas de estas j\u00f3venes son sometidas a esquemas de explotaci\u00f3n sexual o introducidas en la modalidad de trata con fines delictivos, como\u00a0 la venta de drogas.<\/p>\n<p>\u201cTendremos que volver a ponernos en alerta ante esta nueva situaci\u00f3n. Sabemos que el a\u00f1o pasado a Nadia la encontramos por visibilizar la problem\u00e1tica, llegar a los medios de comunicaci\u00f3n y presionar a la justicia. M\u00e1s que nunca en las escuelas debemos profundizar el debate con toda la comunidad educativa para trabajar con los y las estudiantes esto que nos atraviesa a todxs\u201d, dijo a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>, Eugenio, ex docente de Nadia en la escuela Ren\u00e9 Favaloro.<\/p>\n<p>El caso de Nadia cristaliza la realidad de muchas j\u00f3venes del Sur de la ciudad. La comunidad educativa y las organizaciones pol\u00edticas, sindicales y feministas hoy se encuentran nuevamente denunciando \u00a0su desaparici\u00f3n y acompa\u00f1ando a su mam\u00e1 en el proceso de b\u00fasqueda. Hoy se har\u00e1n presentes en el Juzgado N\u00b059 a las 11:30 para exigir a la justicia que se tomen medidas inmediatas. Para gritar que faltan hijas, amigas, hermanas y alumnas; que a las pibas no se pierden, que a las pibas las desaparecen.<\/p>\n<p><strong><em>Si ten\u00e9s datos para aportar acerca del paradero de Nadia Rojas comunicate al 1170138003<\/em><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Foto de portada: La Retaguardia<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nadia Rojas tiene 15 a\u00f1os. Vive en la Villa 20 y no hay rastros de ella hace cinco d\u00edas. La primera vez que desapareci\u00f3 fue en junio de 2017 y la encontraron un mes despu\u00e9s caminando por las calles del barrio porte\u00f1o de Parque de Patricios, a pocas cuadras del subte H. Tras este acontecimiento [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":11,"featured_media":778,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[144,141,142,143],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/DSC3027-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/776"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/11"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=776"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/776\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":782,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/776\/revisions\/782"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/778"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=776"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=776"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=776"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}