{"id":784,"date":"2018-04-10T13:56:19","date_gmt":"2018-04-10T16:56:19","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=784"},"modified":"2018-04-10T13:56:30","modified_gmt":"2018-04-10T16:56:30","slug":"aborto-legal-el-debate-en-el-congreso","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-legal-el-debate-en-el-congreso\/","title":{"rendered":"Aborto legal: el debate en el Congreso"},"content":{"rendered":"<p>El plenario de comisiones en el Congreso, donde se debatir\u00e1 el <a href=\"http:\/\/www.abortolegal.com.ar\/proyecto-de-ley-presentado-por-la-campana\/\">proyecto de ley<\/a> de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo (IVE), comenz\u00f3 esta ma\u00f1ana. Tambi\u00e9n se discutir\u00e1n otros ocho proyectos. Sin embargo el texto legal redactado por\u00a0la <a href=\"http:\/\/www.abortolegal.com.ar\/\">Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito<\/a> es el m\u00e1s sobresaliente: ingres\u00f3 con 71 <a href=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/aborto-diputados-parir-la-ley\/\">firmas<\/a> de diputados y diputadas. Se estipula que habr\u00e1 debates y reuniones hasta fines de mayo y que expondran sus posturas (a favor y en contra), en total, 600 personas. Llegar\u00e1 al recinto en junio. Compartimos una serie de fragmentos de los discursos a favor de la despenalizaci\u00f3n del aborto que surgieron del primer bloque. Esta tarde, a las 14 30, expondr\u00e1n quienes que est\u00e1n en contra.<\/p>\n<p><em>&#8220;Buscamos que se reconozca al aborto como derecho humano de las mujeres [\u2026] Lo que humaniza al embri\u00f3n es el deseo materno que anhela que es embri\u00f3n sea un hijx [\u2026] Ni los varones, ni las leyes ni las iglesias son quienes hacen nacer ni\u00f1xs. Somos las mujeres que lo hacemos&#8221;.<\/em> <strong>Martha Rosenberg, integrante del del Foro por los Derechos Reproductivos y la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal Seguro y Gratuito.<\/strong><\/p>\n<p><em>\u201cNuestro pa\u00eds ha subrayado una tremenda desigualdad de clases con el aborto: las de clase alta han abortado con seguridad y nuestras mujeres populares han pagado con sus vidas los abortos inseguros [\u2026] Insisto en sostener su despenalizaci\u00f3n como una contribuci\u00f3n para la vida de las menos protegidas y lo hago igual enf\u00e1ticamente en nombre de nuestros derechos fundamentales [\u2026] Defiendo tambi\u00e9n el aborto legal para igualar las condiciones de goce de la sexualidad porque el sexo no embaraza a los hombres [\u2026] El disfrute sexual es un derecho de las mujeres que debe ser separado de la reproducci\u00f3n. El embarazo no puede convertirse en una fatalidad\u201d.<\/em> <strong>Dora Barrancos, directora del Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET) en representaci\u00f3n de las Ciencias Sociales y Humanas.<\/strong><\/p>\n<p><em> \u201cLas mujeres cat\u00f3licas tambi\u00e9n abortamos. Defendemos el derecho de las mujeres a decidir sobre sus vidas, no imponemos la obligaci\u00f3n de abortar. Hay que despojarse de las creencias personales a la hora de legislar. Necesitamos un Estado Laico [\u2026] Hay sectores que prefieren mantener una postura m\u00e1s mis\u00f3gina y retr\u00f3grada que la misma estructura de la iglesia cat\u00f3lica&#8221;<\/em>. <strong>Marta Alanis, integrante de Cat\u00f3licas por el Derecho a Decidir.<\/strong><\/p>\n<p><em>\u201cHago una llamado a lxs legisladorxs para que pasen a la historia. Se est\u00e1n violando derechos fundamentales de la mitad de la poblaci\u00f3n. No nos dejemos enga\u00f1ar, el art\u00edculo 19 del C\u00f3digo Civil legisla y define persona para asuntos de la vida civil, no penal. La jurisprudencia as\u00ed lo demuestra [\u2026] Yo por mi larga edad pele\u00e9 por el divorcio vincular, por todos los derechos.Los mismos que hoy est\u00e1n en contra hoy del aborto estaban en contra del divorcio\u201d.<\/em> <strong>Nelly Minyersky, abogada feminista con larga trayectoria en defensa de temas vinculados a los derechos humanos.<\/strong><\/p>\n<p><em>&#8220;Seg\u00fan la OMS, uno de cada 4 abortos en inseguro, puede dejar secuelas siquicas y f\u00edsicas e incluso llevar a la muerte. Esto es una realidad, m\u00e1s all\u00e1 de nuestras opiniones&#8221;.<\/em> <strong>Ver\u00f3nica Llin\u00e1s, actriz.<\/strong><\/p>\n<p><em>&#8220;Desde la recuperaci\u00f3n de la democracia han muerto 3030 mujeres por abortos inseguros clandestinos\u201d.<\/em> <strong>Mariana Romero, investigadora titular del \u00c1rea Salud, Econom\u00eda y Sociedad, Centro de Estudios de Estado y Sociedad (CEDES)<\/strong><\/p>\n<p><em>&#8220;La penalizaci\u00f3n absoluta del aborto vulnera el derecho a la salud, autonom\u00eda y privacidad de las mujeres&#8221;<\/em>.<strong> Susana Charotti, integrante del CEVI, Comit\u00e9 de Expertas en Violencia del Mesecvi, Mecanismo de seguimiento de la Convenci\u00f3n de Belem do Para (OEA)<\/strong><\/p>\n<p><em>&#8220;La pregunta es si vamos a seguir usando el derecho penal para regular el acceso a derechos sexuales y reproductivos [\u2026] En los \u00faltimos 8 a\u00f1os, en CABA, hubo 22 condenas a mujeres por abortar. Hay una clara voluntad de criminalizar a las mujeres&#8221;<\/em>. <strong>Paola Bergallo, profesora Asociada de la Escuela de Derecho e Investigadora Adjunta del Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET).<\/strong><\/p>\n<p><em>&#8220;He visto mujeres en grav\u00edsimo estado de salud por recurrir a abortos inseguros clandestinos [\u2026] &#8220;Nuestro pa\u00eds ha firmado compromisos internacionales que nos ponen en la obligaci\u00f3n de trabajar para disminuir los abortos inseguros&#8221;<\/em>. <strong>Sandra V\u00e1zquez, ginec\u00f3loga del Hospital Argerich y directora de la Fundaci\u00f3n para la Salud Adolescente (FUSA).<\/strong><\/p>\n<p>Frente al Congreso habr\u00e1 <a href=\"https:\/\/twitter.com\/CampAbortoLegal?lang=es\">actividades<\/a> durante todo el d\u00eda. Desde talleres, intervenciones, charlas-debate y danza, hasta una radio abierta. La jornada culminar\u00e1 con un pa\u00f1uelazo a las 18hs.<\/p>\n<p>Foto: Evelyn Schonfeld<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El plenario de comisiones en el Congreso, donde se debatir\u00e1 el proyecto de ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo (IVE), comenz\u00f3 esta ma\u00f1ana. Tambi\u00e9n se discutir\u00e1n otros ocho proyectos. Sin embargo el texto legal redactado por\u00a0la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito es el m\u00e1s sobresaliente: ingres\u00f3 con 71 firmas [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":200,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[75,69,145],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/05-DSC_0319.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/784"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=784"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/784\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":787,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/784\/revisions\/787"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/200"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=784"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=784"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=784"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}