{"id":802,"date":"2018-04-12T13:03:10","date_gmt":"2018-04-12T16:03:10","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=802"},"modified":"2019-05-21T20:13:19","modified_gmt":"2019-05-21T23:13:19","slug":"absolvieron-a-yanina-fariaz","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/absolvieron-a-yanina-fariaz\/","title":{"rendered":"Absolvieron a Yanina Far\u00edaz"},"content":{"rendered":"<p>Tras pasar un a\u00f1o y nueve meses en la c\u00e1rcel, Yanina Far\u00edaz fue absuelta. La mujer de 32 a\u00f1os hab\u00eda sido acusada de no haber evitado que Jos\u00e9 Leguizam\u00f3n matara a golpes a Xiomara, su hija de dos a\u00f1os. En el juicio oral se la inculp\u00f3 de &#8220;homicidio agravado por el v\u00ednculo en condici\u00f3n por omisi\u00f3n&#8221;. El fiscal Guillermo Altube desisti\u00f3 de la imputaci\u00f3n por considerar que no hab\u00eda elementos para acusar a la mujer.\u00a0El juicio comenz\u00f3 el 29 de marzo. Durante las siete audiencias, distintas organizacion<span class=\"text_exposed_show\">es feministas y de derechos humanos acompa\u00f1aron en la puerta de los tribunales exigiendo justicia.\u00a0<\/span><\/p>\n<p>Leguizam\u00f3n era un amigo de la familia con el que la joven de 31 a\u00f1os convivi\u00f3 dos semanas en el partido bonaerense de Moreno. No s\u00f3lo la someti\u00f3 a violaciones, sino tambi\u00e9n a maltratos f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>El caso<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La ma\u00f1ana del 7 de agosto del 2017 Jos\u00e9 Alfredo Leguizam\u00f3n intent\u00f3 abusar nuevamente de Yanina mientras ella le cambiaba los pa\u00f1ales a su hija. La joven se resisti\u00f3 y recibi\u00f3 un golpe seco, al igual que su hijo de cinco a\u00f1os cuando vio a su madre en el piso e intent\u00f3 defenderla. Luego, el hombre agarr\u00f3 con violencia a la ni\u00f1a, Xiomara, que m\u00e1s tarde empez\u00f3 a respirar con dificultad hasta perder el conocimiento. Cuando su mam\u00e1 logr\u00f3 asistirla, la llev\u00f3 r\u00e1pidamente al hospital, pero muri\u00f3. Yanina, a quien le diagnosticaron un retraso madurativo cuando naci\u00f3 \u2013 denominado \u201ctrastorno leve del desarrollo intelectual\u201d, seg\u00fan el paradigma vigente en discapacidad-, fue detenida sin entender qu\u00e9 le hab\u00eda pasado a su hija ni por qu\u00e9 quer\u00edan llevarla presa.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los familiares de la joven se enteraron de lo ocurrido dos d\u00edas despu\u00e9s por el llamado de una vecina y la encontraron en la Comisar\u00eda 1\u00b0 de General Rodr\u00edguez golpeada y dolorida. Mientras que Leguizam\u00f3n est\u00e1 acusado de \u201chomicidio\u201d, la calificaci\u00f3n legal que pesa sobre Yanina es la de \u201chomicidio agravado por el v\u00ednculo\u201d: para la fiscal\u00eda, la mujer debi\u00f3 haber velado por la integridad de su hija.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El d\u00eda que Yanina fue trasladada al penal, su hermana Mayra perdi\u00f3 el contacto con ella porque desde el Juzgado no le brindaron ning\u00fan tipo de informaci\u00f3n. Despu\u00e9s de seis meses, la organizaci\u00f3n Red de Mujeres de Moreno la acompa\u00f1\u00f3 a consultar al abogado Alejandro Bois, que preside el Instituto de Derechos Humanos del Colegio de Abogados de La Matanza; \u00e9l se hizo cargo de la causa y redact\u00f3 un h\u00e1beas corpus. Finalmente le informaron que Yanina estaba detenida en la Unidad N\u00b0 51 de Magdalena.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cSe trata de una causa que nos remite a cuestiones muy arcaicas y patriarcales, porque le pusieron la car\u00e1tula m\u00e1s fuerte haciendo alusi\u00f3n a un rol que se esperaba de ella y no cumpli\u00f3. No se analiz\u00f3 la situaci\u00f3n desde una perspectiva de g\u00e9nero\u201d, se\u00f1al\u00f3 a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Alejandro Bois.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Al igual que en el caso de Yanina Gonz\u00e1lez, acusada de \u201cabandono de persona\u201d por la muerte de su hija, que fue asesinada a golpes por su ex pareja Alejandro Fern\u00e1ndez, Yanina Far\u00edaz es criminalizada por la justicia, que se\u00f1ala desde su l\u00f3gica machista c\u00f3mo debe vivirse la maternidad. En ning\u00fan momento se realiza un abordaje integral que contemple las m\u00faltiples violencias que existen en los hogares de muchas mujeres que viven en contextos de vulnerabilidad social y pobreza. El tiempo que la joven convivi\u00f3 con Leguizam\u00f3n, que era amigo de su madre, fue encerrada y maltratada. El hijo de ella quiso contar lo que estaba sucediendo pero \u00e9l lo amenaz\u00f3: le dijo que \u201clo iba a prender fuego\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los estereotipos y pr\u00e1cticas da\u00f1inas por parte de los agentes judiciales fueron advertidos en un informe presentado en 2016 ante el Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n Contra la Mujer (CEDAW) de Naciones Unidas por el Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS) y otras organizaciones defensoras de derechos humanos. \u201cEl desconocimiento de las particularidades de la violencia en el marco de fuertes relaciones de dominaci\u00f3n en el \u00e1mbito intrafamiliar, sumado a los prejuicios que definen y refuerzan pr\u00e1cticas discriminatorias por parte de los\/as funcionarios judiciales promueven procesos de criminalizaci\u00f3n contra mujeres v\u00edctimas de violencia\u201d, explicita el texto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En el mismo informe los organismos explican que la mayor\u00eda de las mujeres presas son madres y jefas de hogar. Su encarcelamiento y la ausencia de pol\u00edticas p\u00fablicas de g\u00e9nero tienen consecuencias dif\u00edciles para el grupo familiar y la trayectoria de vida de sus hijos e hijas.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u201cSus hijos todav\u00eda no la vieron porque necesitan autorizaci\u00f3n, pero la est\u00e1n pasando muy mal. Yanina los llevaba fuese a donde fuese con ella y hac\u00eda lo que sea por ellos. Por eso cada vez que mi hermana me preguntaba por Xiomara yo no sab\u00eda qu\u00e9 decirle, hasta que al final le expliqu\u00e9 lo que hab\u00eda sucedido y ahora lo sabe\u201d, cont\u00f3 a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong> Mayra.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las familia y la defensa esperan que el juicio esclarezca que se trata de de un femicidio vinculado en el que Yanina fue una v\u00edctima m\u00e1s. Para difundir la situaci\u00f3n convocaron a concentrar desde las 9 de la ma\u00f1ana en los Tribunales de Mercedes. Una vez m\u00e1s, las mujeres se organizan y ocupan el espacio p\u00fablico para disputar a un Estado que invisibiliza y reproduce las violencias que generan sus propios dispositivos institucionales.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Tras pasar un a\u00f1o y nueve meses en la c\u00e1rcel, Yanina Far\u00edaz fue absuelta. La mujer de 32 a\u00f1os hab\u00eda sido acusada de no haber evitado que Jos\u00e9 Leguizam\u00f3n matara a golpes a Xiomara, su hija de dos a\u00f1os. En el juicio oral se la inculp\u00f3 de &#8220;homicidio agravado por el v\u00ednculo en condici\u00f3n por [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":807,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[84,148,149,76,147,146],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/YANINA-FAR\u00cdAZ-HIGUI.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/802"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=802"}],"version-history":[{"count":12,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/802\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3352,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/802\/revisions\/3352"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/807"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=802"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=802"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=802"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}