{"id":816,"date":"2018-04-13T11:46:57","date_gmt":"2018-04-13T14:46:57","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=816"},"modified":"2018-04-13T11:46:57","modified_gmt":"2018-04-13T14:46:57","slug":"abortamos-la-objetividad-periodistica","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/abortamos-la-objetividad-periodistica\/","title":{"rendered":"Abortamos la objetividad period\u00edstica"},"content":{"rendered":"<p><em>Nosotras, activistas y comunicadoras feministas, estamos hartas de comunicar femicidios, violaciones y violencias machistas. Tomamos posici\u00f3n p\u00fablica y vamos a fondo: estamos rabiosamente a favor del aborto legal, seguro y gratuito.<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><strong>\u00a0Alba Rueda, J\u00e9sica Far\u00edas y Luciana Mignoli*<\/strong><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Aborto. Una palabra que la clandestinidad y la religi\u00f3n mantuvieron escondida en las profundidades de las conciencias morales. Una palabra que los feminismos hicimos emerger a la superficie tras a\u00f1os de luchas. Y ya no hay vuelta atr\u00e1s<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Hoy esa emergencia es una marea verde. Marea verde en el Congreso, en las escuelas, en los teatros, en las f\u00e1bricas, en las oficinas, en las calles, en los barrios, en los bares, en las casas, en las camas. Y tambi\u00e9n en los medios de comunicaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Porque nos hab\u00edan ense\u00f1ado que para ser \u201cbuenas periodistas\u201d ten\u00edamos que esconder nuestras posiciones. Hab\u00eda que ser \u201cobjetivas, neutrales e imparciales\u201d, aunque sostener esa pose implicaba ver, d\u00eda tras d\u00eda, c\u00f3mo las mujeres, varones trans y las personas con capacidad de gestar, perd\u00edan autonom\u00eda, derechos y, muchas veces, hasta su propia vida. Y eso tambi\u00e9n est\u00e1 cayendo.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">El 10 de abril -d\u00eda que se iniciaban los debates parlamentarios- trabajadoras de prensa protagonizamos un hecho pol\u00edtico: periodistas, comunicadoras y reporteras gr\u00e1ficas de Buenos Aires escribimos una carta p\u00fablica y nos sacamos una foto en la puerta del Congreso de la Naci\u00f3n para sentar posici\u00f3n p\u00fablica a favor del aborto legal, seguro y gratuito.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Nosotras (comunicadoras, periodistas, fot\u00f3grafas) que estamos hartas de comunicar femicidios, hartas de contar los padecimientos de v\u00edctimas de violaciones, hartas de narrar el sufrimiento de pibas encarceladas por decidir, hartas de escuchar relatos desgarradores de violencia sexual, hartas, hartas y el superlativo de hartas -del hartazgo que viene de la violencia machista-; no tenemos otra opci\u00f3n que ir a fondo:<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">&#8211;\u00a0No queremos que s\u00f3lo se despenalice totalmente, queremos que el aborto sea legal.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">&#8211; No queremos que sea legal de cualquier manera, queremos la Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo de la Campa\u00f1a Nacional por el Aborto Legal, Seguro y Gratuito.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">&#8211;\u00a0Y por si no queda claro, repetimos: estamos rabiosamente a favor del aborto, a favor del derecho a decidir sobre el propio cuerpo.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">En cuatro d\u00edas -porque estamos organizadas y articuladas- se arm\u00f3 una foto colectiva y un\u00a0<a href=\"http:\/\/latfem.org\/abortar-es-un-derecho-nuestro-compromiso-comunicarlo-con-responsabilidad\/\" data-saferedirecturl=\"https:\/\/www.google.com\/url?hl=es&amp;q=http:\/\/latfem.org\/abortar-es-un-derecho-nuestro-compromiso-comunicarlo-con-responsabilidad\/&amp;source=gmail&amp;ust=1523716823575000&amp;usg=AFQjCNGgLQYmARmTbWbmnJVQwzAXFGeyfg\">comunicado<\/a>\u00a0donde, entre otras cosas, decimos: \u201cSomos periodistas, activistas y comunicadoras feministas. Escribimos, hablamos frente a los micr\u00f3fonos y producimos informes audiovisuales (&#8230;) En nuestras coberturas damos informaci\u00f3n segura sobre aborto con pastillas, difundimos la Ley de educaci\u00f3n sexual integral (ESI), e intentamos empujar la demanda de una ley\u201d.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">La solicitada ya re\u00fane m\u00e1s de 400 firmas de mujeres, lesbianas, travestis y trans que ejercemos la comunicaci\u00f3n en diarios (como Clar\u00edn, La Naci\u00f3n, P\u00e1gina 12, Infonews, \u00c1mbito Financiero, Tiempo Argentino, Perfil, El Cronista), radios (Metro, Futurock, Nacional, AM 750, Del Plata), canales de noticias (TN, Cr\u00f3nica TV), agencias de noticias, medios provinciales y locales, consultoras, organismos de derechos humanos, facultades de distintos puntos del pa\u00eds, asociaciones civiles de comunicaci\u00f3n y g\u00e9nero, redes de periodistas, sindicatos de prensa, estudiantes y docentes de periodismo, trabajadoras del Estado, periodistas independientes, radios comunitarias y, por supuesto, el enorme y prestigioso arco de publicaciones, agencias y programas de radio feministas.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Nosotras, periodistas, activistas y comunicadoras feministas, abortamos la pretendida y falsa neutralidad de colegas en este debate.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Abortamos la moralina, la desinformaci\u00f3n y la falta de responsabilidad para transmitir una realidad que nos atraviesa el cuerpo.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Y abortamos, pero clandestinamente, porque nadie ni ninguna ley podr\u00e1 domesticarnos el deseo, la voluntad, la decisi\u00f3n pol\u00edtica y social.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Pero nunca abortaremos nuestro compromiso de luchar -como gritamos colectivamente en cada marcha- para que podamos decidir sobre nuestro propio cuerpo.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">\u00bfNo qued\u00f3 claro? Por las dudas, lo gritamos: \u00a1desde el periodismo feminista exigimos #AbortoLegalYa!<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><strong><em>*Periodistas y comunicadoras, integrantes del equipo de Comunicaci\u00f3n y G\u00e9nero del Centro Cultural de la Cooperaci\u00f3n<\/em><\/strong><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><strong><em>Foto: Anal\u00eda Cid\u00a0<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nosotras, activistas y comunicadoras feministas, estamos hartas de comunicar femicidios, violaciones y violencias machistas. Tomamos posici\u00f3n p\u00fablica y vamos a fondo: estamos rabiosamente a favor del aborto legal, seguro y gratuito. \u00a0Alba Rueda, J\u00e9sica Far\u00edas y Luciana Mignoli* Aborto. Una palabra que la clandestinidad y la religi\u00f3n mantuvieron escondida en las profundidades de las conciencias [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":817,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[75,150],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/AC_20180410_0001.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/816"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=816"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/816\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":819,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/816\/revisions\/819"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/817"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=816"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=816"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=816"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}