{"id":821,"date":"2018-04-16T11:05:55","date_gmt":"2018-04-16T14:05:55","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=821"},"modified":"2018-04-16T11:13:37","modified_gmt":"2018-04-16T14:13:37","slug":"mujer-docente-y-feminista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mujer-docente-y-feminista\/","title":{"rendered":"Mujer, docente y feminista"},"content":{"rendered":"<p>Ser docente para mi no es solo una profesi\u00f3n. Es una identidad que abri\u00f3 paso a la profundizaci\u00f3n de otras tantas. Soy docente y soy feminista. Porque mi pr\u00e1ctica me ha concedido la voluntad de entender que la escuela, en un contexto de ausencia del Estado y de nula garant\u00eda de nuestros derechos m\u00e1s elementales, es un espacio de contenci\u00f3n, hermandad y escucha.<\/p>\n<p>Me desempe\u00f1o en mi tarea en el \u00e1rea de adultos hace m\u00e1s de tres a\u00f1os. Doy clases de Historia y Geograf\u00eda y de Introducci\u00f3n a la cultura y a la sociedad dentro del Plan FiNes en distintos barrios populares de la Ciudad de Buenos Aires.\u00a0En esas barriadas levantamos colectivamente espacios de aprendizaje con muchisimo esfuerzo y compromiso. Doy clase en un aula construida encima de una capilla barrial que cuando llueve fuerte se inunda.<\/p>\n<p>Mis estudiantes son en su mayor\u00eda mujeres. Pobres, fuertemente afectadas por las pol\u00edticas neoliberales. Mujeres trabajadoras, amas de casa, costureras, desocupadas. Madres, j\u00f3venes y no. Muchas atravesadas por distintas situaciones de vulnerabilidad y violencia.<\/p>\n<p>En este marco el aula pasa a ser un espacio donde, adem\u00e1s de aprender y construir conocimiento, intercambiamos sentires y dolores. En un contexto de fuerte debate sobre la despenalizaci\u00f3n y legalizaci\u00f3n del aborto sent\u00ed la necesidad de sentarme a escribir sobre situaciones que atraves\u00e9 desde mi lugar de docente, que creo, cristalizan algunas realidades.<\/p>\n<p>Recuerdo hace dos a\u00f1os llegar temprano a dar clase un d\u00eda de mucha lluvia. Carla, de 24 a\u00f1os, estaba sentada sola en el aula y lloraba. Me estaba esperando.\u00a0Me mir\u00f3 y me dijo que necesitaba ayuda. Recuerdo sus palabras: &#8220;Estoy embarazada y no puedo&#8221;. &#8220;No puedo y no quiero&#8221;, repiti\u00f3. La abrac\u00e9 como un acto reflejo mientras continuaba hablando. &#8220;No s\u00e9 bien. A veces el mismo preservativo lo usamos m\u00e1s de una vez. A \u00e9l no le gusta mucho pon\u00e9rselo, \u00bfsab\u00e9s?&#8221;, insisti\u00f3.<\/p>\n<p>Recuerdo que mientras me relataba sobre sus ganas de seguir estudiando, sobre la violenta relaci\u00f3n que manten\u00eda con su pareja; mientras me contaba que estaba desocupada y ya con un hijo peque\u00f1o, Carla no paraba de llorar; yo tampoco.<\/p>\n<p>Hay algo en particular de esa conversaci\u00f3n que qued\u00f3 firme en mi memoria. &#8220;No quiero ser mam\u00e1 de nuevo. En casa falta la plata y no no tengo energ\u00eda. Estoy decidida. Se que hay una vecina que es enfermera en la salita del barrio donde vive mi novio y me puede ayudar. Pero me da miedo&#8221;, dijo.<\/p>\n<p>Ese d\u00eda volv\u00ed a casa partida y con una fuerte sensaci\u00f3n de impotencia. Mientras recuerdo esa charla con dolor deseo que otrxs entiendan: no estamos discutiendo si hay que abortar o no; porque eso es una decisi\u00f3n de cada mujer y la que quiera hacerlo, por las razones que sean, encontrar\u00e1 la manera. Las que tienen los medios econ\u00f3micos lo har\u00e1n en cl\u00ednicas privadas; las que no, en precarias condiciones de higiene y seguridad. Unas abortan, otras exponen su vida en el intento reclamando su derecho.<\/p>\n<p>Estela D\u00edaz, secretaria de G\u00e9nero de CTA, dec\u00eda hace algunos d\u00edas: &#8220;Humanizar la vida del embri\u00f3n es deshumanizar la vida de las mujeres, es quitarnos derechos. Esto se inscribe en una historia milenaria de la humanidad. Esto es patriarcado, es machismo. Nada tiene que ver con la lucha de la vida, que es la nuestra y no se las vamos a regalar. Luchamos por una vida con derechos y dignidad&#8221;.<\/p>\n<p>Muchas mujeres docentes hoy tenemos la necesidad de inscribirnos en los debates que atraviesan a la sociedad y de salir a luchar por derechos sustanciales.\u00a0Somos y nos hacemos parte cada d\u00eda del movimiento feminista. Porque nos organizamos para que se aplique la ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral (ESI) en las escuelas de todo el pa\u00eds, fundamental para que las mujeres puedan decidir. Porque reivindicamos la necesidad de gestar herramientas pedag\u00f3gicas que contengan estar problem\u00e1ticas.<\/p>\n<p>El debate sobre la despenalizaci\u00f3n del aborto es un debate de salud p\u00fablica.\u00a0Como docente y c\u00f3mo mujer sent\u00ed la necesidad de posicionarme. Porque en mi labor como docente conoc\u00ed a muchas Carlas. Porque las pibas en los barrios sufren. Porque exponen su vida. Porque faltan a clase o dejan la escuela mientras padecen estas situaciones. Porque algunas no tienen la suerte de salir y las seguimos nombrando mientras pasamos lista. Porque educamos para la libertad. Porque en la escuela siempre las esperamos.<\/p>\n<p><em>Si sos docente (de cualquier nivel y modalidad) y acompa\u00f1\u00e1s la lucha por el derecho al aborto legal, seguro y gratuito firm\u00e1 <a href=\"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSdmO8BOWZUnT4zkgFDG55V-JN5-kpHMvAwcSOMBcZHkfs7jnA\/viewform?c=0&amp;w=1\">ac\u00e1<\/a>.<\/em><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Anette Etchegaray<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ser docente para mi no es solo una profesi\u00f3n. Es una identidad que abri\u00f3 paso a la profundizaci\u00f3n de otras tantas. Soy docente y soy feminista. Porque mi pr\u00e1ctica me ha concedido la voluntad de entender que la escuela, en un contexto de ausencia del Estado y de nula garant\u00eda de nuestros derechos m\u00e1s elementales, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":11,"featured_media":793,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[75,151,6],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG_68592.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/821"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/11"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=821"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/821\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":825,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/821\/revisions\/825"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/793"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=821"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=821"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=821"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}