{"id":827,"date":"2018-04-16T12:01:28","date_gmt":"2018-04-16T15:01:28","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=827"},"modified":"2019-07-27T11:58:16","modified_gmt":"2019-07-27T14:58:16","slug":"historico-la-primer-condena-al-estado-por-un-caso-de-trata","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/historico-la-primer-condena-al-estado-por-un-caso-de-trata\/","title":{"rendered":"Hist\u00f3rico: la primera condena al Estado por un caso de trata"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: left;\">La Sala II de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal confirm\u00f3 la condena de siete a\u00f1os para Eduardo Montoya por resultar autor penalmente responsable del delito de trata de personas agravado por la pluralidad de v\u00edctimas. Tambi\u00e9n se orden\u00f3 un nuevo juicio para las imputadas Ivana Claudia Garc\u00eda y Lucy Campos Alberca \u201cpara que se determine el grado de participaci\u00f3n en los hechos que se le atribuyen\u201d, seg\u00fan el fallo.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Tambi\u00e9n se confirm\u00f3 la condena civil a la Municipalidad de Ushuaia, con un monto indemnizatorio a la parte querellante, Alika Kinan. As\u00ed se responsabiliza a la Municipalidad por habilitaci\u00f3n del prost\u00edbulo y siendo c\u00f3mplice necesario para el funcionamiento de la red.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Con este fallo, el tribunal acredit\u00f3 que al d\u00eda 9 de octubre de 2012, el d\u00eda del allanamiento, siete mujeres hab\u00edan sido captadas, trasladadas y acogidas en el prost\u00edbulo El Sheik, en la ciudad de Ushuaia, para ser explotadas sexualmente.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Alika Kinan, luego de a\u00f1os de lucha, logr\u00f3 la primera condena a sus proxenetas y al Estado. Ella fue captada en 1996, en situaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad socioecon\u00f3mica. Los proxenetas le pagaron el pasaje a Ushuaia con la promesa de un trabajo que le de un salario digno. Le dijeron que iba a trabajar de \u201ccopera\u201d, sin explicitar que iban a explotarla sexualmente. Le cambiaron el nombre y a partir de ah\u00ed Alika form\u00f3 parte de una red de trata con un duro sistema de deudas: los proxenetas aseguraban a las mujeres en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n que ellas les deb\u00edan dinero y que deb\u00edan tener sexo con clientes para devolv\u00e9rselo. Tambi\u00e9n, dentro de las habitaciones, las chicas eran expuestas a situaciones de violencia y abuso constante.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">En el a\u00f1o 2012 fue rescatada, aunque tard\u00f3 un tiempo en comprender quien era: una v\u00edctima de trata sexual que fue explotada para la ganancia. Alika, desde entonces, pelea contra la trata, participando de movilizaciones, conferencias, asambleas de mujeres y concientizando sobre la problem\u00e1tica y la ausencia del Estado.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Este tipo de delito es complejo, global, cuyas v\u00edctimas son mujeres en situaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad socioecon\u00f3mica, extranjeras o nativas de un pa\u00eds, donde los proxenetas se aprovechan de su situaci\u00f3n y las anulan como personas a trav\u00e9s de su explotaci\u00f3n.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">A Alika Kinan la indemnizar\u00e1n, pero, en su lugar, las cosas son distintas: \u201cSi vos me preguntas a mi que voy a hacer con ese dinero, yo me quiero comprar una vida nueva. Pero no me alcanza\u201d.<\/p>\n<p><strong><em>Foto: Colectiva Fotografia a Pedal<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La Sala II de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal confirm\u00f3 la condena de siete a\u00f1os para Eduardo Montoya por resultar autor penalmente responsable del delito de trata de personas agravado por la pluralidad de v\u00edctimas. Tambi\u00e9n se orden\u00f3 un nuevo juicio para las imputadas Ivana Claudia Garc\u00eda y Lucy Campos Alberca \u201cpara que se [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":360,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[17],"tags":[153,152],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/18156473_1317832941626680_1908547089618381000_o-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/827"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=827"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/827\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3776,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/827\/revisions\/3776"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/360"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=827"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=827"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=827"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}