{"id":842,"date":"2018-04-20T13:08:16","date_gmt":"2018-04-20T16:08:16","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=842"},"modified":"2018-04-20T13:08:16","modified_gmt":"2018-04-20T16:08:16","slug":"las-futbolistas-queremos-ser-escuchadas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/las-futbolistas-queremos-ser-escuchadas\/","title":{"rendered":"Las futbolistas queremos ser escuchadas"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Las jugadoras de la Selecci\u00f3n Argentina de f\u00fatbol femenino est\u00e1n destac\u00e1ndose con destreza en la Copa Am\u00e9rica de Chile. Tras un a\u00f1o y medio sin competir, entrenar, ni poder cubrir vi\u00e1ticos por las trabas que interpuso la Asociaci\u00f3n del F\u00fatbol Argentino (AFA), el equipo logr\u00f3 con s\u00f3lo siete d\u00edas de preparaci\u00f3n un lugar en los Juegos Panamericanos de Per\u00fa 2019, pas\u00f3 al cuadrangular final de la Copa junto a Chile, Brasil y Colombia. Ante la derrota con el equipo brasile\u00f1o en la fecha N\u00ba2, sue\u00f1a con un segundo puesto y est\u00e1 cerca de asegurarse una plaza en el Mundial de Francia 2019 y en los Juegos Ol\u00edmpicos de Tokio 2020. Pero sus partidos no son transmitidos por la televisi\u00f3n y la nueva camiseta la present\u00f3 una modelo. Una vez m\u00e1s, el f\u00fatbol y los medios masivos dejan al descubierto las pr\u00e1cticas del patriarcado que construye escenarios a los que las mujeres s\u00f3lo podemos acceder a medias. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> \u201cArgentina venci\u00f3 a Colombia con otra gran actuaci\u00f3n de la Messi femenina\u201d, titul\u00f3 Clar\u00edn el lunes que se disput\u00f3 la primera fecha de la segunda ronda de la Copa Am\u00e9rica. \u201cLa Messi femenina\u201d se llama Estefan\u00eda Banini y su notable trayectoria deportiva fue reducida a la comparaci\u00f3n con el mayor s\u00edmbolo del f\u00fatbol masculino. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Naci\u00f3 en Mendoza, tiene 27 a\u00f1os y juega a la pelota desde que tiene 6. Su pasi\u00f3n por el f\u00fatbol la empuj\u00f3 siempre a luchar por un lugar en los equipos del club y la escuela de su barrio, sin atender a la discriminaci\u00f3n que sufr\u00eda constantemente por parte de los entrenadores y las familias de sus compa\u00f1eros y compa\u00f1eras, muchas veces m\u00e1s que sus pares. \u201cQue la dejen jugar, total va a ser una menos\u201d, escuchaba desde el campo de juego. \u201d\u00bfC\u00f3mo te la va a sacar una mujer?\u201d, le gritaban los padres a sus hijos. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">A medida que Estefan\u00eda verbaliza esas palabras derramadas en su ni\u00f1ez y adolescencia comprende con m\u00e1s detalle todas las barreras a las que tuvo que enfrentarse siendo una piba. Hoy abundan muchos de esos discursos, pero tambi\u00e9n aparecen otros. Incluso desde el elogio, los grandes diarios no pueden desligarse de su actitud machista y necesitan comparar a la mediocampista con ellos, \u201clos que saben\u201d, \u201clos que juegan en serio\u201d.<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-844 aligncenter\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG_2633.jpg\" alt=\"\" width=\"480\" height=\"398\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG_2633.jpg 480w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/IMG_2633-300x249.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 480px) 100vw, 480px\" \/><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El domingo a la ma\u00f1ana una modelo dio a conocer el nuevo dise\u00f1o de la camiseta de Adidas que \u201cLas Guerreras\u201d vienen usando desde principio de a\u00f1o. Al d\u00eda siguiente las pibas dijeron basta y decidieron manifestarse antes de que empezara el partido contra Colombia del que saldr\u00edan vencedoras; se sacaron la foto de la formaci\u00f3n con una mano atr\u00e1s de la oreja. La imagen no precisa demasiado an\u00e1lisis: quieren ser escuchadas. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Laurina Oliveros, arquera del equipo, expres\u00f3 su enojo en su cuenta de Twitter: \u201c\u00bfY las jugadoras del seleccionado femenino? \u00bfAcaso no tendr\u00edamos que ser nosotras las que presentemos la camiseta? Vergonzoso\u201d. <\/span><\/p>\n<p><strong>En primera persona<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La jugadora problematiz\u00f3 en 140 caracteres la situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n que vivimos hist\u00f3ricamente las mujeres en el deporte. Se reconoce el derecho a jugar, pero no a ser competitivas, vistosas, protagonistas y televisables. Los medios de comunicaci\u00f3n mis\u00f3ginos no s\u00f3lo operan excluy\u00e9ndonos, tambi\u00e9n se adue\u00f1an de nuestras herramientas emancipatorias y buscan imponerles sus propias l\u00f3gicas y significados. La pantalla chica no da lugar a la transpiraci\u00f3n y robustez de nuestros cuerpos, a la sororidad que se abre paso cuando pisamos el c\u00e9sped y sabemos exactamente qu\u00e9 compa\u00f1era va a desmarcarse por atr\u00e1s y picar hacia el \u00e1rea para que hagamos el pase justo y nos fundamos en un abrazo colectivo de gol. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En ese grito efusivo, violento y necesario que lanzamos todas, porque no importa quien descuente, las victorias son siempre compartidas. Las derrotas y la cerveza despu\u00e9s del partido tambi\u00e9n. Pero nada de eso aparece en los relatos que configuran sobre nosotras; las pibas que jugamos, miramos, amamos y sentimos el f\u00fatbol. Las mismas que exigimos ser representadas sin encasillamientos, mostrando el abanico amplio de lo que somos cuando salimos a la cancha: m\u00e1s o menos habilidosas, brutas, deseantes, ambiciosas, r\u00fasticas, nerviosas o pol\u00e9micas. Cada una marcando presencia a su estilo, pero todas seguramente lejos de querer vestir la camiseta como un maniqu\u00ed en pose, porque el f\u00fatbol nos ense\u00f1\u00f3 a no quedarnos quietas nunca y nuestra autonom\u00eda se reafirma en movimiento cada vez que nos calzamos los botines y nos apropiamos de la pelota y los espacios de los que quieren desplazarnos desde la infancia.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las jugadoras de la Selecci\u00f3n Argentina de f\u00fatbol femenino est\u00e1n destac\u00e1ndose con destreza en la Copa Am\u00e9rica de Chile. Tras un a\u00f1o y medio sin competir, entrenar, ni poder cubrir vi\u00e1ticos por las trabas que interpuso la Asociaci\u00f3n del F\u00fatbol Argentino (AFA), el equipo logr\u00f3 con s\u00f3lo siete d\u00edas de preparaci\u00f3n un lugar en los [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":843,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,35],"tags":[163,164,162],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/seleccion-argentina-femenina-copa-america-2018_1qbccv1jx3kwa19kra4xx7wc7p.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/842"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=842"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/842\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":848,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/842\/revisions\/848"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/843"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=842"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=842"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=842"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}