{"id":853,"date":"2018-04-23T15:18:16","date_gmt":"2018-04-23T18:18:16","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=853"},"modified":"2020-06-25T09:51:44","modified_gmt":"2020-06-25T12:51:44","slug":"querida-ijeawele-y-todos-deberiamos-ser-feministas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/querida-ijeawele-y-todos-deberiamos-ser-feministas\/","title":{"rendered":"Querida Ijeawele y Todos deber\u00edamos ser feministas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify;\"><i><span style=\"font-weight: 400;\">Querida Ijeawele<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> y <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Todos deber\u00edamos ser feministas<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> de Chimamanda Ngozi Adichie y editados por Random House son dos buenas opciones para quienes quieran iniciarse en la lectura de bibliograf\u00eda con perspectiva de g\u00e9nero. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">En Querida Ijeawele, la autora despliega una serie de consejos a una amiga que acaba de ser mam\u00e1 recientemente y le pregunta c\u00f3mo educar a su hija en el feminismo. Con palabras sencillas, c\u00e1lidas y contundentes a la vez, Chimamanda reflexiona sobre las desigualdades y los estereotipos, e invita a ense\u00f1arles a chicas y chicos a luchar por una sociedad m\u00e1s justa: \u201cEn lugar de ense\u00f1arle a Chizalum a agradar, ens\u00e9\u00f1ale a ser sincera. Y amable. Y valiente. An\u00edmala a decir lo que piensa, a decir lo que opina en realidad, a decir la verdad. Dile que, si algo la incomoda, se queje, grite\u201d.<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Por otro lado, <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Todos deber\u00edamos ser feministas<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> es un libro que corresponde a un ensayo llevado a cabo por la autora en un ciclo de charlas TED en el a\u00f1o 2012. Aqu\u00ed, Chimamanda, vuelve a hacer hincapi\u00e9 en las crianzas e interpela al p\u00fablico: \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00bfQu\u00e9 pasa si al educar a los hijos\u00a0nos centramos en sus capacidades en lugar del g\u00e9nero?\u00a0\u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si al educar a los ni\u00f1os nos centr\u00e1ramos\u00a0en sus intereses en lugar de g\u00e9nero?\u201d. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Chimamanda Ngozi Adichie naci\u00f3 en Nigeria, un 15 de septiembre de 1977. Es escritora de ensayos y novelas con marcada impronta feminista. Tambi\u00e9n estudi\u00f3 comunicaci\u00f3n y ciencias pol\u00edticas en Filadelfia, Estados Unidos. Se considera una vocera apasionada por la igualdad de g\u00e9neros y lucha d\u00eda a d\u00eda contra la discriminaci\u00f3n racial. <\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Chimamanda para todas y todos<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Pueden encontrar el ensayo <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Todos deber\u00edamos ser feministas<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> en su versi\u00f3n audiovisual a trav\u00e9s del siguiente link: <\/span><a href=\"https:\/\/goo.gl\/6pAaJB\"><span style=\"font-weight: 400;\">https:\/\/goo.gl\/6pAaJB<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Querida Ijeawele y Todos deber\u00edamos ser feministas de Chimamanda Ngozi Adichie y editados por Random House son dos buenas opciones para quienes quieran iniciarse en la lectura de bibliograf\u00eda con perspectiva de g\u00e9nero. En Querida Ijeawele, la autora despliega una serie de consejos a una amiga que acaba de ser mam\u00e1 recientemente y le pregunta [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":856,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[166,168,165,167],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/BeFunky-Collage-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/853"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=853"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/853\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6237,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/853\/revisions\/6237"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/856"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=853"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=853"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=853"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}