{"id":868,"date":"2018-04-23T19:05:44","date_gmt":"2018-04-23T22:05:44","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=868"},"modified":"2018-04-23T19:05:44","modified_gmt":"2018-04-23T22:05:44","slug":"te-voy-a-meter-en-una-picadora-de-carne-le-dijo-un-funcionario-del-pro-su-ex-novia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/te-voy-a-meter-en-una-picadora-de-carne-le-dijo-un-funcionario-del-pro-su-ex-novia\/","title":{"rendered":"\u201cTe voy a meter en una picadora de carne\u201d le dijo un funcionario del PRO  su ex novia"},"content":{"rendered":"<p>Mariano Proietti, presidente del Concejo Deliberante de la localidad de Laboulaye en C\u00f3rdoba, le mand\u00f3 una serie de mensajes amenazantes a su ex novia y viol\u00f3 una orden de restricci\u00f3n por 90 d\u00edas impuesta por la justicia luego de las incriminaciones recibidas. La denunciante lo acus\u00f3 recibir golpes y la mutilaci\u00f3n de una de sus orejas.<\/p>\n<p>Proietti, funcionario del actual gobierno, ya tuvo denuncias con anterioridad por violencia de g\u00e9nero. El mes pasado el fiscal de Instrucci\u00f3n, Enrique Berger, pidi\u00f3 la imputaci\u00f3n por el delito de \u201clesiones leves calificadas por el v\u00ednculo y amenazas\u201d. El PRO y UCR hab\u00edan informado que tomar\u00edan medidas y analizar\u00edan la remoci\u00f3n de Proietti, pero hasta ahora se mantiene en el cargo.<\/p>\n<p>Luego de pericias en el celular de la v\u00edctima, el mi\u00e9rcoles 28 de marzo pasado, Proietti\u00a0 se present\u00f3 ante la fiscal\u00eda. La defensa de la v\u00edctima pidi\u00f3 su detenci\u00f3n por la gravedad de las amenazas.<\/p>\n<p>En las fotos se ve claramente c\u00f3mo Proietti amenaza a su ex, \u00a0con mensajes cargados de machismo y violencia, dici\u00e9ndole cosas como \u201cest\u00e1s muy cancherita, ya vas a ver, te haces la superada y te voy a meter en una picadora de carne\u201d, a lo que luego agrega: \u201cmi ex me dijo algo desubicado y cerr\u00f3 la puerta con pasador y llave y la tir\u00e9 completa\u201d.<\/p>\n<p>El Funcionario asumi\u00f3 como presidente del Concejo Deliberante en 2015. En el caso Proietti los excesos ejercidos son dobles: no solamente ejerce violencia machista sino tambi\u00e9n la ejerce desde una posici\u00f3n de poder. El\u00a0 presidente del Circuito Laboulaye de la UCR, Juan Jos\u00e9 Roera, lejos de sancionar su accionar dijo que \u201cimputado no quiere decir que sea culpable\u201d. Luego llam\u00f3 \u201cdetalles\u201d a los motivos por los cuales culparon a Proietti y que el partido ser\u00e1 cauto al definir su situaci\u00f3n.<\/p>\n<p>Las siguientes im\u00e1genes se viralizaron en las \u00faltimas horas por el twitter de\u00a0<span class=\"username u-dir\" dir=\"ltr\"><a class=\"ProfileCard-screennameLink u-linkComplex js-nav\" href=\"https:\/\/twitter.com\/_Rocioliva\" data-aria-label-part=\"\" data-send-impression-cookie=\"true\">@<b class=\"u-linkComplex-target\">_Rocioliva<\/b><\/a>\u00a0<\/span><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-860\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/2-175x300.jpg\" alt=\"\" width=\"175\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/2-175x300.jpg 175w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/2.jpg 315w\" sizes=\"(max-width: 175px) 100vw, 175px\" \/> <img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-859\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/1-2-182x300.jpg\" alt=\"\" width=\"182\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/1-2-182x300.jpg 182w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/1-2.jpg 328w\" sizes=\"(max-width: 182px) 100vw, 182px\" \/>\u00a0<img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-861\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/3-176x300.jpg\" alt=\"\" width=\"176\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/3-176x300.jpg 176w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/3.jpg 314w\" sizes=\"(max-width: 176px) 100vw, 176px\" \/><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mariano Proietti, presidente del Concejo Deliberante de la localidad de Laboulaye en C\u00f3rdoba, le mand\u00f3 una serie de mensajes amenazantes a su ex novia y viol\u00f3 una orden de restricci\u00f3n por 90 d\u00edas impuesta por la justicia luego de las incriminaciones recibidas. La denunciante lo acus\u00f3 recibir golpes y la mutilaci\u00f3n de una de sus [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":864,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[123,170,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/0029074615-1-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/868"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=868"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/868\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":869,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/868\/revisions\/869"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/864"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=868"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=868"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=868"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}