{"id":870,"date":"2018-04-24T12:37:45","date_gmt":"2018-04-24T15:37:45","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=870"},"modified":"2018-04-24T12:37:45","modified_gmt":"2018-04-24T15:37:45","slug":"el-caso-de-julia-leal-y-sus-hijxs","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-caso-de-julia-leal-y-sus-hijxs\/","title":{"rendered":"El caso de Julia Leal y sus hijxs"},"content":{"rendered":"<p><em><strong> Julia Leal, testigo del caso Mar\u00eda Cash, fue amenazada, agredida y torturada brutalmente la noche del mi\u00e9rcoles 11 de abril por dos hombres en Salta luego de haber relacionado a su ex pareja y otros dos agentes del Servicio Penitenciario Federal con la desaparici\u00f3n de la joven argentina buscada desde 2011. Julia fue ingresada a un programa de &#8220;protecci\u00f3n&#8221; de testigos, pero sus familiares y distintas referentes feministas sostienen que los efectivos que la subieron al m\u00f3vil de Gendarmer\u00eda eran los mismos que ella hab\u00eda denunciado y se desconoce su paradero.<\/strong><\/em><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl macho siempre gana\u201d fue la frase que los atacantes inscribieron en la piel de Julia. La joven viene escapando hace a\u00f1os junto a sus cinco hijxs de situaciones de violencia f\u00edsica y psicol\u00f3gica por parte de su ex pareja, Mart\u00edn Miguel Altieri, penitenciario federal que, tal como se\u00f1al\u00f3 Julia en distintas entrevistas a medios masivos, abus\u00f3 y maltrat\u00f3 a ella y lxs ni\u00f1xs. Seg\u00fan su relato, l<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">uego de haber estado diez d\u00edas encerrada en su casa en Campo Quijano sin comer y contact\u00e1ndose con sus hijxs por debajo de una puerta, Julia se fue a vivir a San Miguel de Tucum\u00e1n. All\u00ed sigui\u00f3 siendo hostigada y amenazada por Altieri, que consigui\u00f3 un r\u00e9gimen de visita otorgado por la Justicia. Ella asegur\u00f3 que lxs ni\u00f1xs volv\u00edan de la casa de su padre aterrorizados ya que \u00e9l y su actual pareja los encerraban desnudos en el ba\u00f1o y se burlaban de sus cuerpos. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> En octubre de 2016 Altieri golpe\u00f3 de forma atroz a Julia, por lo que la mujer decidi\u00f3 huir con los tres hijxs que ten\u00edan en com\u00fan hacia Buenos Aires, donde pudo ser alojada por un refugio de puertas cerradas. Pero a mediados de diciembre de ese a\u00f1o la justicia orden\u00f3 la revinculaci\u00f3n de lxs ni\u00f1xs con su padre, momento desde el cual Julia perdi\u00f3 todo tipo de contacto con ellxs.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> Desde <\/span><b>Feminacida <\/b><span style=\"font-weight: 400;\">nos comunicamos con Carolina Abreg\u00fa, referente feminista que acompa\u00f1a a Julia hace dos a\u00f1os y medio desde las Defensor\u00edas de G\u00e9nero: espacios autogestionados independientes del Estado que accionan de forma directa junto a mujeres en situaci\u00f3n de violencia machista. \u201c<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">La semana pasada nos enteramos que Gendarmer\u00eda fue a la casa de Julia y se la llev\u00f3. A partir de ese momento empezamos a difundir la situaci\u00f3n por las redes e intentamos comunicarnos con su abogado, que s\u00f3lo me respondi\u00f3 a m\u00ed. Al principio dijo que no sab\u00eda d\u00f3nde estaba y despu\u00e9s me pidi\u00f3 que me quede tranquila porque Julia estaba protegida por el Ministerio de Justicia. Pero la experiencia nos demuestra que cada vez que Julia estuvo en manos del Estado en nuestro pa\u00eds ha sufrido distintos tipos de violencia\u201d, se\u00f1al\u00f3 Carolina. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> La falta de protecci\u00f3n verdadera e integral a testigos y v\u00edctimas de las redes de trata de personas forma parte de una de las reivindicaciones hist\u00f3ricas del movimiento feminista en Argentina. A esta situaci\u00f3n se le suma la desconfianza en el relato de los hechos de muchas mujeres sobre situaciones de violencia: la mayor\u00eda de las denuncias presentadas por Julia en los distintos fueros de Salta fueron archivadas. Sobre este punto se explay\u00f3 Abreg\u00fa: \u201cA m\u00ed lo que me preocupa es que no s\u00f3lo los medios, sino tambi\u00e9n las organizaciones y los referentes pol\u00edticos, sociales y barriales de Salta no le crean a Julia. Esto est\u00e1 relacionado con estigmas propios de sociedades m\u00e1s conservadoras y mis\u00f3ginas. Entonces para m\u00ed apoyar diariamente lo que le est\u00e1 pasando a ella es muy importante porque la presi\u00f3n que hagamos desde Buenos Aires va a repercutir all\u00e1\u201d. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"> En Santa F\u00e9, el Frente Nacional de Madres Contra el Inexistente SAP (S\u00edndrome de Alienaci\u00f3n Parental) y la Violencia Judicial cre\u00f3 la Mesa Nacional Julia Alejandra Leal de la que la familia forma parte. Ver\u00f3nica es una de las mujeres que integra la Mesa y dialog\u00f3 con <\/span><b>Feminacida: <\/b><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cNuestro trabajo se concentra en pedir al Estado que d\u00e9 garant\u00edas para la protecci\u00f3n de Julia y sus hijxs, que investigue y se haga justicia\u201d.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Elizabeth Carreti<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Julia Leal, testigo del caso Mar\u00eda Cash, fue amenazada, agredida y torturada brutalmente la noche del mi\u00e9rcoles 11 de abril por dos hombres en Salta luego de haber relacionado a su ex pareja y otros dos agentes del Servicio Penitenciario Federal con la desaparici\u00f3n de la joven argentina buscada desde 2011. Julia fue ingresada a [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":187,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[174,171,172,173],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/DSC_0140.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/870"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=870"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/870\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":873,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/870\/revisions\/873"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/187"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=870"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=870"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=870"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}