{"id":874,"date":"2018-04-24T13:21:17","date_gmt":"2018-04-24T16:21:17","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=874"},"modified":"2018-04-24T18:43:02","modified_gmt":"2018-04-24T21:43:02","slug":"la-atacaron-tres-veces-por-ser-lesbiana","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/la-atacaron-tres-veces-por-ser-lesbiana\/","title":{"rendered":"La atacaron tres veces por ser lesbiana"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;No queremos &#8216;raritos&#8217; en el barrio, sabemos que fuiste con la yuta, lesbiana de mierda&#8221;, le gritaban sus agresores mientras la llevaban del cuello hacia Avenida Estado de Israel para pegarle. Esta fue la escena del tercer ataque de lesboodio\u00a0que Sof\u00eda del Valle, integrante del colectivo &#8220;La Tribu&#8221;, sufri\u00f3 en Almagro.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Un grupo de varones la intercept\u00f3 el jueves 22 de marzo. Fue a la salida del subte B, en la estaci\u00f3n \u00c1ngel Gallardo y en plena hora pico. Despu\u00e9s de insultarla, la arrastraron 10 metros del cuello y la golpearon. <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Con heridas graves, Sof\u00eda se cruz\u00f3 con un patrullero que la llev\u00f3 hasta la Comisaria N\u00b027 de la Ciudad de Buenos Aires. All\u00ed la hicieron esperar tanto, sin atenderla, que desisti\u00f3 y se fue a su casa. Reci\u00e9n al otro d\u00eda se dirigi\u00f3 al Hospital Durand a dejar asentadas sus lesiones y el<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a027 de marzo realiz\u00f3 su denuncia en la UFEM (Unidad Fiscal Especializada en violencia contra las mujeres y personas LGBTTIQ\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">del Ministerio P\u00fablico Fiscal).\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u00c9ste es el tercer ataque en seis meses del mismo grupo de varones violentos y a\u00fan las denuncias no se encuentran unificadas bajo el mismo expediente. \u00c9so imposibilita que los hostigadores puedan ser identificados.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Exigimos que el Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires aporte las grabaciones para que estos ataques no vuelvan a suceder y poder dar con los culpables&#8221;, expres\u00f3 el colectivo &#8220;La tribu&#8221; en un comunicado.<\/span>\u00a0Pese a la similitud de los ataques y la certeza de la joven de que la atacaron las mismas personas la polic\u00eda decidi\u00f3 caratular el caso como &#8220;robo&#8221;.<\/p>\n<p>La primera vez a Sof\u00eda la atacaron en el pasaje An\u00edbal Troilo entre Sarmiento y Corrientes, el 7 de septiembre de 2017. El segundo fue en \u00c1ngel Gallardo y R\u00edo de Janeiro, el 4 de octubre de 2017: se acerc\u00f3 a Comisaria N\u00b011, pero no la atendi\u00f3 ning\u00fan m\u00e9dico.<\/p>\n<p><em><strong>Foto: Anette Etchegaray<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;No queremos &#8216;raritos&#8217; en el barrio, sabemos que fuiste con la yuta, lesbiana de mierda&#8221;, le gritaban sus agresores mientras la llevaban del cuello hacia Avenida Estado de Israel para pegarle. Esta fue la escena del tercer ataque de lesboodio\u00a0que Sof\u00eda del Valle, integrante del colectivo &#8220;La Tribu&#8221;, sufri\u00f3 en Almagro. Un grupo de varones [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":421,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[178,175,176,177],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/IMG_64912-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/874"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=874"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/874\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":880,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/874\/revisions\/880"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/421"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=874"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=874"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=874"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}