{"id":923,"date":"2018-04-27T15:01:47","date_gmt":"2018-04-27T18:01:47","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=923"},"modified":"2018-04-27T15:01:47","modified_gmt":"2018-04-27T18:01:47","slug":"mariana-y-rocio-festejar-los-besos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/mariana-y-rocio-festejar-los-besos\/","title":{"rendered":"Mariana y Roc\u00edo: festejar los besos"},"content":{"rendered":"<p>A Celeste todav\u00eda le cuesta entender lo que pas\u00f3. No se cansa de contar, una y otra vez, la misma historia: a su hija Mariana G\u00f3mez se la llevaron presa por estar bes\u00e1ndose en p\u00fablico con su esposa, Roc\u00edo Girat, en la estaci\u00f3n Constituci\u00f3n del subte C. Pero la \u201clecci\u00f3n\u201d de los y las agentes de la Polic\u00eda de la Ciudad no qued\u00f3 ah\u00ed. Mariana, que fue procesada, deber\u00e1 enfrentarse a un posible juicio oral y a un embargo de 30 mil pesos.<\/p>\n<p>Si hay algo que tiene claro Celeste es que m\u00e1s all\u00e1 del lesboodio, la intenci\u00f3n es atemorizar a la comunidad LGTBIQ. &#8220;Muchas chicas le dijeron a Mariana que a partir de esto no se dieron m\u00e1s la mano en la calle con sus compa\u00f1eras&#8221;, dijo a <em><strong>Feminacida<\/strong><\/em>.<\/p>\n<p>Desde el momento en el que detuvieron a Mariana en el domo de la estaci\u00f3n Constituci\u00f3n el 2 de octubre del a\u00f1o pasado todo fue humillaci\u00f3n y amedrentamiento. Un polic\u00eda la tir\u00f3 al piso porque seg\u00fan \u00e9l \u201cestaba fumando en un lugar prohibido\u201d. Luego le puso la rodilla encima y le toc\u00f3 las tetas con la excusa de &#8220;ella puso sus pechos y yo puse las manos&#8221;. Mariana estuvo esposada durante tres horas y media hasta que la trasladaron a una comisar\u00eda de Boedo. All\u00ed la manosearon y la hicieron desnudarse ante tres efectivas a modo de \u201crequisa\u201d: quer\u00edan constatar que no tuviese drogas. Sin embargo, ese procedimiento es considerado ilegal en las dependencias policiales.<\/p>\n<p>&#8220;Lo que m\u00e1s me preocupa de todo esto es que quienes deber\u00edan cuidarnos, nos lastiman y nos criminalizan&#8221;, coment\u00f3 Celeste, haciendo alusi\u00f3n no solo a lo sucedido en la estaci\u00f3n de subte y en la comisar\u00eda sino tambi\u00e9n a lo que vino despu\u00e9s.<\/p>\n<p>La jueza Mar\u00eda Dolores Fontbona de Pombo, a cargo del juzgado Nacional en lo Criminal y Correccional N\u00b0 45, firm\u00f3 el procesamiento de Mariana en diciembre. \u00bfLos delitos? Desacato a la autoridad y lesiones graves. Seg\u00fan la jueza, ella \u201cgolpe\u00f3\u201d a uno de los polic\u00edas. Pero no tuvo en cuenta la la palabra de otros testigos, ni siquiera la de Roc\u00edo. Ahora, a la espera del juicio oral, la justicia puede allanar la casa de Mariana en cualquier momento en busca de 30 mil pesos. \u201cDicen que el motivo del allanamiento es por futuros gastos de su posible detenci\u00f3n&#8221;, cont\u00f3 Celeste.<\/p>\n<p>Mariana y Roc\u00edo saben que no hicieron nada fuera de la ley y creen que la forma de dar batalla es resistir. Ambas convocaron hoy a un besazo en el Congreso y despu\u00e9s a una juntada en el <a id=\"js_3ej\" href=\"https:\/\/www.facebook.com\/CPCElHormiguero\/\" data-hovercard=\"\/ajax\/hovercard\/page.php?id=2213767722181798\" data-hovercard-prefer-more-content-show=\"1\" aria-describedby=\"js_3ei\" aria-owns=\"js_3d3\">Centro Pol\u00edtico y Cultural El Hormiguero<\/a><span role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\">. La consigna es\u00a0<\/span>&#8220;Ellos procesan nuestros besos, nosotrxs los festejamos&#8221;.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A Celeste todav\u00eda le cuesta entender lo que pas\u00f3. No se cansa de contar, una y otra vez, la misma historia: a su hija Mariana G\u00f3mez se la llevaron presa por estar bes\u00e1ndose en p\u00fablico con su esposa, Roc\u00edo Girat, en la estaci\u00f3n Constituci\u00f3n del subte C. Pero la \u201clecci\u00f3n\u201d de los y las agentes [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":925,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3,17],"tags":[176,185,183,184],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/rocio-y-mariana.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/923"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=923"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/923\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":927,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/923\/revisions\/927"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/925"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=923"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=923"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=923"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}