{"id":947,"date":"2018-05-03T18:43:09","date_gmt":"2018-05-03T21:43:09","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=947"},"modified":"2018-05-03T18:43:09","modified_gmt":"2018-05-03T21:43:09","slug":"el-discurso-de-florencia-de-la-v-el-femicida-de-mi-madre-fue-el-estado","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-discurso-de-florencia-de-la-v-el-femicida-de-mi-madre-fue-el-estado\/","title":{"rendered":"El discurso de Florencia de la V: \u201cEl femicida de mi madre fue el Estado\u201d"},"content":{"rendered":"<p>Muchas voces se escucharon en estos d\u00edas, a favor y en contra ante la legalizaci\u00f3n de la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo. M\u00e9dicxs, abogadxs, cient\u00edficxs, docentes, periodista, hijxs de madres que se arrepintieron de abortar a \u00faltimo momento y mujeres que pasaron por la experiencia de abortos clandestinos. Hoy Florencia de la V expuso en la s\u00e9ptima audiencia que se desaroll\u00f3 en el Anexo de Diputados. A continuaci\u00f3n, y con la intenci\u00f3n de no modificar un \u00e1pice de este discurso, se reproducen las palabras de la actriz:<\/p>\n<p>Buenas tardes.<\/p>\n<p>Bueno, quiz\u00e1s muchos no me conocen como Florencia Trinidad, mi nombre es Florencia de la V. Yo les voy a contar mi historia. Quiz\u00e1s los que no me conocen o los que nunca supieron de m\u00ed, yo desde que aparec\u00ed en este ambiente habl\u00e9 de la falta que me hizo mi madre. Yo tuve la desgracia de perderla a mis dos a\u00f1os de edad. Siempre que me hicieron notas yo hablaba de cu\u00e1nto la necesit\u00e9, de cu\u00e1nto la extra\u00f1\u00e9, de cu\u00e1nto sent\u00ed esta necesidad de tenerla conmigo siempre.<\/p>\n<p>Me cri\u00e9 creyendo que mi madre hab\u00eda muerto de una enfermedad. A los catorce a\u00f1os una de sus hermanas, yo viv\u00eda con ella, me dijo \u201ctu mam\u00e1 no muri\u00f3 de una enfermedad, tu mam\u00e1 muri\u00f3 por un aborto ilegal. Muri\u00f3 desangrada\u201d. Yo en ese momento era chica y la verdad que no me atrev\u00ed a preguntarle a mi padre, no supe c\u00f3mo manejar ese tipo de informaci\u00f3n\u00a0 porque la verdad es que yo lo \u00fanico que sab\u00eda de ese tema es que era algo prohibido, algo de lo que no se deb\u00eda hablar.<\/p>\n<p>Muchos a\u00f1os despu\u00e9s haciendo terapia, hablando con mi terapeuta, sale este tema y ella me dijo \u201c\u00bfNo es hora de que le pregunte a su padre?\u201d. Entonces sal\u00ed de ah\u00ed esa noche de lluvia, nunca lo voy a olvidar, y le hice la pregunta a mi pap\u00e1. Le dije: \u201c\u00bfde qu\u00e9 muri\u00f3 mam\u00e1?\u201d. \u201cDe un aborto clandestino\u201d, me contest\u00f3. \u201cMuri\u00f3 desangrada\u201d. Imag\u00ednense para m\u00ed, yo de chica trat\u00e9 de asimilarlo, dije \u201cbueno un c\u00e1ncer, una enfermedad, lo que es la vida\u201d, pero fue una muerte que se pudo haber evitado.<\/p>\n<p>Yo y mi hermano, que en ese momento ten\u00eda 4 a\u00f1os, quedamos solos, desamparados en esta vida, \u00e9ramos lo que ella m\u00e1s amaba. Ella fue obligada. Mi madre se llam\u00f3 Sabina B\u00e1ez, vino\u00a0 muy chica de Misiones con todas las ilusiones de estudiar, de formarse, de formar una familia, de tener una casa, con los sue\u00f1os que puede tener cualquier chica del interior. Conoci\u00f3 a mi padre, muy joven, enseguida se juntaron, tuvieron a mi hermano y despu\u00e9s a m\u00ed, eran chicos. No ten\u00edamos donde vivir, y todos dec\u00edan \u201c\u00bfC\u00f3mo se van a llenar de hijos? \u00bfC\u00f3mo, siendo tan chicos?\u201d. La verdad que ella no pudo elegir y un d\u00eda, una tarde, nos dejo a m\u00ed y a mi hermano para no volver y muri\u00f3 de la peor manera que puede morir un ser humano: desangrada.<\/p>\n<p>Yo los miro a la cara porque escuch\u00e9 tantas cosas en este debate. Quiero decir ac\u00e1, en primer lugar, no estamos discutiendo desde cu\u00e1ndo hay vida, si hay vida, desde d\u00f3nde, no. Ac\u00e1 estamos hablando de otra cosa. El aborto es una decisi\u00f3n privada de cada ser humano, no es una decisi\u00f3n p\u00fablica. Ac\u00e1 estamos hablando de terminar, legalizar una pr\u00e1ctica quir\u00fargica que depende del Estado porque hay una ley que lo proh\u00edbe, entonces el Estado en lugar de castigarnos, de castigar a las mujeres, deber\u00eda brindarle lugares seguros aptos quir\u00fargicamente para que no muera ni una m\u00e1s. Ni una mujer m\u00e1s.<\/p>\n<p>Yo nunca pens\u00e9 que iba a contar esta historia, nunca pens\u00e9 que iba a hablar de mi madre, yo cuando entr\u00e9 al jard\u00edn, cuando eran los actos escolares, cuando estaba esperando la merienda, cuando nacieron mis hijos, cuando me cas\u00e9, la busqu\u00e9. No hay un d\u00eda en esta vida que no la llore. Desde que yo me enter\u00e9 estuve buscando la cara del femicida que mat\u00f3 a mi mam\u00e1. Buscando, tratando de imaginarme. Hoy s\u00e9 qui\u00e9n fue el femicida de mi madre. El femicida de mi madre fue el Estado. En sus manos est\u00e1 la responsabilidad, si quieren tenerlas llenas de sangre, si quieren seguir cargando con la muerte de millones de argentinas por abortos clandestinos. Son muchas, entonces, \u00bfde qu\u00e9 lado quieren estar? Yo les digo hoy Sabina B\u00e1ez PRESENTE, porque no quiero que la muerte de mi madre sea en vano. Gracias.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Muchas voces se escucharon en estos d\u00edas, a favor y en contra ante la legalizaci\u00f3n de la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo. M\u00e9dicxs, abogadxs, cient\u00edficxs, docentes, periodista, hijxs de madres que se arrepintieron de abortar a \u00faltimo momento y mujeres que pasaron por la experiencia de abortos clandestinos. Hoy Florencia de la V expuso en la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":949,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3],"tags":[75,194,195,193,196],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/2678204w1033.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/947"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=947"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/947\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":950,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/947\/revisions\/950"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/949"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=947"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=947"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=947"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}