{"id":955,"date":"2018-05-04T16:33:56","date_gmt":"2018-05-04T19:33:56","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=955"},"modified":"2020-06-11T10:43:45","modified_gmt":"2020-06-11T13:43:45","slug":"abuso-sexual-en-la-infancia-el-delito-mas-invisibilizado","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/abuso-sexual-en-la-infancia-el-delito-mas-invisibilizado\/","title":{"rendered":"Abuso sexual en la infancia: el delito m\u00e1s invisibilizado"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">La semana pasada en el debate por la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo en el Congreso, el orador Roberto Castellano, integrante de la Fundaci\u00f3n Pro-vida, afirm\u00f3 que el aborto era \u201cm\u00e1s grave\u201d que la pedofilia. El m\u00e9dico y director de Bio\u00e9tica en la Federaci\u00f3n Pentecostal de la Rep\u00fablica Argentina, Gabriel Flores compar\u00f3 ayer\u00a0ambos t\u00e9rminos: \u201c\u00bfcu\u00e1l ser\u00e1 nuestro l\u00edmite como sociedad despu\u00e9s del aborto? \u00bfla pedofilia? \u00bfla zoofilia?\u201d<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">M\u00e1s all\u00e1 de la comparaci\u00f3n absurda entre un derecho de mujeres y personas gestantes y un delito, es importante remarcar que el abuso sexual en los primeros a\u00f1os de vida existe. Es una realidad palpable: el 87,9 por ciento de las v\u00edctimas de violencia sexual en la infancia son ni\u00f1as y adolescentes mujeres, seg\u00fan las \u00faltimas estad\u00edsticas elaboradas por el Programa \u201cLas v\u00edctimas contra las violencias\u201d del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de La Naci\u00f3n. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El abuso sexual en la infancia es un delito que existe cuando un adulto utiliza a un ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente para su propia estimulaci\u00f3n sexual, la del menor o la de otra persona. Seg\u00fan el informe presentado por el Ministerio de Justicia en diciembre de 2016, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">9 de cada 10 agresores se identifican con el g\u00e9nero masculino y en m\u00e1s de la mitad de los casos el abuso se produce en el hogar del ni\u00f1o o ni\u00f1a. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los datos revelados coinciden con los informes mundiales: 1 de cada 5 mujeres y 1 de cada 13 varones declaran haber sufrido abuso sexual en la infancia, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Las cifras dan cuenta de la necesidad de abordar la problem\u00e1tica desde una perspectiva de g\u00e9nero que contemple la doble condici\u00f3n de vulnerabilidad en la que se encuentran las ni\u00f1as y adolescentes mujeres v\u00edctimas de abuso sexual, cuyos testimonios muchas veces son invisibilizados o negados por la cultura patriarcal y adultoc\u00e9ntrica.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La causa de abuso y posible trata de personas en las inferiores de Independiente que irrumpi\u00f3 las \u00faltimas semanas en la escena medi\u00e1tica dej\u00f3 entrever otra de las caras de la violencia machista: la vulneraci\u00f3n de derechos de ni\u00f1os y adolescentes varones que se encuentran en una situaci\u00f3n de asimetr\u00eda de poder con otros varones adultos. Esta condici\u00f3n de desigualdad en la mayor\u00eda de los casos los inhibe de relatar lo sucedido por temor a ser estigmatizados, por culpa o verg\u00fcenza, y es muchas veces la causa de que no se denuncie el delito. <\/span><\/p>\n<p><b>Hablemos de derechos<\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En 2005 en Argentina se sancion\u00f3 la Ley <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">26.061<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes, que expresa el cambio de paradigma en torno a la concepci\u00f3n de la infancia que se hab\u00eda iniciado a nivel internacional con la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, sancionada en 1989 por Naciones Unidas. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La nueva norma reemplaz\u00f3 la Ley de Patronato de Menores, vigente en el pa\u00eds desde 1919, que permit\u00eda a los jueces decidir \u201cdiscrecionalmente\u201d sobre el futuro de la ni\u00f1ez en condiciones de pobreza. El sistema de protecci\u00f3n integral reconoce a los ni\u00f1os y ni\u00f1as como sujetos de derechos que tienen una voz y opini\u00f3n a tener en cuenta. Sin embargo, a\u00fan se observan \u201crestos\u201d del paradigma tutelar en muchos de los discursos y decisiones del Poder Judicial que no contemplan el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Un ejemplo es el S\u00edndrome de Alienaci\u00f3n Parental (SAP), figura acu\u00f1ada por el psiquiatra estadounidense Richard Gardner para referirse a lo que \u00e9l describe como un desorden psicopatol\u00f3gico en el cual un ni\u00f1o, de forma permanente, denigra e insulta sin justificaci\u00f3n alguna a uno de sus progenitores. Este t\u00e9rmino fue muchas veces utilizado por la justicia para desacreditar el testimonio del ni\u00f1o o ni\u00f1a, o incluso el de una madre que acompa\u00f1a a su hijo\/a a denunciar una situaci\u00f3n de abuso. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Tal es el caso Feliciana Bilat: su hija de 4 a\u00f1os cont\u00f3 en C\u00e1mara Gesell que su progenitor la abusaba, pero el tribunal Oral en lo Criminal N\u00b0 17 absolvi\u00f3 en 2015 al agresor del delito de abuso sexual y puso la lupa sobre la madre, a quien acus\u00f3 de haber inducido a la ni\u00f1a. La justicia machista y conservadora etiquet\u00f3 a la mujer que hab\u00eda intentado defender a su hija como \u201cmadre sobreprotectora\u201d, y cit\u00f3 al SAP para concluir que la madre era la culpable de las conductas hipersexualizadas de la ni\u00f1a.<\/span><\/p>\n<p><b>Prevenci\u00f3n <\/b><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Los cambios de conducta repentinos, las pesadillas o problemas para dormir, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">la desconexi\u00f3n con el medio social, el temor a permanecer solo o sola con una persona en particular y las lesiones f\u00edsicas son algunos de los indicadores de abuso sexual se\u00f1alados por el Programa de V\u00edctimas contra la Violencia que requieren la intervenci\u00f3n de profesionales.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La prevenci\u00f3n del maltrato o abuso infantil convoca a un abordaje integral por parte de los actores que acompa\u00f1an el desarrollo de la ni\u00f1ez: la familia, la escuela, referentes comunitarios y los organismos p\u00fablicos encargados de velar por el ejercicio de sus derechos y la aplicaci\u00f3n de la Ley 26.061 que los contempla. Resulta imprescindible crear y fomentar espacios de di\u00e1logo y confianza para que los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes tomen la palabra y sean protagonistas de infancias libres de violencias.<\/span><\/p>\n<p><strong><i>Si cre\u00e9s que un ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente pudo haber sufrido abuso sexual comunicate a la l\u00ednea gratuita <\/i><i>0800-222-1717<\/i><i> para recibir contenci\u00f3n, informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n.<\/i><\/strong><\/p>\n<p><em>Foto de portada: Victoria Eger<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La semana pasada en el debate por la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo en el Congreso, el orador Roberto Castellano, integrante de la Fundaci\u00f3n Pro-vida, afirm\u00f3 que el aborto era \u201cm\u00e1s grave\u201d que la pedofilia. El m\u00e9dico y director de Bio\u00e9tica en la Federaci\u00f3n Pentecostal de la Rep\u00fablica Argentina, Gabriel Flores compar\u00f3 ayer\u00a0ambos t\u00e9rminos: \u201c\u00bfcu\u00e1l ser\u00e1 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":958,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[1538,3,17],"tags":[197],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/IMG_0876-1-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/955"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=955"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/955\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6041,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/955\/revisions\/6041"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/958"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=955"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=955"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=955"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}