{"id":965,"date":"2018-05-07T12:47:08","date_gmt":"2018-05-07T15:47:08","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=965"},"modified":"2018-05-07T12:47:53","modified_gmt":"2018-05-07T15:47:53","slug":"tengo-unas-flores-con-tu-nombre","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/tengo-unas-flores-con-tu-nombre\/","title":{"rendered":"Tengo unas flores con tu nombre"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Jazm\u00edn Varela es la autora de &#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Tengo unas flores con tu nombre&#8221;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> y llega para revolucionar las bibliotecas. Este libro es sororidad pura y hermosa. Dibujos que arrebatan sonrisas, p\u00e1ginas que narran situaciones de la vida cotidiana: mujeres cuid\u00e1ndose, aconsej\u00e1ndose y abraz\u00e1ndose; mujeres queri\u00e9ndose. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cCrecimos equivocadas\u201d. As\u00ed empieza el pr\u00f3logo de Agustina Paz Frontera, co-directora de LatFem, quien invita a deconstruir aquella idea de que las relaciones entre mujeres solo se rigen por celos, competencia y envidia. \u201cLas ficciones m\u00e1s taquilleras trasladaron el esquema m\u00edtico del h\u00e9roe y el villano a las relaciones entre mujeres, y triunfaron. Mientras las mujeres se pelean por cu\u00e1l de las dos es m\u00e1s correspondida por el var\u00f3n, qui\u00e9n es m\u00e1s linda, m\u00e1s cool, m\u00e1s c\u00e1ndida, los grandes Otros toman las decisiones\u201d, explica. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Esta &#8220;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">gu\u00eda pr\u00e1ctica de sororidad&#8221;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">, tal como lo define su autora en la tapa del libro, es una ense\u00f1anza. Jazm\u00edn Varela interpela a sus lectoras con dibujos de mujeres que dicen, que gritan, que arden. \u201cAmiga, raj\u00e1 de ah\u00ed\u201d, \u201csi te duele, no es amor\u201d, \u201cte acompa\u00f1o a la parada\u201d, \u201cyo te creo\u201d, se puede leer en ellos.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Tengo unas flores con tu nombr<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">e&#8221;<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> \u2013editado por Maten al mensajero- es una revoluci\u00f3n porque, a trav\u00e9s de sus postales, Jazm\u00edn Varela capitaliza y dejar ver el pacto entre hermanas: una de las armas con las que cuentan las mujeres para luchar contra el patriarcado. \u201cLa hermana es la carta de oro, es el password sin el cual es imposible destrabar los machismos\u201d, sostiene Paz Frontera en el texto que antecede a las ilustraciones.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Este libro es una forma de dar la mano, de abrazar, de caminar a la par. Es un regalo de una ilustradora a sus amigas y hermanas. Aquellas que no necesariamente se unen por lazos sangu\u00edneos ni se conocen hace mucho tiempo. Aquellas que simplemente son hermanas porque son mujeres. <\/span><\/p>\n<p><strong>Acerca de la autora<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Jazm\u00edn Varela es rosarina, naci\u00f3 en 1988. Es co-fundadora del Festival Furioso de Dibujo y trabaja como ilustradora. Es autora de <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Crisis Capilar<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> (EMR, Rosario, 2016), <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Guerra de Soda<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> (Maten al mensajero, 2017) e integra la antolog\u00eda <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">El volc\u00e1n. <\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">Un presente de la historieta latinoamericana<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> (EMR, Musara\u00f1a editora, 2017). Su cuenta de Instagram es @jazminvarela_ <\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Jazm\u00edn Varela es la autora de &#8220;Tengo unas flores con tu nombre&#8221; y llega para revolucionar las bibliotecas. Este libro es sororidad pura y hermosa. Dibujos que arrebatan sonrisas, p\u00e1ginas que narran situaciones de la vida cotidiana: mujeres cuid\u00e1ndose, aconsej\u00e1ndose y abraz\u00e1ndose; mujeres queri\u00e9ndose. \u201cCrecimos equivocadas\u201d. As\u00ed empieza el pr\u00f3logo de Agustina Paz Frontera, co-directora [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":966,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,36],"tags":[199,198],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/jazmin-varela-tfn-tapa24x17_recorte-en-baja1-ed4c42c61153a235b815203945890864-640-0.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/965"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=965"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/965\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":967,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/965\/revisions\/967"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/966"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=965"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=965"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=965"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}