{"id":974,"date":"2018-05-09T14:38:15","date_gmt":"2018-05-09T17:38:15","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=974"},"modified":"2018-05-12T12:03:08","modified_gmt":"2018-05-12T15:03:08","slug":"marcada-y-entregada","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/marcada-y-entregada\/","title":{"rendered":"A Bel\u00e9n la entregaron en Salta"},"content":{"rendered":"<p>Por Sofia Mazzarella<\/p>\n<p>Ten\u00e9s 18 a\u00f1os, vas a una fiesta para divertirte, tipo 3 AM ya est\u00e1s lista para volver a tu casa, saludas a todos y te vas. Un amigo se ofrece a llevarte, te mete en un auto con cinco tipos m\u00e1s que deliberadamente te llevan a un descampado para violarte y terminar con tu vida. No es una pel\u00edcula de terror. Es la historia de Bel\u00e9n Castillo, la joven salte\u00f1a que el 23 de abril se enfrent\u00f3 con el horror en primera persona.<\/p>\n<p>Bel\u00e9n estuvo a nada de pasar a la interminable lista de mujeres silenciadas por la brutalidad del patriarcado, fue abusada, ferozmente golpeada y ahorcada hasta perder la consciencia. Los abusadores dejaron su cuerpo tirado en los yuyales de un descampado de la zona sur de Aguas Caliente, Salta; como pudo se reincorpor\u00f3 y camin\u00f3 hasta la casa m\u00e1s cercana para pedir ayuda. Las marcas de ahorcamiento dejaron en evidencia que hubo intento de homicidio. Bel\u00e9n fue hospitalizada en la Cl\u00ednica G\u00fcemes con severos traumas en las costillas, cadera, bazo, rostro y cr\u00e1neo. No hace falta profundizar en detalles escabrosos para entender que lo que vivi\u00f3 Bel\u00e9n fue una pesadilla a la que est\u00e1n expuestas las mujeres hoy en d\u00eda. Dieciocho a\u00f1os: la \u201cflor de la edad\u201d, o mejor dicho, la franja etaria m\u00e1s expuesta a los ataques sexuales seguidos de femicidio. Bel\u00e9n no s\u00f3lo fue abusada por un pu\u00f1ado de violentos, sino que fue entregada por un amigo suyo: marcada y entregada.<\/p>\n<p>Hoy se encuentra en su casa, recuper\u00e1ndose y fortaleci\u00e9ndose para exigir justicia, convicci\u00f3n que reafirm\u00f3 en su muro de Facebook: \u201cHoy voy a hablar por todas las que callaron. #NiUnaMenos\u201d. Sus amigos y familiares se organizaron y marcharon para exigir que las autoridades den celeridad a la investigaci\u00f3n. Al momento dos de los seis implicados fueron reconocidos por la v\u00edctima y detenidos, mientras se esperan los resultados de los hisopados para dar con el resto de los culpables.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-975\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/belen-300x289.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"289\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/belen-300x289.jpg 300w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/belen.jpg 338w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Bel\u00e9n es un nombre muy com\u00fan en chicas de 15 a 20 a\u00f1os, cuando decimos justicia por Bel\u00e9n autom\u00e1ticamente resuena el eco de otras <em>Belenes<\/em> a las que se les arrebat\u00f3 la vida: Mar\u00eda Bel\u00e9n Rivas de 17 a\u00f1os, violada y estrangulada con una panza de siete meses el 2 de abril de 2017 en Santa Fe. \u00a0Mar\u00eda Bel\u00e9n Peralta, asesinada por un sicario \u00a06 de julio de 2016 a pedido de un narcotraficante como venganza para su ex mujer, amiga de ella. Ana Bel\u00e9n Burgos, 25 a\u00f1os muerta sin explicaci\u00f3n luego de ser detenida por un patrullero el 16 de marzo de 2017 en Luj\u00e1n. La lista contin\u00faa con este y otros nombres que nos recuerdan la urgencia de romper con el paradigma heternormativo que hist\u00f3ricamente posterg\u00f3 las libertades del colectivo femenino. Hoy, como todos los d\u00edas, con un Estado cada d\u00eda m\u00e1s ausente, que insiste en recortar el presupuesto destinado al cumplimiento de la ley 26485 de Protecci\u00f3n Integral para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia de contra las Mujeres, \u00a0sumamos nuestra voz al grito de #NiUnaMenos, porque VIVAS NOS QUEREMOS.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Sofia Mazzarella Ten\u00e9s 18 a\u00f1os, vas a una fiesta para divertirte, tipo 3 AM ya est\u00e1s lista para volver a tu casa, saludas a todos y te vas. Un amigo se ofrece a llevarte, te mete en un auto con cinco tipos m\u00e1s que deliberadamente te llevan a un descampado para violarte y terminar [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":978,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[131,202,203,201],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/1525051053399.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/974"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=974"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/974\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":997,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/974\/revisions\/997"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/978"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=974"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=974"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=974"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}