{"id":981,"date":"2018-05-09T15:20:05","date_gmt":"2018-05-09T18:20:05","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=981"},"modified":"2018-05-12T11:59:46","modified_gmt":"2018-05-12T14:59:46","slug":"el-pro-nuevamente-en-la-mira-machismo-entre-sus-filas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-pro-nuevamente-en-la-mira-machismo-entre-sus-filas\/","title":{"rendered":"Un ministro de educaci\u00f3n acusado de abuso sexual"},"content":{"rendered":"<p>El ministro de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n Alejandro Finocchiaro fue denunciado el martes 26 de abril por violaci\u00f3n en la Unidad Funcional de Instrucci\u00f3n en lo Criminal y Correccional N\u00b01 de La Matanza. Dalia Esther Fern\u00e1ndez se identific\u00f3 como la v\u00edctima del abuso sexual con penetraci\u00f3n carnal que, seg\u00fan su relato, ocurri\u00f3 en 1983 en una vivienda en construcci\u00f3n. \u00c9sta es la segunda denuncia en menos de un mes para el PRO.<\/p>\n<p>La \u00a0mujer declar\u00f3 que el episodio sucedi\u00f3 cuando ella ten\u00eda 13 a\u00f1os y el actual ministro 18, en un departamento ubicado en Lomas del Mirador al que ingres\u00f3 con un compa\u00f1ero del colegio Nuestra Se\u00f1ora de F\u00e1tima. La denuncia se\u00f1ala que los dos j\u00f3venes comenzaron a manosearle todo el cuerpo, hasta que Finocchiaro la desnud\u00f3 y viol\u00f3 produci\u00e9ndole da\u00f1os f\u00edsicos mientras el otro var\u00f3n le sosten\u00eda los brazos y tapaba sus gritos con m\u00fasica alta.<\/p>\n<p>Esther Fern\u00e1ndez se explay\u00f3 en una entrevista con el medio Realpolitik: \u201cCuando est\u00e1bamos en un evento de educaci\u00f3n f\u00edsica, mi compa\u00f1ero Eduardo se acerc\u00f3 y me pregunt\u00f3 si ten\u00eda ganas de salir con Alejandro. Yo me sorprend\u00ed de que supieran que me gustaba, y \u00e9l se ofreci\u00f3 a acompa\u00f1arme a verlo para que no tuviera miedo. Fui porque \u00e9ramos vecinos desde chicos, \u00edbamos todos al mismo colegio, y les ten\u00eda confianza, pero me enga\u00f1aron\u201d.<\/p>\n<p>A dos semanas de la denuncia el funcionario de Cambiemos contin\u00faa guardando silencio. Fern\u00e1ndez, en cambio, dijo que decidi\u00f3 contarlo todo despu\u00e9s de tanto tiempo para recibir ayuda, porque tiene miedo de que le ocurra a alguien m\u00e1s. \u201cLo veo en la tele y me pongo mal, me acuerdo de todo, es como una pel\u00edcula que no deja de pasar por mi cabeza. Tengo terror de que vuelva a hacer lo mismo, porque este tipo tiene mucho poder y est\u00e1 en contacto con gente chica\u201d concluy\u00f3.<\/p>\n<p>La primera denuncia que recibi\u00f3 el PRO en el mes de abril fue para Mariano Proietti, presidente del Concejo Deliberante de la localidad de Laboulaye en C\u00f3rdoba, acusado de mandarle una serie de mensajes amenazantes a su ex novia y de violar una orden de restricci\u00f3n de 90 d\u00edas impuesta por la justicia.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>El ministro de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n Alejandro Finocchiaro fue denunciado el martes 26 de abril por violaci\u00f3n en la Unidad Funcional de Instrucci\u00f3n en lo Criminal y Correccional N\u00b01 de La Matanza. Dalia Esther Fern\u00e1ndez se identific\u00f3 como la v\u00edctima del abuso sexual con penetraci\u00f3n carnal que, seg\u00fan su relato, ocurri\u00f3 en 1983 en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":15,"featured_media":982,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[39,123,170,76],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/fi.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/981"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/15"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=981"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/981\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":992,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/981\/revisions\/992"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/982"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=981"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=981"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=981"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}