{"id":986,"date":"2018-05-10T14:02:10","date_gmt":"2018-05-10T17:02:10","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=986"},"modified":"2018-05-10T14:06:08","modified_gmt":"2018-05-10T17:06:08","slug":"el-aborto-que-pudo-salvar-la-vida-de-ana-maria","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-aborto-que-pudo-salvar-la-vida-de-ana-maria\/","title":{"rendered":"El aborto que pudo salvar la vida de Ana Mar\u00eda"},"content":{"rendered":"<p><b><i>Todos los martes y jueves desde hace algunas semanas, el verde se convierte en nuestra bandera. Es que en el Congreso de la Naci\u00f3n se realizan las exposiciones a favor y en contra por el proyecto de ley que pretende despenalizar el aborto.\u00a0<\/i><\/b><b><i>El caso de Ana Mar\u00eda Acevedo, ocurrido en la ciudad santafesina de Vera, tom\u00f3 relevancia nacional gracias a este debate. El 24 de abril, Norma Cuevas, mam\u00e1 de Ana, expuso el caso ante diputados y diputadas que votar\u00e1n a favor o en contra de una ley que le hubiera salvado la vida a su hija.<\/i><\/b><\/p>\n<p><strong>Por Daniela Deicas<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ana Mar\u00eda ten\u00eda 19 a\u00f1os y viv\u00eda en la ciudad Vera. Sobreviv\u00eda con ayudas econ\u00f3micas y con lo que ganaba en trabajos informales. Su pap\u00e1 hac\u00eda <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">changas y su mam\u00e1 era trabajadora dom\u00e9stica. El 29 de enero de 2006 hab\u00eda sido madre por tercera vez. En ese momento los m\u00e9dicos le diagnosticaron problemas sangu\u00edneos, por lo que se orden\u00f3 la ligadura de trompas para evitar otros embarazos. Pero en el Samco de Vera se la negaron.\u00a0<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Mi nombre es Norma, mam\u00e1 de Ana Mar\u00eda Acevedo, la chica que me mataron en Santa Fe, en el hospital Iturraspe&#8221;, dijo su mam\u00e1 frente a los y las diputadas.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Vera, ciudad norte\u00f1a de la provincia de Santa Fe, tiene mucho de pueblo y tambi\u00e9n de desidia estatal. Uno de los \u00faltimos informes realizado en 2011 por el gobierno de la provincia de Santa Fe, demostr\u00f3 que en esta ciudad, hab\u00eda 75 m\u00e9dicos colegiados y 89 enfermeros cada mil habitantes, en una poblaci\u00f3n actual de m\u00e1s de 20 mil. Las cifras empeoran al tomar otros datos del ministerio de salud local, que contabilizaron menos de cinco establecimientos oficiales p\u00fablicos (centros de salud) cada mil habitantes. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En mayo del 2006, Ana Mar\u00eda fue al dentista que atend\u00eda en el Samco de Vera porque ten\u00eda un fuerte dolor. En el centro de salud le sacaron una muela y le dieron antibi\u00f3ticos. Parec\u00eda ser algo simple, pero el malestar continu\u00f3. Entonces, Ana fue derivada al Servicio de Oncolog\u00eda del Hospital Iturraspe de la capital santafesina. El &#8220;dolor de muelas&#8221; era en realidad c\u00e1ncer. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En noviembre Ana arrib\u00f3 al hospital capitalino, donde le hicieron el tratamiento necesario. Pero lejos de salvarse, ese fue el comienzo de su muerte en manos del Estado. Estuvo internada durante un mes, pero en el Servicio de Ginecolog\u00eda, debido a que hab\u00edan descubierto que cursaba un embarazo de pocas semanas. Al tiempo, cerca de Navidad, Ana se retir\u00f3 con el alta voluntaria, pero volvi\u00f3 en unos meses. Ya era febrero del 2007. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Yo pele\u00e9 para que le sacaran el embarazo para poder ella seguir el tratamiento, quer\u00edan dej\u00e1rselo porque quer\u00edan dejar a las dos vivas. Y yo le dec\u00eda que no, porque ella no era sola. Ella ten\u00eda tres hijitos para cuidar y que los hijos la estaban esperando&#8221;, cont\u00f3 Norma.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">La situaci\u00f3n de Ana fue analizada por el Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica del Hospital Iturraspe. Cuando se plante\u00f3 la posibilidad de un aborto terap\u00e9utico, directivos del hospital dieron la<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0negativa.<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0A su vez, ese mismo a\u00f1o, s<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">eg\u00fan el Ministerio de Salud local, se realizaron alrededor de 500 abortos en centros de salud oficiales.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Con un tratamiento para &#8220;aliviar el dolor&#8221; y con un sarcoma visible en su cara, Ana Mar\u00eda volvi\u00f3 a Vera. Para fines de marzo, regres\u00f3 a Santa Fe y la internaron nuevamente. El embaraz\u00f3 sigui\u00f3 y el 29 de abril le hicieron una ces\u00e1rea de emergencia. Con 22 semanas de gestaci\u00f3n, naci\u00f3 una beba de 450 gramos, que muri\u00f3 a las pocas horas. Luego del parto, Ana Mar\u00eda recibi\u00f3 quimioterapia. Fue lo \u00faltimo. Estaba en coma farmacol\u00f3gico. Muri\u00f3 el 17 de mayo.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">&#8220;Desde que le hicieron la ces\u00e1rea, hasta que ella falleci\u00f3, no hubo ni un doctor que a ella la atendiera. La abandonaron directamente de todo. Ella no estuvo solamente dos meses, tres meses as\u00ed, ella estuvo un a\u00f1o y nueve d\u00edas&#8230; y no le dieron la oportunidad de la vida a ella&#8221;, insisti\u00f3 Norma en el Congreso.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Su lucha por la vida de Ana es la de todas. Porque hoy todo el Servicio de Ginecolog\u00eda del Hospital Iturraspe se declar\u00f3 objetor de conciencia. Porque las mujeres siguen siendo estigmatizadas y violentadas cuando necesitan un aborto terap\u00e9utico. Porque otras son manipuladas cuando los m\u00e9dicos les ocultan informaci\u00f3n sobre la interrupci\u00f3n legal del embarazo. Porque nos cuesta pensar al hospital p\u00fablico como una instituci\u00f3n que nos contendr\u00e1 si queremos abortar. Porque las socorristas siguen siendo las que ayudan a las mujeres a abortar en sus casas. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El caso de Ana es una r\u00e9plica constante en cada mujer que necesita abortar y requiere atenci\u00f3n m\u00e9dica en un hospital p\u00fablico. Por eso, todos los martes y jueves van a ser verdes, por Ana y por ese aborto que pudo haberle salvado la vida.<\/span><\/p>\n<p><strong><em>Foto: Colectiva Fotograf\u00eda a Pedal<\/em><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Todos los martes y jueves desde hace algunas semanas, el verde se convierte en nuestra bandera. Es que en el Congreso de la Naci\u00f3n se realizan las exposiciones a favor y en contra por el proyecto de ley que pretende despenalizar el aborto.\u00a0El caso de Ana Mar\u00eda Acevedo, ocurrido en la ciudad santafesina de Vera, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":402,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[3,17],"tags":[68,204,130],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/22135642_1472664066143566_9198792258505933554_o.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/986"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=986"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/986\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":989,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/986\/revisions\/989"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/402"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=986"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=986"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=986"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}