{"id":998,"date":"2018-05-12T12:54:18","date_gmt":"2018-05-12T15:54:18","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?p=998"},"modified":"2018-05-15T13:55:11","modified_gmt":"2018-05-15T16:55:11","slug":"el-caso-de-joe-y-la-revictimizacion","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/el-caso-de-joe-y-la-revictimizacion\/","title":{"rendered":"El caso de Joe y la revictimizaci\u00f3n"},"content":{"rendered":"<p><strong><em>Por Daniela Deicas<\/em><\/strong><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Primero la humillaci\u00f3n, despu\u00e9s los golpes y el maltrato a la familia. Un intento de defensa y despu\u00e9s la c\u00e1rcel, un incendio a la propia casa. Todo eso le sucedi\u00f3 a Joe Lemonge, un joven trans de 25 a\u00f1os, oriundo de la ciudad de Santa Elena, provincia de Entre R\u00edos. Con una clara falta de empat\u00eda, la jueza Cristina L\u00eda Vandembroucke lo conden\u00f3 a cinco a\u00f1os y seis meses de c\u00e1rcel por defenderse del ataque transf\u00f3bico de un grupo de hombres. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El hecho ocurri\u00f3 en octubre del 2016. Pero el caso de Joe se conoci\u00f3 cuando difundi\u00f3 un <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=eMW4d3mAgoo\">video<\/a> en Youtube, contando su historia.\u00a0<\/span>&#8220;Me hab\u00edan amenazado con que lo iban a hacer, que una noche iban a caer a mi casa y me iban a reventar todo, que al &#8216;macho viejo&#8217; como yo hab\u00eda que matarlo, por tortillera y gorda puta&#8230; &#8216;te vamos a caer todos y te vamos a matar&#8217;, me hab\u00edan dicho&#8221;, cont\u00f3 a <strong><em>Feminacida<\/em><\/strong>. Y agreg\u00f3: \u201cEn varias ocasiones me los encontr\u00e9 de noche. Yo les dec\u00eda las visitas nocturnas porque ven\u00edan a hostigarme. Luego\u00a0los sac\u00e1bamos de casa\u00a0a empujones con mi pap\u00e1 o con alg\u00fan amigo\u201d.<\/p>\n<p>Su testimonio se replic\u00f3 hasta llegar a los medios nacionales. Incluso varias personalidades, como Malena Pichot, Florencia de La V y Ver\u00f3nica Lozano, entre otras, apoyaron la causa en sus redes sociales.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">El maltrato fue continuo y la violencia se increment\u00f3 con el correr del tiempo. En una de las ocasiones,<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0Juan Manuel Gim\u00e9nez, uno de los atacantes, intent\u00f3 agredir a la madre de Joe con una botella. Entonces el joven decidi\u00f3 hacer la denuncia en la polic\u00eda. Los oficiales le contestaron que &#8220;se iban a dar un par de vueltas\u201d y que si no encontraban a los hombres dentro de la casa o si no lo abordaban adelante de ellos no se pod\u00eda hacer nada.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Sin una respuesta por parte de la autoridad policial, Joe qued\u00f3 expuesto a lo peor: los atacantes se organizaron para hacer cumplir las amenazas. &#8220;Dos hombres acompa\u00f1aron a este sujeto Gim\u00e9nez a ingresar a mi casa. Yo sal\u00ed, me enfrent\u00e9 con \u00e9l y fue ah\u00ed cuando me cort\u00f3 la mano. Se pueden ver\u00a0las escoriaciones que tengo hasta el d\u00eda de hoy&#8221;, cont\u00f3. En estado de nerviosismo, Joe tom\u00f3 un arma de aire comprimido de un galp\u00f3n que est\u00e1 dentro de su vivienda y lo us\u00f3 para defenderse. El disparo hiri\u00f3\u00a0levemente al agresor.\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Meses despu\u00e9s los mismos hombres le quemaron la casa y Joe tuvo que mudarse. Las represalias continuaban. Por el hecho estuvo detenido y, en el mientras tanto, su padre falleci\u00f3: fue esposado a su velorio. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Joe no est\u00e1 muerto porque se pudo defender del ataque. Sin embargo, la jueza Cristina L\u00eda Vandembroucke no consider\u00f3 en el caso la violencia transf\u00f3bica. Tampoco escuch\u00f3 los relatos del joven, ni respet\u00f3 su identidad autopercibida: lo mencion\u00f3 en femenino durante todo el juicio. Finalmente, la magistrada lo conden\u00f3\u00a0el 4 de mayo a cinco a\u00f1os y seis meses de prisi\u00f3n por el delito de &#8220;tentativa de homicidio&#8221;. La defensa de Joe apel\u00f3 el fallo y ahora resta esperar.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ante esta clara vulneraci\u00f3n de los derechos del joven trans, la semana pasada se realiz\u00f3 una manifestaci\u00f3n para repudiar la condena. La cita fue en los Tribunales paranaenses, donde se congregaron diversas organizaciones sociales.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Entre tantas, estuvo presente la Asociaci\u00f3n de de Travestis Transexuales y Transg\u00e9neros de Argentina (ATTTA) e integrantes del Programa Integral de Inclusi\u00f3n Trans del Gobierno de Santa Fe. Tambi\u00e9n m\u00e1s de 200 personas se dieron cita este viernes frente al Congreso de la Naci\u00f3n, pidiendo la absoluci\u00f3n para Joe. Se sumaron al pedido de Justicia ATTTA Red Nacional, Zona FALGBT, La Fulana y Federaci\u00f3n Argentina LGBT, entre otros.<\/span><\/p>\n<p><em><strong>Foto: Agencia Presentes<\/strong><\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por Daniela Deicas Primero la humillaci\u00f3n, despu\u00e9s los golpes y el maltrato a la familia. Un intento de defensa y despu\u00e9s la c\u00e1rcel, un incendio a la propia casa. Todo eso le sucedi\u00f3 a Joe Lemonge, un joven trans de 25 a\u00f1os, oriundo de la ciudad de Santa Elena, provincia de Entre R\u00edos. Con una [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":999,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":""},"categories":[95,3,17],"tags":[205,206],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2018\/05\/DcXstjdX0AQ4gti.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/998"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=998"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/998\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1029,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/998\/revisions\/1029"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media\/999"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=998"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=998"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=998"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}