{"id":10,"name":"mar\u00eda ver\u00f3nica sajbin vel\u00e1squez","url":"","description":"Originaria del Pueblo Maya K\u2019iche\u2019 de Guatemala. Militante del movimiento de mujeres desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Integrante de la Asociaci\u00f3n Feminista La Cuerda.","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/author\/maria-veronica-sajbin\/","slug":"maria-veronica-sajbin","avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/74b89e7cd4b04af9ae8034bc1bbad597?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/74b89e7cd4b04af9ae8034bc1bbad597?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/74b89e7cd4b04af9ae8034bc1bbad597?s=96&d=mm&r=g"},"meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/10"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users"}]}}