{"id":17,"name":"Marina Carniglia","url":"","description":"Naci\u00f3 en Buenos Aires en 1985. Activista feminista, fot\u00f3grafa y dise\u00f1adora Gr\u00e1fica. Egresada de la Diplomatura de Fotograf\u00eda Documental de la UBA y de la Escuelas de Artes Multimediales DaVinci. Fotoreportera en diversos medios de comunicaci\u00f3n alternativos. Autora de ensayos fotogr\u00e1ficos con perspectiva de g\u00e9nero.","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/author\/marina-carniglia\/","slug":"marina-carniglia","avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/7e4e96f417d7685aaf50de4fd6f76d94?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/7e4e96f417d7685aaf50de4fd6f76d94?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/7e4e96f417d7685aaf50de4fd6f76d94?s=96&d=mm&r=g"},"meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/17"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users"}]}}