{"id":19,"name":"Ofelia Fern\u00e1ndez","url":"","description":"Naci\u00f3 en el 2000. Cursa su \u00faltimo a\u00f1o de secundaria en la Escuela Superior de Comercio Carlos Pellegrini. All\u00ed fue presidenta del Centro de Estudiantes por dos a\u00f1os. Es feminista y milita desde los 13. Particip\u00f3 del debate por la despenalizaci\u00f3n del aborto en el Congreso.","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/author\/ofelia-fernandez\/","slug":"ofelia-fernandez","avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/0d5ec5903a9038eae9ee009474e4e291?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/0d5ec5903a9038eae9ee009474e4e291?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/0d5ec5903a9038eae9ee009474e4e291?s=96&d=mm&r=g"},"meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/19"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users"}]}}