{"id":22,"name":"Florencia Arias","url":"","description":"Salte\u00f1a de 31 a\u00f1os. Trabajadora de prensa independiente y poeta. Mam\u00e1 de dos hijes a lxs que busca dejarle un mundo un poco m\u00e1s libre.","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/author\/florencia-arias\/","slug":"florencia-arias","avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/489742fff356b0fff5ff2d19095ec89d?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/489742fff356b0fff5ff2d19095ec89d?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/489742fff356b0fff5ff2d19095ec89d?s=96&d=mm&r=g"},"meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users"}]}}