{"id":40,"name":"Nadia Faure","url":"","description":"Profesora en Comunicaci\u00f3n Social UNLP- Licenciada en Comunicaci\u00f3n Social UNLP. Comunicadora y docente feminista. Actualmente se desempe\u00f1a en escuelas orientadas en comunicaci\u00f3n.","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/author\/nadia-faure\/","slug":"nadia-faure","avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/46f83a2988d2b84b44e189f905e0be4a?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/46f83a2988d2b84b44e189f905e0be4a?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/46f83a2988d2b84b44e189f905e0be4a?s=96&d=mm&r=g"},"meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/40"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users"}]}}