{"id":50,"name":"Carolina Saraceni","url":"","description":"Naci\u00f3 el 13 de enero de 1993. Es licenciada en Comunicaci\u00f3n Social egresada de la Universidad Nacional de La Matanza y fot\u00f3grafa. Participa en el programa radial \"La hoguera violeta\" como co-conductora. Es asistente de comunicaci\u00f3n en Scouts de Argentina Asociaci\u00f3n Civil.","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/author\/carolina-saraceni\/","slug":"carolina-saraceni","avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/14d12b48aaebdbf3e4436913ecfa5e91?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/14d12b48aaebdbf3e4436913ecfa5e91?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/14d12b48aaebdbf3e4436913ecfa5e91?s=96&d=mm&r=g"},"meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/50"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users"}]}}