{"id":52,"name":"Victoria Fusco","url":"","description":"Periodista, fot\u00f3grafa y licenciada en Comunicaci\u00f3n Social (UNLaM). Acuariana, feminista y matancera. Escribi\u00f3 en distintos medios autogestivos sobre g\u00e9nero, pol\u00edtica y m\u00fasica. Actualmente forma parte del \u00e1rea de prensa institucional en el Movimiento Popular La Dignidad.","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/author\/victoria-fusco\/","slug":"victoria-fusco","avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/d63b710338f14726f1a7d4a0dec5f83e?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/d63b710338f14726f1a7d4a0dec5f83e?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/d63b710338f14726f1a7d4a0dec5f83e?s=96&d=mm&r=g"},"meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/52"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users"}]}}