{"id":53,"name":"Virginia Basso","url":"","description":"Naci\u00f3 en noviembre de 1988. Es Profesora en Letras con formaci\u00f3n en g\u00e9nero, feminista y militante. Actualmente vive y trabaja en el conurbano bonaerense y sue\u00f1a con que le paguen por viajar y escribir desde otros rincones del mundo.","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/author\/virginia-basso\/","slug":"virginia-basso","avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/659a8d8cf2cb78c91008bcf460bc15ba?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/659a8d8cf2cb78c91008bcf460bc15ba?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/659a8d8cf2cb78c91008bcf460bc15ba?s=96&d=mm&r=g"},"meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/53"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users"}]}}