{"id":62,"name":"Diana Beltr\u00e1n","url":"","description":"Es periodista y fot\u00f3grafa latinoamericana nacida en Caracas a finales de los 90. Feminista e interesada en tem\u00e1ticas sociales y migratorias.","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/author\/dianabeltran\/","slug":"dianabeltran","avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/c6b32d057f28e5932dd4c6d1174d0da2?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/c6b32d057f28e5932dd4c6d1174d0da2?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/c6b32d057f28e5932dd4c6d1174d0da2?s=96&d=mm&r=g"},"meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/62"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users"}]}}