{"id":7,"name":"Victoria Eger","url":"","description":"Comunicadora, fot\u00f3grafa y docente feminista. Es editora y tallerista en Feminacida. Naci\u00f3 en Buenos Aires en 1993. Licenciada en Comunicaci\u00f3n Social, egresada de la Universidad Nacional de La Matanza (2017).","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/author\/victoria-eger\/","slug":"victoria-eger","avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/d6dcd323c3d7b8a4a6592fcbcda38306?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/d6dcd323c3d7b8a4a6592fcbcda38306?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/d6dcd323c3d7b8a4a6592fcbcda38306?s=96&d=mm&r=g"},"meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users"}]}}