{"id":62,"date":"2018-02-16T15:56:13","date_gmt":"2018-02-16T18:56:13","guid":{"rendered":"http:\/\/feminacida.com.ar\/?page_id=62"},"modified":"2020-07-22T15:56:16","modified_gmt":"2020-07-22T18:56:16","slug":"nosotras","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/nosotras\/","title":{"rendered":"Nosotras"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text css_animation=&#8221;fadeIn&#8221;]<\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">Feminacida es un\u00a0<span class=\"JsGRdQ\">un medio de comunicaci\u00f3n y colectivo autogestivo con perspectiva feminista que busca realizar un aporte desde el periodismo y la educaci\u00f3n al movimiento de mujeres y disidencias para visibilizar sus reclamos, historias, conquistas y necesidades. Nos motoriza el deseo de promover abordajes alternativos y contrahegem\u00f3nicos de la coyuntura desde un enfoque de derechos humanos. Con este desaf\u00edo producimos contenidos period\u00edsticos y llevamos adelante talleres de formaci\u00f3n con alcance federal.<\/span><\/p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">En este proyecto confluyen la formaci\u00f3n y el recorrido de periodistas, comunicadoras sociales, fot\u00f3grafas, educadoras y militantes pol\u00edticas. La articulaci\u00f3n de disciplinas y trayectorias diversas nos permite tejer redes, potenciar recursos y construir un espacio colectivo, plural y polif\u00f3nico acorde a la complejidad de la misi\u00f3n que nos convoca.<\/p>\n<p dir=\"ltr\">\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-2872 alignleft\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Agus.jpg\" alt=\"\" width=\"150\" height=\"150\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Agus.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Agus-100x100.jpg 100w\" sizes=\"(max-width: 150px) 100vw, 150px\" \/><br \/>\n<a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/17abl\"><strong>Agustina Lanza<\/strong><\/a>\u00a0Co-directora y tallerista en Feminacida. Naci\u00f3 en abril de 1996, en la Ciudad de Buenos Aires. Es licenciada en Periodismo. Colabor\u00f3 con diversos medios tales como Revista Sudestada, Revista Anfibia, Rolling Stone, El Destape, entre otros. Escribe sobre g\u00e9nero y otras tem\u00e1ticas. Es autora de los libros<em> Micaela Garc\u00eda. Banderas en tu coraz\u00f3n<\/em>, <em>Voces del Feminismo Rebelde<\/em> y compiladora de <em>Ahora que s\u00ed nos ven<\/em>.\u00a0<span class=\"JsGRdQ\">\u00a0<\/span>[\/vc_column_text][vc_column_text css_animation=&#8221;fadeIn&#8221;]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-2871 alignleft\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Mica.jpg\" alt=\"\" width=\"150\" height=\"150\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Mica.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Mica-100x100.jpg 100w\" sizes=\"(max-width: 150px) 100vw, 150px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/leyendodelcorazon\"><strong>Micaela A<span class=\"_5yl5\">rbio Grattone<\/span><\/strong><\/a>\u00a0Co-directora y tallerista en Feminacida. Naci\u00f3 en julio de 1992. <span class=\"JsGRdQ\">Es periodista egresada de ETER, Escuela de Comunicaci\u00f3n y fot\u00f3grafa de la Escuela Nacional de Fotograf\u00eda. Editora en Revista Sudestada. Actualmente estudiante de la Licenciatura en Comunicaci\u00f3n Audiovisual en la Universidad de San Martin.<\/span> <span class=\"JsGRdQ\">Compil\u00f3, junto a Agustina Lanza, el libro Ahora que si nos ven. Fue productora en Radio Con Vos.\u00a0<\/span>[\/vc_column_text][vc_column_text css_animation=&#8221;fadeIn&#8221;]<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-2870 alignleft\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Solana.jpg\" alt=\"\" width=\"150\" height=\"150\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Solana.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Solana-100x100.jpg 100w\" sizes=\"(max-width: 150px) 100vw, 150px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div>\n<p><strong>Solana Cama\u00f1o<\/strong>\u00a0Editora, coordinadora de proyectos educativos y tallerista en Feminacida. Naci\u00f3 en julio de 1996. Trabaja en Comunicaci\u00f3n de la UNSAM y en un Centro de Actividades Infantiles, programa del Ministerio de Educaci\u00f3n de Ciudad, en la villa 31 bis. Estudia Ciencias de la Comunicaci\u00f3n en la UBA. Escribe en la Agencia de Noticias de la carrera (ANCCOM) y en Revista y Editorial Sudestada. [\/vc_column_text][vc_column_text css_animation=&#8221;fadeIn&#8221;]<\/p>\n<\/div>\n<div>\n<div><\/div>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-2874 alignleft\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Vicky.jpg\" alt=\"\" width=\"150\" height=\"150\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Vicky.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Vicky-100x100.jpg 100w\" sizes=\"(max-width: 150px) 100vw, 150px\" \/><\/p>\n<div><strong><br \/>\nVictoria Eger<\/strong>\u00a0Editora, coordinadora de proyectos educativos y tallerista en Feminacida. Naci\u00f3 en Buenos Aires en 1993. Activista feminista, periodista y licenciada en Comunicaci\u00f3n Social, egresada de la Universidad Nacional de La Matanza. Es docente en escuelas p\u00fablicas de ese distrito y tallerista de ESI.\u00a0<span class=\"JsGRdQ\">\u00a0<\/span>[\/vc_column_text][vc_column_text css_animation=&#8221;fadeIn&#8221;]<\/div>\n<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-2873 alignleft\" src=\"http:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Cande.jpg\" alt=\"\" width=\"150\" height=\"150\" srcset=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Cande.jpg 150w, https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Cande-100x100.jpg 100w\" sizes=\"(max-width: 150px) 100vw, 150px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Candelaria Dom\u00ednguez Cossio<\/strong>\u00a0Redactora en Feminacida. Es periodista feminista y coordinadora de redes de \u00c1mbito financiero. Colabora en diversos medios como P\u00e1gina 12, Revista Sudestada, Revista Brando, Cosecha Roja y La Naci\u00f3n Revista, entre otros. Se especializa en g\u00e9nero, derechos humanos y cultura. Actualmente escribe un libro sobre redes de trata en Argentina.\u00a0<span class=\"JsGRdQ\">\u00a0<\/span>[\/vc_column_text][vc_column_text css_animation=&#8221;fadeIn&#8221;]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft wp-image-4749 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/delfi.jpg\" alt=\"\" width=\"150\" height=\"150\" \/><\/p>\n<p><strong><br \/>\nDelfina\u00a0Tremouilleres<\/strong>\u00a0Redactora en Feminacida. Naci\u00f3 en mayo de 1997. Es periodista y estudia Ciencias de la Comunicaci\u00f3n en la\u00a0Universidad de Buenos Aires. Realiz\u00f3 un posgrado en Periodismo de Investigaci\u00f3n en la Editorial Perfil y actualmente trabaja en ese medio.\u00a0<span class=\"JsGRdQ\">\u00a0<\/span>[\/vc_column_text][vc_column_text css_animation=&#8221;fadeIn&#8221;]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div><strong><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft wp-image-4748 size-full\" src=\"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/sol.jpg\" alt=\"\" width=\"150\" height=\"150\" \/><br \/>\n<\/strong><\/div>\n<div><strong>Sol Mart\u00ednez<\/strong>\u00a0Redactora y coordinadora del podcast Intimidad corrompida de Feminacida. Naci\u00f3 en febrero de 1997. Es periodista y community manager. Estudia Ciencias de la Comunicaci\u00f3n en la UBA. Escribe en la agencia de noticias de la carrera y forma parte de un Proyecto de Reconocimiento Institucional de Investigaciones sobre la construcci\u00f3n de hegemon\u00eda discursiva e identidades pol\u00edticas en torno a las elecciones presidenciales de 2015.<\/div>\n<div><span class=\"JsGRdQ\">\u00a0<\/span>[\/vc_column_text][vc_column_text css_animation=&#8221;fadeIn&#8221;]<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text css_animation=&#8221;fadeIn&#8221;] Feminacida es un\u00a0un medio de comunicaci\u00f3n y colectivo autogestivo con perspectiva feminista que busca realizar un aporte desde el periodismo y la educaci\u00f3n al movimiento de mujeres y disidencias para visibilizar sus reclamos, historias, conquistas y necesidades. Nos motoriza el deseo de promover abordajes alternativos y contrahegem\u00f3nicos de la coyuntura desde [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"spay_email":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/62"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=62"}],"version-history":[{"count":36,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/62\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6660,"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/62\/revisions\/6660"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=62"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}