{"id":1485,"count":1,"description":"","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/tag\/subsecretaria-de-politicas-de-diversidad-de-la-nacion\/","name":"Subsecretar\u00eda de Pol\u00edticas de Diversidad de la Naci\u00f3n","slug":"subsecretaria-de-politicas-de-diversidad-de-la-nacion","taxonomy":"post_tag","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/1485"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=1485"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}