{"id":212,"count":1,"description":"","link":"https:\/\/feminacida.com.ar\/tag\/belen-lopez-peiro\/","name":"Bel\u00e9n L\u00f3pez Peir\u00f3","slug":"belen-lopez-peiro","taxonomy":"post_tag","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/212"}],"collection":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/feminacida.com.ar\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=212"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}